Januari

Torsdag 1 januari

Bli fullvuxna i fråga om förståndet. ([1 Kor. 14:20])

En av de största stunderna i livet för ett gift par är kanske när de får hålla sin nyfödda bebis första gången. De älskar såklart sitt lilla barn, men de skulle inte vilja att det förblir en bebis. Tvärtom skulle de nog bli väldigt bekymrade om barnet inte växte. Det är på liknande sätt med Jehova. Han är glad när vi tar våra första steg på sanningens väg, men han vill inte att vi ska förbli andliga spädbarn. ([1 Kor. 3:1]) Han vill att vi ska växa upp och bli andligt mogna. Det grekiska ord som i Bibeln har översatts med ”fullvuxna” innehåller också tanken på att vara ”mogna” eller ”fullkomliga”. ([1 Kor. 2:6], fotnot i nwtsty) Precis som en bebis fortsätter att växa och med tiden blir vuxen, kan vi också fortsätta att växa andligen och få en starkare relation till Jehova. Det är så vi blir andligt mogna. Men även när vi har blivit det, så fortsätter vi göra andliga framsteg. ([1 Tim. 4:15]) w24.04 2 § 1, 3

^ (1 Kor. 14:20) Bröder, var inte barn i fråga om förståndet. Var barn i fråga om ondska, men bli fullvuxna i fråga om förståndet.

^ (1 Kor. 3:1) Bröder, jag kunde inte tala till er som till andliga människor, utan jag fick tala till er som till köttsliga, som till spädbarn i Kristus.

^ (1 Kor. 2:6) Ändå talar vi om vishet med de mogna,* men inte den vishet som kommer från den här världsordningen eller den här världsordningens styresmän, som går mot sin undergång.

Eller ”fullvuxna”. Ordagrant ”fullkomliga”.

^ (1 Tim. 4:15) Tänk noga igenom detta, gå helt upp i det, så att alla tydligt kan se dina framsteg.

^ ***w24 juni s. 2 Vi får vara Jehovas gäster***

1, 2. Vilken fantastisk möjlighet ger Jehova människor?

VILKEN roll har Jehova i ditt liv? Du kanske säger: ”Jehova är min Far, min Gud och min vän.” Men det finns faktiskt fler roller som han har i ditt liv, roller som du kanske inte kommer att tänka på spontant. Ser du till exempel honom som din värd?

^2 Kung David jämförde vänskapsrelationen mellan Jehova och dem som tjänar honom med relationen mellan en värd och hans gäster. Han sa: ”Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?” ([Ps. 15:1]) Av de här orden förstår vi att vi kan få vara gäster hos Jehova. Med andra ord kan vi få vara hans vänner. Är inte det en helt fantastisk tanke?

JEHOVA VILL HA OSS SOM GÄSTER

3. Vem var Jehovas första gäst, och hur kände Jehova och hans gäst för varandra?

^3 En gång i tiden var Jehova helt ensam. Men så skapade han sin förstfödde son och bjöd in honom som gäst i sitt bildliga tält. Det var första gången Jehova hade rollen som värd, och det var något han verkligen trivdes med. Det står i Bibeln att ”han tyckte särskilt mycket om” sin första gäst, sin son, som i sin tur ”hela tiden gladdes ... inför honom”. ([Ords. 8:30])

^ (Ps. 15:1) Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?

^ (Ords. 8:30) då var jag vid hans sida som en skicklig arbetare. Dag efter dag var jag den som han tyckte särskilt mycket om. Hela tiden gladdes jag inför honom,

^ ***w24 juli s. 2 Var modig, precis som Sadok***

1, 2. Vem var Sadok? (1 Krönikeboken 12:22,[26–28])

FÖRESTÄLL dig det här: Mer än 340 000 man är samlade i tre dagar för att göra David till kung över hela Israel. Ljudet av deras livliga samtal, glada sånger och härliga skratt ekar mellan bergväggarna i trakten kring Hebron. (1 Krön. 12:39) En ung man som heter Sadok är också där. Många lade nog inte märke till honom, men Jehova gjorde det. Och han såg till att vi skulle få reda på att Sadok var där. (Läs 1 Krönikeboken 12:22, 26–28.) Vem var Sadok?

^2 Sadok var präst och hade ett nära samarbete med översteprästen Ebjatar. Sadok var också siare och hade alltså fått särskild vishet av Jehova och en förmåga att förstå vad som var hans vilja. ([2 Sam. 15:27]) Israeliterna brukade vända sig till Sadok när de behövde goda råd. Han var också en väldigt modig man. Och det är särskilt den sidan hos honom som vi ska se närmare på i den här artikeln.

3. a) Varför behöver vi vara modiga? b) Vad ska vi gå igenom i den här artikeln?

^3 Under de här sista dagarna angriper Satan Guds folk mer intensivt än någonsin tidigare. ([1 Petr. 5:8]) Så vi behöver vara modiga medan vi väntar på att Jehova ska sätta stopp för Satan och göra slut på hans onda världsordning. ([Ps. 31:24]) Vi ska gå igenom hur vi kan efterlikna Sadok och vara modiga på tre olika sätt.

^ (1 Krön. 12:22) Dag efter dag slöt sig fler till David för att hjälpa honom, och till slut var armén stor som Guds armé.

^ (1 Krön. 12:26-28) Från leviterna kom 4 600. ^27 Jehojạda var ledare för Arons söner, och 3 700 var med honom. ^28 Bland dem var Sadok, en stark och modig ung man, tillsammans med 22 befäl från hans släkt.*

Ordagrant ”fädernehus”.

^ (1 Krön. 12:39) De stannade hos David i tre dagar och åt och drack, för deras bröder hade försett dem med mat och dryck.

^ (1 Krön. 12:22) Dag efter dag slöt sig fler till David för att hjälpa honom, och till slut var armén stor som Guds armé.

^ (1 Krön. 12:26-28) Från leviterna kom 4 600. ^27 Jehojạda var ledare för Arons söner, och 3 700 var med honom. ^28 Bland dem var Sadok, en stark och modig ung man, tillsammans med 22 befäl från hans släkt.*

Ordagrant ”fädernehus”.

^ (2 Sam. 15:27) Kungen sa till Sadok: ”Du är väl en siare, eller hur? Återvänd till staden i frid tillsammans med Ẹbjatar. Och ni ska ta med era söner, både din son Ahimạas och Ẹbjatars son Jonatan.

^ (1 Petr. 5:8) Var klartänkta* och vaksamma! Er motståndare, djävulen, stryker omkring som ett rytande lejon och letar efter någon att sluka.*

Eller ”sansade”.

Eller ”och försöker sluka någon”.

^ (Ps. 31:24) Var modiga och starka,* alla ni som väntar på Jehova.

Eller ”och låt ert hjärta vara starkt”.

^ ***w24 september s. 2 Låt Bibeln påverka ditt liv***

1, 2. Vad är det som gör att vi som tjänar Jehova är lyckliga? (Jakob 1:22–25)

JEHOVA och Jesus vill att vi ska vara lyckliga. I [Psalm 119:2] står det: ”Lyckliga är de som rättar sig efter hans påminnelser, som söker honom av hela sitt hjärta.” Och Jesus sa så här: ”Lyckliga är de som lyssnar till Guds ord och följer det!” ([Luk. 11:28])

^2 Vi som tillber Jehova är lyckliga människor, och det finns såklart många skäl till det. Ett av dem är att vi läser Bibeln regelbundet och försöker tillämpa det vi får lära oss. (Läs Jakob 1:22–25.)

3. Vad leder det till när vi tillämpar det vi läser i Bibeln?

^3 Det finns många fördelar med att låta Bibeln påverka vårt liv. Vi vet till exempel att det gör Jehova glad, och det i sin tur gör oss glada. ([Pred. 12:13]) Och som du säkert själv fått uppleva får vi bättre relationer till dem i vår familj och i vår församling när vi följer Bibelns råd. Dessutom undviker vi många av de problem som människor som inte följer Jehovas normer får kämpa med. I en sång nämnde kung David Jehovas lagar, befallningar och domar, och så sa han: ”Följer man dem blir belöningen stor.” ([Ps. 19:7–11]) Det här är verkligen något vi håller med om.

^ (Jak. 1:22-25) Bli därför ordets görare och inte bara dess hörare, annars för ni er själva bakom ljuset. ^23 För om någon hör ordet utan att följa det liknar han en man som betraktar sitt ansikte i en spegel ^24 och ser sin spegelbild men sedan går i väg och omedelbart glömmer hur han ser ut. ^25 Men den som blickar in i frihetens fullkomliga lag och följer den, han har inte blivit en som lyssnar och glömmer, utan en som omsätter ordet i handling. Det kommer att göra honom lycklig.

^ (Ps. 119:2) Lyckliga är de som rättar sig efter hans påminnelser, som söker honom av hela sitt hjärta.

^ (Luk. 11:28) Men han sa: ”Nej, lyckliga är de som lyssnar till Guds ord och följer det!”

^ (Jak. 1:22-25) Bli därför ordets görare och inte bara dess hörare, annars för ni er själva bakom ljuset. ^23 För om någon hör ordet utan att följa det liknar han en man som betraktar sitt ansikte i en spegel ^24 och ser sin spegelbild men sedan går i väg och omedelbart glömmer hur han ser ut. ^25 Men den som blickar in i frihetens fullkomliga lag och följer den, han har inte blivit en som lyssnar och glömmer, utan en som omsätter ordet i handling. Det kommer att göra honom lycklig.

^ (Pred. 12:13) Nu när allt har blivit hört är detta slutsatsen: Ha djup respekt för* den sanne Guden och håll hans bud, för det är allt som krävs av människan.

Eller ”Frukta”.

^ (Ps. 19:7-11) Jehovas lag är fullkomlig, ger nya krafter. Jehovas påminnelser är pålitliga, gör den oerfarne vis.  ^8 Jehovas befallningar är rättfärdiga, får hjärtat att jubla. Jehovas bud är rent, får ögonen att lysa.  ^9 Respekten* för Jehova är helig,* består för evigt. Jehovas domar är sanna, alltigenom rättvisa. ^10 De är dyrbarare än guld, rent* guld i mängd, de är sötare än honung, vaxkakornas flytande honung. ^11 Genom dina domar har din tjänare blivit varnad. Följer man dem blir belöningen stor.

Eller ”Fruktan”.

Eller ”är ren”, ”upphöjer”.

Eller ”luttrat”.

^ ***w24 oktober s. 6 Jehova ”läker de förtvivlade”***

1. Hur känner Jehova för dem som tjänar honom?

JEHOVA ser allt som händer i vårt liv. Han ser när vi är glada och när vi mår dåligt. ([Ps. 37:18]) Och han blir stolt och glad när han ser att vi gör vårt bästa för att tjäna honom, även om vi mår dåligt. Men han ser oss inte bara, utan han vill också gärna hjälpa och trösta oss.

2. Vad gör Jehova för oss när vi mår dåligt, och vad måste vi göra för att få hans hjälp?

^2 I [Psalm 147:3] står det att Jehova ”läker de förtvivlade” och ”förbinder deras sår”. Det här visar att Jehova tar hand om oss när vi mår dåligt känslomässigt. Men vad måste vi göra för att få den här hjälpen? En läkare kan göra mycket för att hjälpa någon som är sjuk. Men en förutsättning för att den som är sjuk ska bli bättre är att han eller hon är noga med att följa läkarens råd. I den här artikeln ska vi se vilka kärleksfulla råd Jehova ger till dem som mår dåligt och vad man själv kan göra om man är i den situationen.

^ (Ps. 37:18) Jehova känner till vad de rättfärdiga går igenom,* och de ska få behålla sitt arv för evigt.

Ordagrant ”känner till de klanderfrias dagar”.

^ (Ps. 147:3) Han läker de förtvivlade, han förbinder deras sår.

^ ***w24 maj s. 3 Lita på ”hela jordens domare”!***

5. Vad har kommit fram tidigare i litteraturen om dem som dog i Sodom och Gomorra?

^5 Tidigare har det kommit fram i våra publikationer att de som Jehova har tillintetgjort, till exempel människorna i Sodom och Gomorra, inte kommer att få uppstå. Men efter att den trogne och förståndige tjänaren har studerat mer om det här och bett Jehova om vägledning, så har det blivit tydligt att vi inte längre kan säga så med säkerhet. Varför inte det?

6. Vilka är några av de tillfällen då Jehova har verkställt dom över orättfärdiga, men vad vet vi inte?

^6 Det finns flera skildringar i Bibeln om hur Jehova verkställde dom över orättfärdiga människor. Till exempel så utplånade Jehova alla utom Noa och hans familj i den stora översvämningen. Han befallde också israeliterna att utplåna de sju nationer som bodde i det utlovade landet. Och han använde en ängel för att döda 185000 assyriska soldater på en enda natt. ([1 Mos. 7:23;] 5 Mos. 7:1–3; Jes. 37:36, 37) Säger Bibeln klart och tydligt att Jehova dömde alla de här människorna till evig död utan hopp om någon uppståndelse? Nej. Varför säger vi så?

7. Vad vet vi inte om dem som dog i den stora översvämningen eller i samband med erövringen av Kanaan? (Se bilden.)

^7 I de exempel som vi just nämnde vet vi inte hur Jehova dömde varje individ. Vi vet inte heller om de hade möjlighet att lära känna Jehova och ångra sig. När det gäller exemplet med den stora översvämningen säger Bibeln visserligen att Noa ”förkunnade Guds rätta väg” för människor. ([2 Petr. 2:5]) Men den säger inget om att han försökte varna varenda en på jorden samtidigt som han byggde den enorma arken. Det är på liknande sätt med de onda människorna som bodde i Kanaan. Vi vet inte om varje individ hade möjlighet att lära känna Jehova och ändra sitt handlingssätt.

^ (1 Mos. 7:23) Så utplånade han allt levande från jordens yta, både människor och djur, ja även kräldjuren och himlens flygande varelser. De utplånades från jorden. Bara Noa och de som var med honom i arken överlevde.

^ (5 Mos. 7:1-3) När Jehova, er Gud, för er in i det land som ni ska överta ska han driva bort stora folk för er: hettiterna, girgaséerna, amoréerna, kanaanéerna, perisséerna, hivéerna och jebuséerna, sju folk som är större och mäktigare än ni. ^2 Jehova, er Gud, ska överlämna dem åt er, och ni kommer att besegra dem. Ni ska utplåna* dem fullständigt. Ni ska inte sluta något förbund med dem eller visa dem barmhärtighet. ^3 Ni ska inte ingå äktenskapsallianser med dem. Låt inte era döttrar gifta sig med deras söner eller era söner gifta sig med deras döttrar.

Eller ”viga ... åt tillintetgörelse”. Se Ordförklaringar under ”Viga åt tillintetgörelse”.

^ (Jes. 37:36, 37) Och Jehovas ängel gick ut och slog ihjäl 185 000 man i assyriernas läger, och när man steg upp tidigt på morgonen låg det döda kroppar överallt. ^37 Så Sanhẹrib, Assyriens kung, bröt upp och återvände till Nineve och stannade där.

^ (2 Petr. 2:5) Han skonade inte heller den forntida världen, men Noa, som förkunnade Guds rätta väg, skonade han tillsammans med sju andra när han lät en översvämning drabba en värld av ogudaktiga människor.

^ ***nwtsty Matteus 6:11***

^11 Ge oss den mat vi behöver i dag.

^ ***nwtsty Apostlagärningarna 20:7***

^7 Första dagen i veckan hade vi samlats för att äta tillsammans. Då började Paulus hålla ett tal till dem som var där, eftersom han tänkte ge sig av nästa dag. Talet drog ut på tiden, ända till midnatt,

^ ***w24 december s. 2 Bröd genom ett underverk***

1. Hur viktigt var bröd för människor på Bibelns tid?

BRÖD var en basvara på Bibelns tid. (1 Mos. 14:18;[Luk. 4:4]) Det var faktiskt så vanligt att äta bröd att ordet som ibland översatts med ”mat” i Bibeln ordagrant betyder ”bröd”. ([Matt. 6:11], studienot; [Apg. 20:7], studienot) Bröd hade också en central roll i två av Jesus mest kända underverk. (Matt. 16:9, 10) Vi ska titta närmare på ett av de här underverken, som vi hittar i Johannes, kapitel 6, och se vad vi kan lära oss av det.

2. Hur kom det sig att tusentals människor behövde mat?

^2 Jesus apostlar hade precis kommit tillbaka från en predikotur och var trötta och behövde vila, så därför tog de och Jesus båten över till andra sidan av Galileiska sjön. ([Mark. 6:7,][30–32;][Luk. 9:10]) De kom till en lugn och avskild plats i närheten av Betsaida. Men människor fick höra att Jesus var där, och det dröjde inte länge förrän tusentals kom för att träffa honom. Och Jesus visade att han brydde sig om dem. Han tog sig tid att undervisa dem om Guds rike och bota dem som var sjuka. Men framåt kvällen undrade lärjungarna hur alla de här människorna skulle få något att äta. En del kanske hade med sig lite mat, men de allra flesta skulle behöva gå till byarna och köpa något. ([Matt. 14:15;][Joh. 6:4, 5]) Så vad gjorde Jesus?

^ (1 Mos. 14:18) Och Melkisẹdek, kungen i Salem, kom ut med bröd och vin. Han var präst åt den högste Guden.

^ (Luk. 4:4) Men Jesus svarade: ”Det står skrivet: ’Människan ska inte bara leva av bröd.’”

^ (Matt. 6:11) Ge oss den mat vi behöver i dag.

^ (Apg. 20:7) Första dagen i veckan hade vi samlats för att äta tillsammans. Då började Paulus hålla ett tal till dem som var där, eftersom han tänkte ge sig av nästa dag. Talet drog ut på tiden, ända till midnatt,

^ (Matt. 16:9, 10) Förstår ni fortfarande inte? Minns ni inte de fem bröden som räckte till 5 000 och hur många korgar ni fyllde? ^10 Och har ni glömt de sju bröden som räckte till 4 000 och hur många stora korgar ni fyllde?

^ (Joh. 6:1-71) Sedan for Jesus över till andra sidan av Galileiska sjön, eller Tiberiassjön. ^2 Det var många människor som följde efter honom, därför att de såg de underverk han gjorde när han botade sjuka. ^3 Så Jesus gick upp på ett berg och satte sig där med sina lärjungar. ^4 Det var inte långt till påsken, judarnas högtid. ^5 När Jesus såg upp och märkte att en stor folkskara var på väg till honom sa han till Filippus: ”Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta?” ^6 Men det sa han för att pröva Filippus, för han hade redan bestämt sig för vad han skulle göra. ^7 Filippus svarade: ”Inte ens bröd för 200 denarer skulle räcka för att ge alla lite grann att äta.” ^8 En av hans lärjungar, Andreas, Simon Petrus bror, sa till honom: ^9 ”Här är en liten pojke som har fem kornbröd och två små fiskar. Men det räcker ju inte långt.” ^10 Jesus sa: ”Säg till alla att slå sig ner.” Det fanns mycket gräs på den platsen, och alla satte sig ner. Det var omkring 5 000 män. ^11 Jesus tog bröden och tackade Gud. Han delade ut bröden åt dem som satt där, och sedan gjorde han likadant med de små fiskarna. Alla fick så mycket de ville ha. ^12 När de hade ätit sig mätta sa han till lärjungarna: ”Samla ihop allt bröd som är över så att inget går förlorat.” ^13 Så de samlade ihop det som var över av de fem kornbröden när folket hade ätit, och det blev 12 fulla korgar. ^14 När människorna såg underverket sa de: ”Det här måste vara den profet som skulle komma hit till världen.” ^15 Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam. ^16 När det blev kväll gick hans lärjungar ner till sjön. ^17 De steg i en båt och satte kurs mot Kapernaum. Det var redan mörkt, och Jesus hade fortfarande inte kommit tillbaka. ^18 Det blåste kraftigt och vågorna på sjön gick höga. ^19 Men när de hade rott ungefär fem eller sex kilometer såg de Jesus komma gående på sjön och närma sig båten, och de blev rädda. ^20 Men han sa till dem: ”Det är jag. Var inte rädda.” ^21 Då lät de honom stiga i båten, och kort därefter kom de fram till den strand de var på väg till. ^22 Nästa dag insåg folket som var kvar på motsatta sidan av sjön att det inte låg någon båt där. Det hade legat en liten båt där, men Jesus hade inte följt med lärjungarna i den, utan de hade gett sig av ensamma. ^23 Men båtar från Tiberias kom och lade till nära platsen där Herren hade tackat Gud och där de hade ätit brödet. ^24 Så när folket såg att varken Jesus eller hans lärjungar var där, steg de i båtarna och for över till Kapernaum för att leta efter Jesus. ^25 När de hittade honom där på andra sidan sjön sa de: ”Rabbi, när kom du hit?” ^26 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta. ^27 Arbeta inte för den mat som fördärvas, utan för den mat som består och ger evigt liv, den mat som Människosonen ska ge er. Fadern, ja Gud, har nämligen satt sitt sigill på honom för att visa sitt godkännande.” ^28 Då sa de till honom: ”Vad* är det Gud vill att vi ska göra?” ^29 Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.” ^30 Då sa de: ”Vilket tecken gör du så att vi kan se det och tro på dig? Vad är det du ska göra? ^31 Våra förfäder åt mannat i vildmarken, precis som det står skrivet: ’Han gav dem bröd från himlen att äta.’” ^32 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Mose gav er inte brödet från himlen, men min Far ger er det sanna brödet från himlen. ^33 Guds bröd är han som kommer ner från himlen och ger världen liv.” ^34 Då sa de till honom: ”Herre, ge oss alltid det brödet.” ^35 Jesus sa till dem: ”Jag är livets bröd. Den som kommer till mig ska aldrig bli hungrig, och den som har tro på mig ska aldrig någonsin bli törstig. ^36 Men som jag sa till er: Ni har sett mig, och ändå tror ni inte. ^37 Alla som Fadern ger mig ska komma till mig, och jag ska aldrig köra i väg någon som kommer till mig, ^38 eftersom jag inte har kommit ner från himlen för att göra min vilja, utan hans vilja som har sänt mig. ^39 Och detta är hans vilja som har sänt mig: att jag inte ska låta någon gå förlorad av alla dem som han har gett mig, utan att jag ska uppväcka dem på den sista dagen. ^40 För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.” ^41 Judarna blev mycket irriterade på honom eftersom han sa: ”Jag är det bröd som har kommit ner från himlen.” ^42 Och de sa: ”Visst är det här Jesus, Josefs son? Vi känner ju hans far och mor. Så varför säger han: ’Jag har kommit ner från himlen’?” ^43 Jesus sa till dem: ”Var inte så upprörda. ^44 Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen. ^45 Det står skrivet i profeterna: ’De ska alla vara lärda av Jehova.’ Alla som har lyssnat på Fadern och har lärt av honom kommer till mig. ^46 Men ingen har sett Fadern, utom han som kommer från Gud. Han har sett Fadern. ^47 Jag säger er sanningen: Den som tror får evigt liv. ^48 Jag är livets bröd. ^49 Era förfäder åt mannat i vildmarken, och ändå dog de. ^50 Men den som äter av brödet som kommer ner från himlen behöver inte dö. ^51 Jag är det levande brödet som har kommit ner från himlen. Om någon äter av det brödet ska han få leva för evigt. Och det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att människor* kan få liv.” ^52 Judarna började diskutera med varandra och sa: ”Hur kan den här människan ge oss sin kropp att äta?” ^53 Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv. ^54 Den som äter min kropp och dricker mitt blod får evigt liv, och jag kommer att uppväcka honom på den sista dagen. ^55 För min kropp är sann* mat, och mitt blod är sann* dryck. ^56 Den som äter min kropp och dricker mitt blod kommer att vara förenad med mig och jag med honom. ^57 Alldeles som den levande Fadern har sänt ut mig och jag lever på grund av Fadern, ska också den som äter mig leva på grund av mig. ^58 Det här är alltså brödet som har kommit ner från himlen. Det är inte som det bröd era förfäder åt av och ändå dog. Den som äter det här brödet ska få leva för evigt.” ^59 Detta sa han när han undervisade i en synagoga i Kapernaum. ^60 Många av hans lärjungar som hörde det sa: ”Det han säger är chockerande, det kan man inte lyssna på.” ^61 Jesus visste att lärjungarna var irriterade, så han sa till dem: ”Tar ni anstöt av det här? ^62 Tänk om ni skulle få se Människosonen stiga upp till den plats han kom ifrån. ^63 Det är anden som ger liv, köttet är inte till någon nytta alls. Det jag har sagt till er är ande och liv. ^64 Men det är några av er som inte tror.” Redan från början visste Jesus nämligen vilka det var som inte trodde och vem det var som skulle förråda honom. ^65 Och han fortsatte: ”Det är därför som jag har sagt till er: Ingen kan komma till mig om inte Fadern ger honom den förmånen.” ^66 På grund av detta gick många av lärjungarna tillbaka till det de hade lämnat och ville inte längre följa honom. ^67 Så Jesus sa till de tolv: ”Vill ni också gå er väg?” ^68 Simon Petrus svarade: ”Herre, vem skulle vi gå till? Dina ord leder till evigt liv. ^69 Och vi tror på och har insett att du är Guds helige.” ^70 Jesus svarade: ”Är det inte jag själv som har utvalt er tolv? Ändå är en av er en förtalare.” ^71 Den han syftade på var Judas, Simon Iskariots son, för han skulle förråda honom trots att han var en av de tolv.

Eller ”Vilka gärningar”.

Eller ”Detta är Guds gärning”.

Ordagrant ”världen”.

Eller ”verklig”.

Eller ”verklig”.

^ (Mark. 6:7) Han kallade till sig de tolv och sände ut dem två och två, och han gav dem myndighet över de orena andarna.

^ (Mark. 6:30-32) Apostlarna samlades runt Jesus och berättade om allt de hade gjort och undervisat om. ^31 Han sa till dem: ”Följ med mig till en avskild plats där vi kan få vara i fred och ni kan få vila lite.” Det var så många som kom och gick att de inte ens hann äta. ^32 Därför tog de båten och gav sig av till en avskild plats för att få vara för sig själva.

^ (Luk. 9:10) När apostlarna kom tillbaka berättade de för Jesus vad de hade uträttat. Då tog han med sig dem och drog sig undan till en stad som heter Betsaida.

^ (Matt. 14:15) Men framåt kvällen kom lärjungarna och sa till honom: ”Det här är en ödslig trakt, och det är redan sent. Skicka i väg alla så att de kan gå till byarna och köpa sig lite mat.”

^ (Joh. 6:4, 5) Det var inte långt till påsken, judarnas högtid. ^5 När Jesus såg upp och märkte att en stor folkskara var på väg till honom sa han till Filippus: ”Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta?”

^ ***w25 februari s. 2-3 Jehovas förlåtelse fyller oss med tacksamhet***

^2 På sätt och vis är vi i en liknande situation som den här unge mannen. Våra ursprungliga föräldrar, Adam och Eva, var fullkomliga och hade ett underbart liv i ett vackert paradis. ([1 Mos. 1:27;][2:7–9]) Och tanken var att de skulle leva där för evigt. Men plötsligt ändrades allt, och de förlorade både sitt hem och möjligheten att leva för evigt. Vilket arv lämnade de efter sig? Bibeln berättar: ”Synden kom in i världen genom en enda människa [Adam], och genom synden kom döden. Och döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat.” ([Rom. 5:12]) Vi har alltså ärvt Adams synd, och det i sin tur leder till att vi dör. Den här synden är som en stor skuld som ingen av oss kan betala av. ([Ps. 49:8])

3. På vilket sätt kan våra synder jämföras med skulder?

^3 Jesus jämförde våra synder med skulder. ([Matt. 6:12], fotnot; [Luk. 11:4], fotnot) När vi syndar är det som att vi får en skuld till Jehova, och den skulden måste betalas. Så om Jehova inte hade sett till att vi kan få förlåtelse för våra synder skulle vi inte bli skuldfria förrän vi dör. ([Rom. 6:7,][23])

^ (1 Mos. 1:27) Och Gud skapade människorna så att de liknade honom, till sin avbild skapade han dem. Han skapade dem som man och kvinna.

^ (1 Mos. 2:7-9) Jehova Gud formade människan av jord från marken och blåste in livets andedräkt i näsborrarna, och människan blev en levande varelse.* ^8 Och Jehova Gud planterade en trädgård österut, i Eden, och där satte han människan som han hade skapat. ^9 Jehova Gud lät vackra träd med god frukt växa upp, och även livets träd mitt i trädgården och kunskapens träd, kunskapen om gott och ont.

Eller ”själ”. Hebreiska: nẹfesh, som ordagrant betyder ”en som andas”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Rom. 5:12) Därför: Synden kom in i världen genom en enda människa, och genom synden kom döden. Och döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat* ...

Eller ”alla blev syndare (syndfulla)”.

^ (Ps. 49:8) (lösenpriset* är så högt att de aldrig kan betala det),

Eller ”priset för friköpandet av deras själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Matt. 6:12) Förlåt oss våra synder, precis som vi har förlåtit dem som har syndat mot oss.

^ (Luk. 11:4) Och förlåt oss våra synder, för vi förlåter också dem som syndar mot oss. Och hjälp oss att inte ge efter för frestelser.’”

^ (Rom. 6:7) För den som har dött har blivit frikänd från sin synd.

^ (Rom. 6:23) För den lön synden betalar ut är död, men den gåva Gud ger är evigt liv genom Kristus Jesus, vår Herre.

^ ***w24 juni s. 13 Du kan få vara Jehovas gäst för evigt!***

19. Varför vill Jehova att vi ska göra det som står i [Psalm 15]?

^19 [Psalm 15] avslutas med löftet: ”En sådan människa ska aldrig vackla.” ([Ps. 15:5]) Det här förklarar varför Jehova vill att vi ska göra det som står i psalmen. Han vill att vi ska vara lyckliga. Därför ger han oss vägledning som är till skydd för oss och får oss att må bra. ([Jes. 48:17])

20. Vad kan Jehovas gäster se fram emot?

^20 Framtiden är ljus för dem som får vara Jehovas gäster. De smorda kommer att få leva i himlen, där Jesus har förberett en plats åt dem. ([Joh. 14:2]) Och de som har hoppet om att få leva här på jorden kan få vara med när löftet i Uppenbarelseboken 21:3 blir verklighet. Vi är verkligen glada och tacksamma för att Jehova vill ha oss som sina vänner – att vi kan få vara gäster i hans tält för evigt!

^ (Ps. 15:0-5) En sång av David. 15 Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?  ^2 Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,  ^3 den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,  ^4 den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,  ^5 den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”vandrar oklanderligt”.

Eller ”inte skämmer ut”.

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

Eller ”skakas”.

^ (Ps. 15:0-5) En sång av David. 15 Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?  ^2 Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,  ^3 den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,  ^4 den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,  ^5 den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”vandrar oklanderligt”.

Eller ”inte skämmer ut”.

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

Eller ”skakas”.

^ (Ps. 15:5) den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”skakas”.

^ (Jes. 48:17) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Joh. 14:2) I min Fars hus finns många rum. Om inte, skulle jag ha berättat det för er, men jag går nu i väg och gör i ordning en plats åt er.

^ (Upp. 21:3) Och jag hörde en hög röst från tronen säga: ”Se! Guds tält är hos människorna, och han ska bo hos dem, och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem.

^ ***w24 september s. 11 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

11. Varför behöver vi ha stark tro?

^11 Precis som de första kristna behöver vi ha stark tro. Vi lever i en tid när de flesta struntar i eller gör sig lustiga över det Bibeln säger om att den här världsordningen kommer att få ett slut. (2 Petr. 3:3, 4) Och även om Bibeln berättar en hel del om vad som kommer att hända under den stora prövningen så känner vi ju inte till alla detaljer. Vi behöver vara fullständigt övertygade om att slutet för den här världsordningen kommer i Jehovas rätta tid och att han kommer att ta hand om oss. ([Hab. 2:3])

12. Vad kommer att hjälpa oss att överleva den stora prövningen?

^12 Vi måste också stärka vår tro på den kanal som Jehova använder för att vägleda oss i dag, ”den trogne och förståndige tjänaren”. ([Matt. 24:45]) När den stora prövningen börjar kanske vi kommer att få specifika livräddande anvisningar, precis som de kristna hebréerna kan ha fått när romarna kom. Det är otroligt viktigt att vi litar på dem som tar ledningen i Jehovas organisation. Om vi inte gör det och följer deras anvisningar redan nu, kan vi inte räkna med att det kommer att bli lättare under den stora prövningen.

^ (2 Petr. 3:3, 4) Framför allt ska ni tänka på att i de sista dagarna kommer det att finnas hånfulla och sarkastiska människor som följer sina själviska begär ^4 och säger: ”Vad hände med löftet om att han skulle komma?* Inget har ändrats sedan våra förfäder somnade in i döden, allt är precis som det varit sedan skapelsens början.”

Ordagrant ”om hans närvaro”.

^ (Hab. 2:3) För synen ska uppfyllas vid en fastställd tid, den närmar sig snabbt sin fullbordan,* och den ska inte slå fel.* Även om den verkar dröja,* så fortsätt vänta* på den! För den ska utan tvekan förverkligas, den kommer inte att bli försenad!

Eller ”sitt slut”.

Eller ”den ljuger inte”.

Eller ”skulle dröja”.

Eller ”så vänta ivrigt”, ”så lev i spänd förväntan”.

^ (Matt. 24:45) Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid?

^ ***rsg19 Bibeln***

Bibeln

Se också broschyren:

Bibeln – Vad handlar den om?

Kapitel och verser – vem införde dem i Bibeln? Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 2 2016

❐ Vakttornet 1/12 2015

Varför försöka förstå Bibeln?

Man kan förstå Bibeln

Hjälp att förstå Bibeln

❐ Vakttornet 1/10 2013

Varför intressera sig för Bibeln?

Varifrån kommer vi?

Gud befriar mänskligheten

”Vi har funnit Messias”!

Goda nyheter för alla människor

Vilken vägledning har Gud gett oss? Hur kan man få ett lyckligt liv?, avsnitt 4

Fråga 5: Vad handlar Bibeln om? Nya världens översättning av Bibeln

Fråga 19: Vad innehåller de olika bibelböckerna? Nya världens översättning av Bibeln

B1 Bibelns budskap Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

❐ Vakttornet 1/6 2012

Bara en bok i mängden?

Profetior som gör Bibeln trovärdig

Historia, inte myt

Vetenskapligt exakt

En enhetlig samling böcker

Praktisk och tidsenlig

”Detta betyder evigt liv”

Är de goda nyheterna verkligen från Gud? Goda nyheter från Bibeln!, lektion 3

När skrevs Bibeln? Vakttornet 1/6 2011

Är det naivt att tro på Bibeln? Livets uppkomst – fem frågor som kräver svar

Kilskriften och Bibeln Vakttornet 15/12 2008

Vad handlar Bibeln om? Vakna! 11/2007

Ett brev från en kärleksfull Gud Vi lär av den store läraren, kap. 2

Studium 2 – Tiden och den Heliga skrift ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Studium 3 – De bibliska händelserna inordnas på tidens ström (Tabell över betydelsefulla historiska årtal) ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Inspirerad av Gud

❐ Vakna! nr 3 2017

Bibeln – ”inspirerad av Gud?”

Bibeln – tecken på inspiration

Bibeln – en bok i mängden? Vakna! nr 2 2016

Bibeln – en bok från Gud Vad lär Bibeln? (2005), kap. 2

En bok från Gud Vad lär Bibeln?, kap. 2

Visste du? (Var Lukas en trovärdig historiker?) Vakttornet 1/1 2014

Fråga 3: Vem är Bibelns författare? Nya världens översättning av Bibeln

”De drevs av helig ande” Vakttornet 15/6 2012

En bok du kan lita på – Del 1: Egypten och Bibelns historia Vakna! 11/2010

En bok du kan lita på – Del 2: Assyrien och Bibelns historia Vakna! 12/2010

En bok du kan lita på – Del 3: Babylon och Bibelns historia Vakna! 1/2011

En bok du kan lita på – Del 4: Medo-Persien och Bibelns historia Vakna! 2/2011

En bok du kan lita på – Del 5: Grekland och Bibelns historia Vakna! 3/2011

En bok du kan lita på – Del 6: Rom och Bibelns historia Vakna! 4/2011

En bok du kan lita på – Del 7: Det sjunde världsväldet Vakna! 5/2011

❐ Vakttornet 1/3 2010

Är Bibeln Guds ord?

Bibeln är verkligen inspirerad av Gud

Kan vi lita på evangelierna i Bibeln?

Kan man lita på evangelierna? Vakttornet 1/10 2008

Bibelns syn: Vem är Bibelns författare? Vakna! 11/2007

❐ Vakna! 11/2007

Att tro eller inte tro

En unik bok

1. Tillförlitlig historia

2. Öppenhet och ärlighet

3. Inre samstämmighet

4. Vetenskapligt korrekt

5. Uppfyllda profetior

❐ Vakttornet 15/7 2005

Var kan man finna den sanna läran?

Boken som förmedlar den sanna läran

Underverk i vår tid Vakttornet 15/2 2005

Boken med tillförlitlig vägledning Hur man kan få ett tillfredsställande liv, del 3

Studium 10 – Bibeln – autentisk och sann ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Hur vi fick Bibeln

❐ Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 4 2016

En skildring värd att berätta

Bibeln har överlevt naturlig nedbrytning

Bibeln har överlevt motstånd

Bibeln har överlevt försök att manipulera budskapet

Därför har Bibeln överlevt

A3 Hur Bibeln har bevarats till vår tid Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

❐ Vakna! 12/2011

En unik bok som överlevt allt

Försök att utplåna Bibeln

De försökte undanhålla Guds ord

Bibeln – bevarad genom årtusenden Vakttornet 1/11 2009

Bibeln är levande även på ett dött språk Vakttornet 1/4 2009

Visste du? (Varför skrevs en del av Bibeln på grekiska?) Vakttornet 1/4 2009

Varför läsa Bibeln? Bibeln – Vad handlar den om?

Hur har Bibeln överlevt fram till vår tid? Vakna! 11/2007

Från skriftrulle till kodex – hur Bibeln blev en bok Vakttornet 1/6 2007

Forntida skrivare och Guds ord Vakttornet 15/3 2007

Tidig bekräftelse av Bibelns kanon Vakttornet 15/2 2006

Studium 4 – Bibeln och dess kanon ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Studium 5 – Den Heliga skrifts hebreiska text ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Studium 8 – Företrädena hos ”Nya Världens översättning” ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Bibelkritik

❐ Vakttornet 1/8 2012

Vilken betydelse har underverk?

Kan det verkligen ske underverk? – Tre vanliga invändningar

Kan man tro på underverken som nämns i Bibeln?

Underverk som snart blir verklighet

Frågor från läsekretsen: Tog apostlarna med sig en stav och hade på sig sandaler när de predikade? Vakttornet 15/3 2011

❐ Vakttornet 1/1 2011

Eden – Var det människans första hem?

Har det verkligen funnits en Edens lustgård?

Varför Eden har betydelse för dig

Kunde människor på Bibelns tid verkligen leva så länge? Vakttornet 1/12 2010

Fartygskonstruktion och Noas ark Vakna! 1/2007

Bibelns syn: Diskriminerar Bibeln kvinnor? Vakna! 8/11 2005

Underverk – dikt eller verklighet? Vakttornet 15/2 2005

Mose – historisk person eller myt? Vakna! 8/4 2004

❐ Vakttornet 15/3 2001

Jesu uppståndelse prövas

”Herren har faktiskt blivit uppväckt!”

❐ Vakttornet 15/5 2000

Debatten om evangelierna fortsätter

Evangelierna – historia eller myter?

Handskrifter

En skatt bland soporna Vakttornet 1/4 2015

Codex Vaticanus – varför så värdefull? Vakttornet 1/10 2009

Värdefull bibelhandskrift återställd Vakttornet 1/9 2009

Bibelhandskrift som sammanlänkar två tidsperioder Vakttornet 15/11 2008

Forntida handskrifter – Hur fastställs deras ålder? Vakna! 2/2008

Ökat ljus över Bibeln från Rysslands äldsta bibliotek Vakttornet 15/7 2005

En glimt av Chester Beattys skatter Vakttornet 15/9 2004

❐ Vakttornet 15/2 2001

Vad är sanningen om Dödahavsrullarna?

Varför är Dödahavsrullarna av intresse för oss?

Översättningar

Se också Jehovas vittnen ➤ Predikoarbetet ➤ Översättningsarbete stöder predikoarbetet

Guds ord består för evigt Vakttornet (Studieupplagan) 9/2017

Varför så många bibelöversättningar? Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 6 2017

Elias Hutter och hans imponerande bibelutgåvor Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 4 2017

Bedells bibel – ett litet steg mot bättre bibelförståelse Vakttornet 1/9 2015

En överraskning till vännerna i Japan Vakttornet 15/2 2015

Syriska handskrifter ger inblick i tidig bibelöversättning Vakttornet 1/9 2014

Guds ord i det medeltida Spanien Vakttornet 1/3 2014

Skatten som var dold i århundraden Vakttornet 1/6 2013

King James Version – en populär bibelöversättning Vakna! 12/2011

Bibeln når den stora röda ön Vakttornet 15/12 2009

Hör namnet Jehova hemma i Nya testamentet? Vakttornet 1/8 2008

Hur väljer man en bra bibelöversättning? Vakttornet 1/5 2008

”Den stora gåvan” till Polen Vakttornet 15/8 2007

Den första bibeln på portugisiska – en berättelse om ihärdighet Vakttornet 1/7 2007

Den italienska bibelns stormiga historia Vakttornet 15/12 2005

”Den kungliga bibeln” – en milstolpe inom bibelvetenskapen Vakttornet 15/8 2005

Berleburgbibeln Vakttornet 15/2 2005

Genèvebibeln – en bortglömd översättning Vakna! 22/8 2004

Complutenserpolyglotten – ett verk av historisk betydelse Vakttornet 15/4 2004

Frågor från läsekretsen: Varför skiljer sig kapitel- och versnumrering i Psalmerna mellan olika översättningar? Vakttornet 1/4 2003

Kampen för en bibel på nygrekiska Vakttornet 15/11 2002

”Septuaginta” – till nytta både förr och nu Vakttornet 15/9 2002

Dalmatinbibeln – sällsynt men inte bortglömd Vakna! 22/6 2001

Bibeln i ett enda band Vakttornet 1/5 2001

Studium 7 – Bibeln i nutiden ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Nya världens översättning

❐ Vakttornet 15/12 2015

Jehova kommunicerar med oss

En levande översättning av Guds ord

2013 års engelska revision av Nya världens översättning

A1 Principer för bibelöversättning Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

A2 Utmärkande drag i den här revisionen Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Guds namn görs känt på swahili Vakttornet 1/9 2012

Varför har vi gett ut ”Nya världens översättning”? Vilka gör Jehovas vilja i vår tid?, lektion 4

Höjdpunkter under det gångna året (”Nya världens översättning” på 106 språk!) Jehovas vittnens årsbok 2012

Höjdpunkter under det gångna året (Bibelöversättningen går framåt) Jehovas vittnens årsbok 2009

Milstolpar i framställningen av biblar på afrikanska språk Vakttornet 15/1 2007

”Kampen är över!” Vakttornet 1/7 2005

En ”anmärkningsvärt bra” översättning Vakttornet 1/12 2004

Studium 5 – Den Heliga skrifts hebreiska text ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Studium 6 – Den Heliga skrifts kristna grekiska text ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Studium 8 – Företrädena hos ”Nya Världens översättning” ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Bibelöversättare

Historiska porträtt: Erasmus av Rotterdam Vakna! nr 6 2016

Lefèvre d’Étaples – Han ville att gemene man skulle förstå Guds ord Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 6 2016

Coverdale och Bibeln på engelska Vakttornet 1/6 2012

Sanna kristna har respekt för Guds ord Vakttornet 15/1 2012

Guds namn och Alfonso de Zamoras kamp för en exakt bibeltext Vakttornet 1/12 2011

De älskade Guds ord Vakttornet 1/6 2009

Ernst Glücks oerhört stora bedrift Vakttornet 15/6 2007

En modig förespråkare för Bibeln Vakttornet 15/5 2006

Mikael Agricola – en föregångsman Vakna! 1/2006

En oförskräckt ”vandrare i evangeliets tjänst” Vakttornet 15/8 2004

Enkla män översätter Bibeln Vakttornet 1/7 2003

Kyrillos och Methodios – bibelöversättare som skapade ett alfabet Vakttornet 1/3 2001

Kyrillos Lukaris – Han satte värde på Bibeln Vakttornet 15/2 2000

Läsa och förstå Bibeln

Missuppfattningar – bara små bagateller? Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 1 2017

❐ Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 1 2017

Varför läsa Bibeln?

Hur kan man komma i gång?

Vad kan göra det intressant?

Hur Bibeln kan höja din livskvalitet

Lärdomar från fåglarna Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 6 2016

”Så har det behagat dig att handla” Vakttornet 15/3 2015

Frågor från läsekretsen: Varför har det stått så lite om förebilder och motbilder i vår litteratur på senare år? Vakttornet 15/3 2015

Hur påverkas du av färg? Vakttornet 1/10 2013

En nyckel till att förstå Bibeln Vakna! 11/2012

Måste man lära sig hebreiska och grekiska? Vakttornet 1/11 2009

❐ Vakttornet 1/7 2009

Går det att förstå Bibeln?

1. Be Gud om hjälp

2. Läs med ett öppet sinne

3. Ta emot hjälp av andra

Bibelns bildspråk – Förstår du det? Vakttornet 1/5 2009

❐ Vakttornet 1/4 2006

Möjligheten att förstå Bibeln står öppen för alla

Vad kommer att hjälpa dig att förstå Bibeln?

❐ Vakttornet 1/7 2001

Hjälp att förstå Bibeln

Varför studera Bibeln?

Finns det en gömd kod i Bibeln? Vakttornet 1/4 2000

Tillämpa Bibelns principer

Se Livet som kristen ➤ Läsning och studium ➤ Bibelns principer i praktiken

Profetior

Ett rike som alltid ska finnas kvar Min bok om Bibeln, kap. 60

Ett stort träd Min bok om Bibeln, kap. 62

Frågor från läsekretsen: Varför sa Jeremia att Rakel grät över sina söner? Vakttornet 15/12 2014

Frågor från läsekretsen: Vilka är de två vittnena som det talas om i Uppenbarelseboken, kapitel 11? Vakttornet 15/11 2014

Bibelns syn: Drömmar från Gud Vakna! 8/2014

❐ Vakttornet 1/5 2014

Ibland rätt men oftast fel

Kan någon förutsäga framtiden?

B9 Världsvälden förutsagda av Daniel Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 1: ”Jag skall göra dig till en stor nation” Vakna! 5/2012

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 2: Gå ut från Babylon! Vakna! 6/2012

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 3: ”Vi har funnit Messias” Vakna! 7/2012

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 4: Kristus skulle lida och dö Vakna! 8/2012

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 5: Goda nyheter för alla människor Vakna! 9/2012

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 6: ”De sista dagarna” Vakna! 10/2012

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 7: ”Sedan skall slutet komma” Vakna! 11/2012

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 8: ”Låt ditt kungarike komma” Vakna! 12/2012

❐ Vakttornet 15/6 2012

Jehova är ”den som uppenbarar hemligheter”

Jehova uppenbarar vad som ”inom kort måste ske”

Åtta kungar identifieras (tabell) Vakttornet 15/6 2012

Frågor från läsekretsen: När började det sjunde världsväldet i Bibelns profetior? Vakttornet 15/6 2012

Lita på Jehova, den Gud som bestämmer ”tider och tidsperioder” Vakttornet 15/5 2012

Vem kan tyda profetior? Vakttornet 1/12 2011

Vilket år förstördes det forntida Jerusalem? – Del ett: Varför det har betydelse; vad fakta visar Vakttornet 1/10 2011

Vilket år förstördes det forntida Jerusalem? – Del två: Vad lertavlorna visar Vakttornet 1/11 2011

Frågor från läsekretsen: Hur många profetior om Messias finns det i Bibeln? Vakttornet 15/8 2011

De fann Messias! Vakttornet 15/8 2011

Har bildandet av staten Israel förutsagts i Bibeln? Vakttornet 1/11 2010

Jesus profeterar om framtiden Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 19

❐ Vakttornet 1/10 2008

Vem kan förutsäga framtiden?

Förutsägelser om Messias

Förutsägelser om vår tid

Förutsägelser om vår nära framtid

Det Jehova förutsäger går i uppfyllelse Vakttornet 1/1 2008

Tron på Bibelns profetior räddar liv Vakttornet 1/4 2007

❐ Vakttornet 15/5 2000

Var uppmärksam på Guds profetiska ord för vår tid

Ha tro på Guds profetiska ord!

Studium 10 – Bibeln – autentisk och sann (Tabell: Exempel på andra bibliska profetior som har uppfyllts) ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Sista dagarna

❐ Vakna! nr 6 2017

Vart är världen på väg?

Vart är världen på väg? – Vad ska man tro?

Vart är världen på väg? – Vad säger Bibeln?

❐ Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 3 2017

Hur de fyra ryttarna påverkar dig

De fyra ryttarna – vilka är de?

Varningstecken kan rädda liv! Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 2 2016

Apostlarna ber om ett tecken Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 111

❐ Vakttornet 1/5 2015

Vad innebär ”slutet”?

Är slutet nära?

Du kan överleva slutet!

Lever vi i ”de sista dagarna”? Vad lär Bibeln? (2005), kap. 9

Är slutet nära? Vad lär Bibeln?, kap. 9

❐ Vakttornet 1/2 2014

Kriget som förändrade världen

Den som bär skulden till krig och lidande

Fråga 7: Vad säger Bibeln om vår tid? Nya världens översättning av Bibeln

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 6: ”De sista dagarna” Vakna! 10/2012

Bibeln – en bok med tillförlitliga profetior – Del 7: Sedan skall slutet komma” Vakna! 11/2012

❐ Vakttornet 1/5 2011

Svåra tider som ger hopp

Profetia 1. Jordbävningar

Profetia 2. Svält

Profetia 3. Sjukdomar

Profetia 4. Brist på naturlig kärlek

Profetia 5. Miljöförstöring

Profetia 6. Ett globalt predikoarbete

Snart bättre tider!

Fyra frågor och svar om slutet Vakttornet 1/8 2010

❐ Vakna! 4/2008

De sista dagarna – för vad?

De sista dagarna – När?

De sista dagarna – Vad händer sedan?

Vad betyder Kristi närvaro för dig? Vakttornet 15/2 2008

❐ Vakttornet 15/9 2006

Vad är ”de sista dagarna”?

Lever vi verkligen i ”de sista dagarna”?

Nu är det tid att handla beslutsamt Vakttornet 15/12 2005

❐ Vakttornet 1/10 2005

Det är viktigt att kunna tyda tecken!

Lägger du märke till tecknet på Jesu närvaro?

❐ Vakttornet 1/6 2005

Vad hände med enandet av världen?

Vart är världen på väg?

❐ Vakttornet 15/6 2002

Människans problem – Kommer de någonsin att upphöra?

Människans problem – snart över!

Finns det något som kan förena människor? Vakttornet 15/9 2001

Hur vi vet att vi lever i ”de sista dagarna” Bryr Gud sig verkligen om oss?, del 9

Paradiset är nära! Du kan vara Guds vän!, lektion 6

Den stora prövningen och Harmageddon

Se också Guds rike ➤ Nya världen

Utveckla kristna egenskaper – Mod Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2017

Bibelns syn: Slutet på världen Vakna! 11/2015

”Er befrielse närmar sig” Vakttornet 15/7 2015

Frågor från läsekretsen: Vem är Gog i Magog, som det talas om i Hesekiels bok? Vakttornet 15/5 2015

”Nu är ni Guds folk” (Sök beskydd hos Guds folk) Vakttornet 15/11 2014

Guds rike undanröjer sina fiender Guds rike regerar!, kap. 21

Hur kan vi vänta tålmodigt? (Vad kommer att visa att vår väntan snart är över?) Vakttornet 15/11 2013

Vilka är de sju herdarna och de åtta stamhövdingarna? Vakttornet 15/11 2013

”Säg oss: När skall dessa ting inträffa?” Vakttornet 15/7 2013

Världens ände – fruktan, fascination och frustration Vakttornet 1/1 2013

Hur den här världen ska få ett slut Vakttornet 15/9 2012

❐ Vakttornet 1/2 2012

Harmageddon – vad säger man att det är?

Sanningen om Harmageddon

När kommer kriget vid Harmageddon?

Våra läsare frågar: Vad är Harmageddon? Vakttornet 1/9 2011

Våra läsare frågar: Var kommer Harmageddonstriden att utkämpas? Vakttornet 1/4 2008

❐ Vakttornet 1/4 2008

”Det krig som skall göra slut på alla krig”

Harmageddon – Guds krig som skall göra slut på alla krig

Frågor från läsekretsen: Vad är kriget vid Har-Magedon, och vad blir resultatet av det? (Upp. 16:14, 16) Vakttornet 1/2 2007

”Jehovas stora dag är nära” Vakttornet 15/12 2006

Har du förberett dig för att överleva? Vakttornet 15/5 2006

Jehovas dag – ett viktigt tema Lev med Jehovas dag i tankarna, kap. 3

❐ Vakttornet 1/12 2005

Harmageddon – ett katastrofalt slut?

Harmageddon – nya möjligheter för mänskligheten

Bibelns syn: Bör vi frukta Harmageddon? Vakna! 8/7 2005

En värld försvann i vatten – Kommer det att hända igen? Vi lär av den store läraren, kap. 46

Hur kan vi veta att Harmageddon är nära? Vi lär av den store läraren, kap. 47

Vem kommer att få överleva Jehovas dag? Vakttornet 1/5 2002

Fröjdas i vår räddnings Gud Vakttornet 1/2 2000

Förbund

Ett löfte till Jehova Min bok om Bibeln, kap. 23

❐ Vakttornet 15/10 2014

Förbunden ger oss orubblig tro på Guds rike

”Ni skall bli ett kungarike av präster”

Ett kungligt prästerskap till välsignelse för mänskligheten (Det nya förbundet frambringar ett kungligt prästerskap) Vakttornet 15/1 2012

Du kan få nytta av det nya förbundet Guds ord till oss genom Jeremia, kap. 14

Gud sluter ett förbund med Abraham Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 4

Frågor från läsekretsen: Var det i Ur eller i Haran som Jehova slöt sitt förbund med Abraham? Vakttornet 1/11 2001

Praktiskt värde

Se också broschyren:

Hur man kan få ett tillfredsställande liv

Kan jag ha nytta av Bibeln? Svar på 10 frågor ungdomar ställer, fråga 10

❐ Vakna! 2/2015

Är Bibeln fortfarande relevant?

Skräddarsydda och tidlösa värderingar: ärlighet

Skräddarsydda och tidlösa värderingar: självkontroll

Skräddarsydda och tidlösa värderingar: trohet

Skräddarsydda och tidlösa värderingar: kärlek

En professor i externredovisning berättar om sin tro Vakna! 12/2014

Fyra sätt att bli lyckligare Vakna! 11/2014

Värderingar som förbättrar livet Vakna! 11/2013

Använd Bibeln för att hjälpa både dig själv och andra Vakttornet 15/4 2013

Hur kan Guds vägledning bidra till vår lycka redan nu? Hur kan man få ett lyckligt liv?, avsnitt 5

Vilken nytta har vi av Bibelns principer? Goda nyheter från Bibeln!, lektion 11

Bibelns syn: Har alla delar av Bibeln något värde i dag? Vakna! 3/2010

Praktiska råd som ger oss ett bättre liv Verklig tro – Nyckeln till ett lyckligt liv, avsnitt 3

❐ Vakttornet 1/6 2009

Sökandet efter praktisk vägledning

Varför vi har praktisk nytta av Bibeln

Vägledd av tidlösa värderingar Vakttornet 15/6 2007

Svar som fungerar! Vakttornet 1/4 2007

Bibelns syn: Varför skall vi vända oss till Bibeln för vägledning? Vakna! 1/2006

Guds lagar är till vårt bästa Vakttornet 15/4 2002

Lindring mot stress – ett praktiskt botemedel Vakttornet 15/12 2001

❐ Vakttornet 1/2 2001

Att leva med risker

Du kan finna trygghet i en riskfylld värld

Är Bibelns moralnormer de bästa? Vakttornet 1/11 2000

”Bibeln förändrar liv” (artikelserie i Vakttornet)

Ateist Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 5 2017

Tragisk barndom Vakttornet 1/10 2015

Sökte efter en mening med livet Vakttornet 1/4 2015

Längtade efter svar på livets stora frågor Vakttornet 1/2 2015

Stolt och arrogant Vakttornet 1/10 2014

Följ den gyllene regeln i tjänsten (Vem pratar jag med?) Vakttornet 15/5 2014

Våghalsig roadracingförare Vakttornet 1/2 2014

Samhällsaktivist Vakttornet 1/7 2013

Omoralisk livsstil Vakttornet 1/5 2012

Tragisk uppväxt Vakttornet 1/1 2012

❐ Vakttornet 1/8 2011

Polygamist, motståndare till Jehovas vittnen

Barndomstrauma

Bortadopterad Vakttornet 1/7 2011

Omoralisk livsstil Vakttornet 1/4 2011

Uteliggare Vakttornet 1/8 2010

Försökt begå självmord Vakttornet 1/2 2009

Upproriskhet

Förlorad son Vakttornet 1/1 2013

Förlorad son Vakttornet 1/4 2012

Rebell Vakttornet 1/1 2012

Gjorde uppror i tonåren Vakttornet 1/10 2011

Asocial punkare Vakttornet 1/4 2011

Tog avstånd från religion och alla former av myndighet Vakttornet 1/5 2010

Droger och alkohol

Strulig tonårsmamma Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 1 2017

Drogmissbrukare och hustrumisshandlare Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 3 2016

Missbrukade tobak och alkohol Vakttornet 1/8 2013

❐ Vakttornet 1/10 2012

Missbrukade alkohol

Narkotikasmugglare

Missbrukade alkohol Vakttornet 1/7 2012

Missbrukade alkohol Vakttornet 1/5 2012

❐ Vakttornet 1/2 2012

Tobaksodlare

Alkoholist, försökt begå självmord

Drogmissbrukare Vakttornet 1/2 2011

❐ Vakttornet 1/8 2010

Drogmissbrukare

Alkoholmissbrukare

Gängmedlem och marijuanamissbrukare Vakttornet 1/5 2010

Langare Vakttornet 1/2 2010

Använde droger, mc-fantast Vakttornet 1/11 2009

Slav under marijuana och tobak Vakttornet 1/8 2009

Alkohol- och drogmissbrukare Vakttornet 1/2 2009

Brott och våld

Tonåring som ofta var i slagsmål Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 5 2016

Ett liv fullt av kriminalitet, sex och droger Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 1 2016

Våldsam drogmissbrukare med ett prestigefyllt arbete Vakttornet 1/11 2015

Häftigt temperament Vakttornet 1/7 2015

Spelare och bedragare Vakttornet 1/5 2015

Framstående inom kung fu Vakttornet 1/8 2014

Våldsam gängmedlem Vakttornet 1/7 2014

Extremt våldsam Vakttornet 1/10 2013

Terrorist Vakttornet 1/8 2012

Karateentusiast Vakttornet 1/7 2012

Kriminell Vakttornet 1/5 2011

Lärare i stridsteknik Vakttornet 1/2 2011

❐ Vakttornet 1/11 2010

Rebellsoldat

Kampsportmästare

Våldsam gängmedlem Vakttornet 1/8 2009

❐ Vakttornet 1/7 2009

Karatefantast

Inblandad i gatuvåld

Smugglare och tjuv Vakttornet 1/2 2009

❐ Vakttornet 1/8 2008

Gängmedlem

Illegal vapenhandlare

Sport, musik och underhållning

Levde för sport och spel om pengar Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 3 2017

Porrmissbrukare Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 4 2016

Hårdrocksmusiker Vakttornet 1/4 2013

Spelberoende Vakttornet 1/11 2012

Medlem i ett death metal-band Vakttornet 1/4 2012

Spelare och brottsling Vakttornet 1/11 2011

Hårdrockare Vakttornet 1/8 2011

Skådespelerska och zarzuelasångerska Vakttornet 1/5 2011

Tävlingscyklist Vakttornet 1/4 2011

Säkerhetsvakt på en dansklubb Vakttornet 1/11 2010

Medlem i ett thrash metal-band Vakttornet 1/5 2010

❐ Vakttornet 1/11 2009

Professionell spelare

Levde för helgerna

Jobb och karriär

Framgångsrik karriärkvinna Vakttornet 1/11 2012

Hängiven katolik Vakttornet 1/8 2012

Framgångsrik affärsman Vakttornet 1/5 2012

Politiker Vakttornet 1/2 2011

Framgångsrik affärskvinna Vakttornet 1/8 2008

Byte av religion

Muslimsk pappa och judisk mamma Vakttornet 1/1 2015

Katolsk nunna Vakttornet 1/4 2014

Kateket Vakttornet 1/1 2014

Präststuderande; våldsamt humör Vakttornet 1/5 2013

Mormon Vakttornet 1/2 2013

Pingstpastor Vakttornet 1/8 2011

❐ Vakttornet 1/7 2011

Dyrkade religiösa bilder

Shintopräst

Rastafarier Vakttornet 1/2 2010

Besviken på religion Vakttornet 1/7 2009

Händelser

Syndafloden

De fick se en ny värld Min bok om Bibeln, kap. 6

Vad lär vi oss av det som hände på Noas tid? Lyssna till Gud så får du leva för evigt, del 6

Den stora översvämningen Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 3

Våra läsare frågar: Var översvämningen på Noas tid verkligen världsomfattande? Vakttornet 1/6 2008

Noa och syndafloden – saga eller sanning? Vakttornet 1/6 2008

Frågor från läsekretsen: Hur många av de rena djuren tog Noa in i arken? Vakttornet 15/3 2007

Frågor från läsekretsen: Varifrån fick duvan från Noas ark olivlövet? Vakttornet 15/2 2004

❐ Vakttornet 15/5 2003

En fascinerande loggbok

Noas loggbok – Har den någon betydelse för oss?

❐ Vakttornet 1/3 2002

En hel värld förintad!

Varför gick en forntida värld under?

En forntida varning Du kan vara Guds vän!, lektion 7

Språkförvirringen

Babels torn Min bok om Bibeln, kap. 7

Uppstod våra språk vid ”Babels torn”? Vakttornet 1/9 2013

Tio plågor

De tre första plågorna Min bok om Bibeln, kap. 19

Fler plågor Min bok om Bibeln, kap. 20

Den tionde plågan Min bok om Bibeln, kap. 21

Uttåget ur Egypten

B3 Uttåget ur Egypten Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Gud befriar israeliterna Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 7

”Stå fasta och se den räddning som Jehova skall utföra” Vakttornet 15/12 2007

Från Egypten till det utlovade landet ”Se det goda landet”

Underverket vid Röda havet

Underverket vid Röda havet Min bok om Bibeln, kap. 22

Vi får aldrig glömma Jehova Vakttornet 15/3 2009

Försoningsdagen

Varför måste vi vara heliga? (Helighet, lydnad och Guds lag om blodet) Vakttornet 15/11 2014

Högtider

Visste du? (Var övernattade alla som kom till Jerusalem för att fira de judiska högtiderna?) Vakttornet 1/12 2015

Visste du? (Varför firade man ”invigningshögtiden”? [Joh. 10:22]) Vakttornet 1/9 2011

”Du skall inte annat än glädja dig” Vakttornet 1/1 2007

Frågor från läsekretsen: Vad förebildade jubelåret, som vi läser om i 3 Moseboken 25? Vakttornet 15/7 2004

Israels rike delas

Riket delas i två Min bok om Bibeln, kap. 45

❐  Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

A6-A Tabell: Profeter och kungar i Juda och Israel (Del 1)

A6-B Tabell: Profeter och kungar i Juda och Israel (Del 2)

Jerusalems förstöring

Jerusalem förstörs Min bok om Bibeln, kap. 58

Visste du? (Blev Jerusalems tempel återuppbyggt efter år 70 v.t.?) Vakttornet 15/4 2013

Visste du? (Flydde de kristna från Judeen innan Jerusalem förstördes år 70?) Vakttornet 1/10 2012

Vilket år förstördes det forntida Jerusalem? – Del ett: Varför det har betydelse; vad fakta visar Vakttornet 1/10 2011

Vilket år förstördes det forntida Jerusalem? – Del två: Vad lertavlorna visar Vakttornet 1/11 2011

Texten på väggen

Texten på väggen Min bok om Bibeln, kap. 63

Bergspredikan

Bergspredikan Min bok om Bibeln, kap. 81

Den berömda bergspredikan Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 35

Jesus förvandling

Förvandlingen – en förhandsglimt Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 60

Förhandsglimtar av Guds kungarike blir verklighet Vakttornet 15/1 2005

Pingsten år 33

Lärjungarna får helig ande Min bok om Bibeln, kap. 94

Visste du? (Kom det judar från alla världens länder till Jerusalem vid pingsten år 33 v.t.?) Vakttornet 1/12 2015

Visste du? (Vilka av dem som skrev de grekiska skrifterna var med vid pingsten år 33?) Vakttornet 1/12 2011

”Uppfyllda av helig ande” Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 3

Länder och platser i Bibeln

Se också broschyren:

”Se det goda landet”

Visste du? (Fanns det verkligen så mycket skog i det forntida Israel som Bibeln säger?) Vakttornet 15/7 2015

Visste du? (När försvann lejonen från Bibelns länder?) Vakttornet 1/5 2015

Visste du? (Vad var de ”offerhöjder” som ofta nämns i de hebreiska skrifterna?) Vakttornet 1/8 2010

Antiokia

Gud är inte partisk (Ruta: Antiokia i Syrien) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 9

Babylon

Visste du? (Var Nebukadnessars byggnadsprojekt verkligen så imponerande?) Vakttornet 1/11 2011

Världsvälden angriper det utlovade landet ”Se det goda landet”

Berea

Följ med Paulus till Berea Vakttornet 15/4 2007

Caesarea

Herodes den store – en framstående byggmästare (Hamnstaden Caesarea) Vakna! 9/2009

”Må Jehovas vilja ske” (Ruta: Caesarea – huvudstaden för den romerska provinsen Judeen) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 22

Cypern

”Därifrån seglade de i väg till Cypern” Vakttornet 1/7 2004

Dekapolis

Jesus ”i judarnas land” (Karta: Landet på Jesu tid) ”Se det goda landet”

Det utlovade landet

Se också Bibeln ➤ Länder och platser i Bibeln ➤ Israel

B4 Erövringen av det utlovade landet Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

B6 Fördelningen av det utlovade landet Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

”Färdas omkring i landet” Vakttornet 15/10 2004

Det utlovade landet ”Se det goda landet”

Studium 1 – Ett besök i det utlovade landet ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Döda havet

Ett unikt hav – men dött! Vakna! 1/2008

Eden

Gud skapade de två första människorna Min bok om Bibeln, kap. 2

❐ Vakttornet 1/1 2011

Eden – Var det människans första hem?

Har det verkligen funnits en Edens lustgård?

Varför Eden har betydelse för dig

Efesos

Visste du? (Varför blev det tumult bland silversmederna i Efesos när Paulus predikade där?) Vakttornet 1/2 2009

”Stor framgång” trots motstånd (Ruta: Efesos – huvudstaden i Asia) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 20

Platsen där sann och falsk gudsdyrkan drabbade samman Vakttornet 15/12 2004

Galileiska sjön

Fisket i Galileiska sjön Vakttornet 1/10 2009

På Galileiska sjön Vakttornet 15/8 2005

Studium 1 – Ett besök i det utlovade landet (Området kring Galileens hav) ”Hela Skriften är inspirerad av Gud och nyttig”

Grekland

Vi kan ”söka Gud ... och verkligen finna honom” (Ruta: Athen – den forntida världens kulturhuvudstad) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 18

De första kristna i den grekiska världen Vakttornet 1/12 2008

Grekland och Rom påverkar judarna ”Se det goda landet”

Haran

Haran – en stad som sjöd av aktivitet Vakttornet 15/5 2010

Ikonion

De talade ”frimodigt med bemyndigande från Jehova” (Ruta: Ikonion – frygernas stad) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 12

Israel

Se också Bibeln ➤ Länder och platser i Bibeln ➤ Det utlovade landet

B7 Davids och Salomos rike Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

B10 Israel på Jesus tid Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Jeriko

Rahab gömde spionerna Min bok om Bibeln, kap. 30

Frågor från läsekretsen: Vilka bevis finns det för att den forntida staden Jeriko intogs utan en lång belägring? Vakttornet 15/11 2015

Visste du? (Jeriko – en stad eller två?) Vakttornet 1/5 2008

Jerusalem och templet

Ett tempel för Jehova Min bok om Bibeln, kap. 44

Jesus gör rent hus i templet Min bok om Bibeln, kap. 76

Visste du? (Var det rätt att de som sålde djur i templet i Jerusalem kallades för rövare?) Vakttornet (Studieupplagan) 6/2017

Frågor från läsekretsen: Vad kan ha fått vattnet i Betsatadammen i Jerusalem att röras upp? Vakttornet (Studieupplagan) 5/2016

Frågor från läsekretsen: Förde Satan rent fysiskt Jesus till templet när han frestade honom? Vakttornet (Studieupplagan) 3/2016

Visste du? (Hur gjorde Herodes när han byggde om templet i Jerusalem?) Vakttornet 1/10 2015

Visste du? (Vilka offer var godtagbara i templet i Jerusalem?) Vakttornet 1/2 2014

Visste du? (Var lämnade man bidrag till templet på Jesus tid?) Vakttornet 1/1 2014

B8 Salomos tempel Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

B11 Tempelområdet på de första kristnas tid Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Visste du? (Hur finansierades tjänsten i Jehovas tempel?) Vakttornet 1/11 2011

Visste du? (Varför fanns det penningväxlare i Jerusalems tempel?) Vakttornet 1/10 2011

Visste du? (Varför skaffade Salomo virke från Libanon till tempelbygget i Jerusalem?) Vakttornet 1/2 2011

Visste du? (Vad hände egentligen med förbundsarken?) Vakttornet 1/9 2009

Visste du? (Byggdes det någonsin ett belägringsverk av spetspålar kring Jerusalem?) Vakttornet 1/5 2009

Visste du? (Byggde kung Hiskia verkligen en tunnel i Jerusalem?) Vakttornet 1/5 2009

”Uppfyllda av helig ande” (Ruta: Jerusalem – judendomens centrum) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 3

Visste du? (Hur stora var stenarna i templet i Jerusalem?) Vakttornet 1/8 2008

Visste du? (Hur mycket vatten innehöll det gjutna havet i Salomos tempel?) Vakttornet 1/2 2008

Tron på Bibelns profetior räddar liv Vakttornet 1/4 2007

Frågor från läsekretsen: Vad innehöll förbundsarken? Vakttornet 15/1 2006

Frågor från läsekretsen: Vad betecknade shekinaljuset i det allra heligaste? Vakttornet 15/8 2005

Jerusalem och Salomos tempel ”Se det goda landet”

Jerusalem och templet på Jesu tid ”Se det goda landet”

Frågor från läsekretsen: Hur var stängerna som användes för att bära förbundsarken placerade? (1 Kung. 8:8) Vakttornet 15/10 2001

Jisreel

Vad har de upptäckt i Jisreel? Vakttornet 1/3 2000

Kappadokien

Kappadokien – där människor bodde i grottor formade av vind och vatten Vakttornet 15/7 2004

Korinth

Korinth – staden som behärskade två hamnar Vakttornet 1/3 2009

”Håll i med att tala och tig inte” (Ruta: Korinth – staden mellan två hav) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 19

Lydien

Hur det forntida kungariket Lydien påverkar oss i dag Vakttornet 1/4 2008

Lystra

De talade ”frimodigt med bemyndigande från Jehova” (Ruta: Lystra och dyrkan av Zeus och Hermes) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 12

Malta

Visste du? (Varför trodde de som bodde på Malta att Paulus var en mördare?) Vakttornet 1/10 2015

”Inte en själ av er skall gå förlorad” (Ruta: Var låg Malta?) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 26

Frågor från läsekretsen: Led Paulus skeppsbrott vid Malta eller vid en annan ö? Vakttornet 15/8 2004

Medelhavet

”Inte en själ av er skall gå förlorad” (Ruta: Resor till havs) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 26

”Inte en själ av er skall gå förlorad” (Ruta: Medelhavets vindar) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 26

Medien och Persien

Guds folk återvänder till sitt land ”Se det goda landet”

Mindre Asien

Hur kristendomen tillväxte i Mindre Asien Vakttornet 15/8 2007

❐ Vakttornet 15/5 2003

Kristus talar till församlingarna

Lyssna till vad anden säger!

Nineve

Visste du? (Varför kallades Nineve för ”blodsutgjutelsens stad”?) Vakttornet 1/4 2013

Ofir

Visste du? (Var låg Ofir, där det enligt Bibeln fanns guld av högsta kvalitet?) Vakttornet 1/6 2010

Pontos

”Uppfyllda av helig ande” (Ruta: Kristendomen i Pontos) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 3

Rom

Romerska akvedukter – tekniska mästerverk Vakna! 11/2014

De första kristna och Roms gudar Vakttornet 15/5 2010

”Uppfyllda av helig ande” (Ruta: Rom – huvudstaden i ett imperium) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 3

Romerska vägar – monument som vittnar om forntida ingenjörskonst Vakttornet 15/10 2006

Grekland och Rom påverkar judarna ”Se det goda landet”

Roms många ansikten Vakna! 8/7 2001

Syrien

Syrien – ekon från en svunnen tid Vakna! 8/2 2003

Tarsis

Tarsisskeppen – en symbol för en blomstrande kultur Vakttornet 1/11 2008

Thessalonike

Kampen för de goda nyheterna i Thessalonike Vakttornet 1/6 2012

Tillflyktsstäder

❐ Vakttornet (Studieupplagan) 11/2017

Tar du din tillflykt till Jehova?

Var rättvis och barmhärtig som Jehova

Visste du? (Blev tillflyktsstäderna i det forntida Israel fristäder för brottslingar?) Vakttornet 1/11 2010

Värderar du livet på samma sätt som Gud gör? ”Bevara er själva i Guds kärlek”, kap. 7 § 24, 25

Tyros

Visste du? (Varför förutsade Sakarja att staden Tyros skulle ödeläggas långt efter det att den hade ödelagts?) Vakttornet 1/6 2008

Tälthelgedomen

En plats för tillbedjan Min bok om Bibeln, kap. 25

Personer i Bibeln

Våra läsare frågar: Varför nämns vissa personer i Bibeln inte vid namn? Vakttornet 1/8 2013

Abel

Han hatade sin bror Min bok om Bibeln, kap. 4

”Han talar ännu, fastän han är död” Efterlikna deras tro, kap. 1

Efterlikna deras tro: ”Han [talar] ännu, fastän han är död” Vakttornet 1/1 2013

Frågor från läsekretsen: Visste Abel att det krävdes ett djuroffer? Vakttornet 1/8 2002

Bröder som utvecklade olika inställningar Vakttornet 15/1 2002

Abigajil

”Välsignat vare ditt förnuft” Vakttornet (Studieupplagan) 6/2017

Hon visade gott omdöme Efterlikna deras tro, kap. 9

Efterlikna deras tro: Hon visade gott omdöme Vakttornet 1/7 2009

Abraham

Se också boken:

Min bok om Bibeln, lektion 8–11

Jehova kallade honom ”min vän” Vakttornet (Studieupplagan) 2/2016

”Far till alla som har tro” Efterlikna deras tro, kap. 3

❐ Vakttornet 1/1 2012

Vem var Abraham?

Abraham – en man med tro

Abraham – en modig man

Abraham – en ödmjuk man

Abraham – en man som visade kärlek

Hur Jehova använder den heliga anden för att förverkliga sin avsikt (Den heliga andens roll i det flydda) Vakttornet 15/4 2010

Lär känna Gud: Det största beviset på Guds kärlek Vakttornet 1/2 2009

Gud sluter ett förbund med Abraham Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 4

Abraham och Sara – Du kan efterlikna deras tro! Vakttornet 15/5 2004

Patriarkernas värld ”Se det goda landet”

Frågor från läsekretsen: Var det i Ur eller i Haran som Jehova slöt sitt förbund med Abraham? Vakttornet 1/11 2001

Abraham – en man med tro Vakttornet 15/8 2001

Ge inte upp i fråga om att göra vad som är gott Vakttornet 15/8 2001

Absalom

Tjäna frihetens Gud (Han stal deras hjärta) Vakttornet 15/7 2012

Förmätenhet leder till vanära (Absalom, en ärelysten opportunist) Vakttornet 1/8 2000

Adam och Eva

Gud skapade de två första människorna Min bok om Bibeln, kap. 2

Adam och Eva var olydiga Min bok om Bibeln, kap. 3

Den siste fienden, döden, ska göras till intet Vakttornet 15/9 2014

Adam och Eva – har de verkligen funnits? Vakttornet 1/9 2009

Våra läsare frågar: Om Adam var fullkomlig, hur kunde han då synda? Vakttornet 1/10 2008

Frågor från läsekretsen: Hade den orm som talade med Eva ben? Vakttornet 15/6 2007

Bibelns syn: Vad var den första synden? Vakna! 6/2006

Frågor från läsekretsen: Hur kommunicerade ormen i Edens trädgård med Eva? Vakttornet 15/11 2001

Vi kan lära av det första människoparet Vakttornet 15/11 2000

Ahasveros

Visste du? (Vem var kung Ahasveros som nämns i bibelboken Ester?) Vakttornet 1/1 2012

Amos

Ha profeterna som mönster – Amos Tjänsten för Guds kungarike 9/2013

Amos – Plockade eller ritsade han fikonen? Vakttornet 1/2 2007

Tala Guds ord med frimodighet Vakttornet 15/11 2004

Apollos

Fortsätt att bygga upp församlingen (”De [tog] sig an honom”) Vakttornet 15/6 2010

”Stor framgång” trots motstånd (”Han var väl förtrogen med Skrifterna”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 20

Predika för att göra lärjungar Vakttornet 15/11 2003

Apostlar

Jesus väljer tolv apostlar Min bok om Bibeln, kap. 80

Jesus väljer ut tolv apostlar Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 34

Aquila och Priscilla

”Håll i med att tala och tig inte” (”De var tältmakare till yrket”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 19

Predika för att göra lärjungar Vakttornet 15/11 2003

Aron

De trotsade Jehova Min bok om Bibeln, kap. 27

Frågor från läsekretsen: Varför straffades inte Aron av Jehova när han gjorde guldkalven? Vakttornet 15/5 2010

Lär känna Gud: En domare som alltid håller fast vid det som är rätt Vakttornet 1/9 2009

Lär känna Gud: Jehova uppskattar dem som är ödmjuka Vakttornet 1/8 2009

Asa

❐ Vakttornet (Studieupplagan) 3/2017

Tjäna Jehova med odelat hjärta!

Låter du ditt hjärta påverkas av det som står skrivet?

Hur närmar sig Jehova oss? Vakttornet 15/8 2014

”Det finns en lön för ert verk” Vakttornet 15/8 2012

Atalja

Jehojada handlar modigt Min bok om Bibeln, kap. 53

Barabbas

Visste du? (Vilka brott begick Barabbas?) Vakttornet 1/4 2011

Barak

En ny ledare och två modiga kvinnor Min bok om Bibeln, kap. 32

Genom tro besegrade Barak en mäktig här Vakttornet 15/11 2003

Barnabas

Uppfyllda av ”glädje och helig ande” (Ruta: Barnabas – ”tröstens son”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 11

De talade ”frimodigt med bemyndigande från Jehova” Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 12

Barsillaj

Barsillaj – en man som var medveten om sina begränsningar Vakttornet 15/7 2007

Baruk

Sök inte ”stora ting för dig” Guds ord till oss genom Jeremia, kap. 9

Jehova iakttar oss med vårt bästa för ögonen Vakttornet 15/10 2008

Baruk Jeremias trogne sekreterare Vakttornet 15/8 2006

Jehova välsignar och beskyddar dem som är lydiga (En sekreterare som blev räddad genom lydnad) Vakttornet 1/10 2002

Batseba

Frågor från läsekretsen: Varför dödades inte David och Batseba när de hade begått äktenskapsbrott? Vakttornet 15/5 2005

Befälhavaren för tempelpolisen

Visste du? (Vem var ”befälhavaren för tempelpolisen”? Vilka uppgifter hade han?) Vakttornet 1/10 2009

Bereanerna

Han ”resonerade ... med dem och utgick då från Skrifterna” (De var ”ädlare till sinnes”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 17

Bileam

Bileams åsna pratar! Min bok om Bibeln, kap. 28

Boas

Det osannolika giftermålet mellan Boas och Rut Vakttornet 15/4 2003

Kommer Jehovas välsignelse att hinna upp dig? (Boas lyssnade till Gud) Vakttornet 15/9 2001

Cornelius

Cornelius får helig ande Min bok om Bibeln, kap. 97

Gud är inte partisk Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 9

Cyrus

Historiska porträtt: Cyrus den store Vakna! 5/2013

Daniel

Fyra ungdomar som lydde Jehova Min bok om Bibeln, kap. 59

Ett rike som alltid ska finnas kvar Min bok om Bibeln, kap. 60

Daniel i lejongropen Min bok om Bibeln, kap. 64

Frågor från läsekretsen: Var befann Daniel sig när de tre hebréerna sattes på prov? Vakttornet 1/8 2001

David

Se också boken:

Min bok om Bibeln, lektion 40–43

❐ Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 5 2016

Efterlikna deras tro: ”Striden tillhör Jehova”

David och Goljat – Är berättelsen sann?

David var inte rädd Undervisa dina barn, lektion 6

”Lär mig att göra din vilja” Vakttornet 15/11 2012

Han var älskad och omtyckt av Jehova Vakttornet 1/9 2011

Kung David och musiken Vakttornet 1/12 2009

Israeliterna begär en kung Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 9

Undervisa dina barn: David var inte rädd Vakttornet 1/12 2008

Frågor från läsekretsen: Varför dödades inte David och Batseba när de hade begått äktenskapsbrott? Vakttornet 15/5 2005

Frågor från läsekretsen: Bröt David och hans män Guds lag utan att straffas? (1 Sam. 21:1–6) Vakttornet 15/3 2005

Frågor från läsekretsen: Behandlade David sina fångar barbariskt? (2 Sam. 12:31; 1 Krön. 20:3) Vakttornet 15/2 2005

Förlita dig på Guds ande när du ställs inför förändringar i livet Vakttornet 1/4 2004

Israel på Davids och Salomos tid ”Se det goda landet”

Frågor från läsekretsen: Var David Isais sjunde eller åttonde son? (1 Krön. 2:13–15; 1 Sam. 16:10, 11) Vakttornet 15/9 2002

Debora

En ny ledare och två modiga kvinnor Min bok om Bibeln, kap. 32

Efterlikna deras tro: ”Jag trädde fram som en mor i Israel” Vakttornet 1/8 2015

Demetrios

”Stor framgång” trots motstånd (Det uppstod ”stor oro”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 20

De ”vise männen”

Visste du? (Vilka var de ”vise männen” som besökte Jesus när han var barn?) Vakttornet 1/12 2010

Dolkmännen

Visste du? (Vilka var ”dolkmännen”?) Vakttornet 1/3 2010

Dorkas

Undervisa dina barn: Varför var Dorkas så omtyckt? Vakttornet 1/8 2011

Församlingen kom in i ”en period av frid” (Ruta: Dorkas – ”Hon var rik på goda gärningar”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 8

Eli

Efterlikna deras tro: ”Samuel växte upp hos Jehova” (Ren i en smutsig omgivning) Vakttornet 1/10 2010

Elia

Utmaningen på berget Karmel Min bok om Bibeln, kap. 46

Jehova styrkte Elia Min bok om Bibeln, kap. 47

En liten pojke får liv igen Min bok om Bibeln, kap. 48

Efterlikna deras tro: Han höll ut mitt ibland orättvisor Vakttornet 1/2 2014

Känner du dig ensam och rädd ibland? Undervisa dina barn, lektion 7

Han försvarade sann tillbedjan Efterlikna deras tro, kap. 10

Han blev styrkt av Gud Efterlikna deras tro, kap. 12

Efterlikna deras tro: Han blev styrkt av Gud Vakttornet 1/7 2011

Undervisa dina barn: Känner du dig ensam och rädd ibland? Vakttornet 1/4 2011

Efterlikna deras tro: Han höll utkik, och han väntade Vakttornet 1/4 2008

Efterlikna deras tro: Han försvarade den rena tillbedjan Vakttornet 1/1 2008

Uppskattar du äldre medtroende? Vakttornet 1/9 2003

Elisa

En armé av eld Min bok om Bibeln, kap. 52

Elisa såg vagnar av eld – Gör du det? Vakttornet 15/8 2013

Frågor från läsekretsen: Varför bad Elisa om att få ”två andelar” av Elias ande? Vakttornet 1/11 2003

Elisabet

Elisabet får barn Min bok om Bibeln, kap. 68

Jesus äras innan han föds Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 2

Enok

Efterlikna deras tro: ”Han hade behagat Gud” Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 1 2017

Modiga tack vare tro och gudsfruktan (En man som ”behagade Gud”) Vakttornet 1/10 2006

Vandra med Gud i dessa oroliga tider Vakttornet 1/9 2005

Enok vandrade med Gud i en ogudaktig värld Vakttornet 15/9 2001

Epikuréer och stoiker

Vi kan ”söka Gud ... och verkligen finna honom” (Ruta: Epikuréer och stoiker) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 18

Esau

Jakob fick arvet Min bok om Bibeln, kap. 12

Jakob och Esau blir vänner igen Min bok om Bibeln, kap. 13

Frågor från läsekretsen: Var släktlinjen som ledde fram till Messias knuten till förstfödslorätten i det forntida Israel? Vakttornet (Studieupplagan) 12/2017

Esra

Esra undervisade om Guds lag Min bok om Bibeln, kap. 66

Ester

Ester räddar sitt folk Min bok om Bibeln, kap. 65

Hon försvarade Guds folk Efterlikna deras tro, kap. 15

Hon var klok, modig och osjälvisk Efterlikna deras tro, kap. 16

Efterlikna deras tro: Hon var klok, modig och osjälvisk Vakttornet 1/1 2012

Efterlikna deras tro: Hon försvarade Guds folk Vakttornet 1/10 2011

Eunucker

Visste du? (Vad betyder ordet ”eunuck” i Bibeln?) Vakttornet 1/1 2015

En ödmjuk afrikan som älskade Guds ord Vakttornet 1/4 2005

Eva

Se Bibeln ➤ Personer i Bibeln ➤ Adam och Eva

Felix

”Var vid gott mod!” (Ruta: Felix – Judeens prokurator) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 24

Filippus (evangelieförkunnaren)

Förkunna ”de goda nyheterna om Jesus” (Ruta: ”Evangelieförkunnaren” Filippus) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 7

”Utför en evangelieförkunnares verk” (Flitiga evangelieförkunnare förr i tiden) Vakttornet 15/3 2004

Gajus

Gajus hjälpte sina bröder Vakttornet (Studieupplagan) 5/2017

Gallio

”Håll i med att tala och tig inte” (”Jag har mycket folk i denna stad”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 19

Gamaliel

”Vi måste lyda Gud som vår härskare” (Ruta: Gamaliel – Högt aktad av rabbinerna) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 5

Gehasi

Undervisa dina barn: Hur gick det när Gehasi var girig? Vakttornet 1/9 2012

Gibeoniterna

Josua och gibeoniterna Min bok om Bibeln, kap. 31

Gideon

Gideon besegrar midjaniterna Min bok om Bibeln, kap. 34

”Svärd för Jehova och för Gideon!” Vakttornet 15/7 2005

Habackuk

Ha profeterna som mönster – Habackuk Tjänsten för Guds kungarike 12/2015

Hanna (profetissan)

Den utlovade Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 6

Hanna (Samuels mor)

Hanna ber om en son Min bok om Bibeln, kap. 35

Hon öppnade sitt hjärta för Gud i bön Efterlikna deras tro, kap. 6

Efterlikna deras tro: Hanna öppnade sitt hjärta för Gud i bön Vakttornet 1/7 2010

Hur Hanna fick frid Vakttornet 15/3 2007

Kommer Jehovas välsignelse att hinna upp dig? (Hannas prövningar och välsignelser) Vakttornet 15/9 2001

Hannas

En olaglig rättegång Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 125

Visste du? (Vem var Hannas som nämns i evangelierna?) Vakttornet 1/4 2012

Herodes Agrippa I

”Jehovas ord fortsatte att ha framgång” (Ruta: Kung Herodes Agrippa I) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 10

Herodes Agrippa II

”Jag vädjar till kejsaren!” (Ruta: Kung Herodes Agrippa II) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 25

Herodes den store

Flykten Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 8

”I kung Herodes dagar” Vakttornet 1/12 2009

Herodes den store – en framstående byggmästare Vakna! 9/2009

Hesekiel

Frågor från läsekretsen: I vilken bemärkelse blev Hesekiel ”stum” när Jerusalem belägrades? Vakttornet 1/12 2003

Hiskia

En ängel hjälper Hiskia Min bok om Bibeln, kap. 55

❐ Vakttornet (Studieupplagan) 3/2017

Tjäna Jehova med odelat hjärta!

Låter du ditt hjärta påverkas av det som står skrivet?

Vilka är de sju herdarna och de åtta stamhövdingarna? Vakttornet 15/11 2013

Undervisa dina barn: ”Han höll fast vid Jehova” Vakttornet 1/3 2012

”Stöd dig inte på ditt eget förstånd” (När man är i en svår situation) Vakttornet 15/11 2011

Hosea

Ha profeterna som mönster – Hosea Tjänsten för Guds kungarike 11/2013

❐ Vakttornet 15/11 2005

Hoseas profetia hjälper oss att vandra med Gud

Vandra med Gud och skörda det som är gott

Isak

En efterlängtad pojke Min bok om Bibeln, kap. 9

Han visade tro Min bok om Bibeln, kap. 11

Jakob fick arvet Min bok om Bibeln, kap. 12

Patriarkernas värld ”Se det goda landet”

Isebel

En ond drottning blir straffad Min bok om Bibeln, kap. 49

Israeliterna

De tolv spionerna Min bok om Bibeln, kap. 26

Visste du? (Varför var judarna så intresserade av sina släktregister?) Vakttornet 1/6 2012

Visste du? (Hur upprättade och skötte man släktregistren?) Vakttornet 1/6 2012

Visste du? (Varför valde Gud att ge israeliterna vaktlar i vildmarken?) Vakttornet 1/9 2011

Gud befriar israeliterna Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 7

”Uppfyllda av helig ande” (Ruta: Judar i Mesopotamien och Egypten) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 3

”Uppfyllda av helig ande” (Ruta: Vilka var proselyterna?) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 3

Uppfyllda av ”glädje och helig ande” (Ruta: I judarnas synagogor) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 11

Visste du? (Varför var judarna så kringspridda på Jesu tid?) Vakttornet 1/11 2008

Visste du? (Varför talas det om Israels 12 stammar när det fanns 13?) Vakttornet 1/7 2008

Ittaj

Efterlikna den lojale Ittaj Vakttornet 15/5 2009

Jabes

Lär känna Gud: Den ”som hör bön” Vakttornet 1/10 2010

Jael

En ny ledare och två modiga kvinnor Min bok om Bibeln, kap. 32

Efterlikna deras tro: ”Jag trädde fram som en mor i Israel” Vakttornet 1/8 2015

Jakob (Isaks son)

Jakob fick arvet Min bok om Bibeln, kap. 12

Jakob och Esau blir vänner igen Min bok om Bibeln, kap. 13

Frågor från läsekretsen: Var släktlinjen som ledde fram till Messias knuten till förstfödslorätten i det forntida Israel? Vakttornet (Studieupplagan) 12/2017

Frågor från läsekretsen: Var det fel av Jakob att utge sig för att vara Esau? (1 Mos. 27:18, 19) Vakttornet 1/10 2007

Jakob uppskattade andliga värden Vakttornet 15/10 2003

Patriarkernas värld ”Se det goda landet”

Jakob (Jesus bror)

Visste du? (Vilka var de olika män som hette Jakob i Bibeln?) Vakttornet 1/9 2009

Vi har ”blivit eniga” (Ruta: Jakob – ”Herrens bror”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 14

Jakob (Sebedeus son)

Undervisa dina barn: De kallades ”Åskans söner” Vakttornet 1/12 2011

Visste du? (Vilka var de olika män som hette Jakob i Bibeln?) Vakttornet 1/9 2009

Jehoas

Undervisa dina barn: Jehoas valde fel vänner och övergav Jehova Vakttornet 1/4 2009

Jehojada

Jehojada handlar modigt Min bok om Bibeln, kap. 53

Jehojakim

En profet som tjänade i ”dagarnas slutskede” (Ruta: Jehojakim – kungen som dödade Jehovas profet) Guds ord till oss genom Jeremia, kap. 2

Jehosafat

Jehosafat ber Jehova om skydd Min bok om Bibeln, kap. 50

❐ Vakttornet (Studieupplagan) 3/2017

Tjäna Jehova med odelat hjärta!

Låter du ditt hjärta påverkas av det som står skrivet?

Jefta

Jeftas löfte Min bok om Bibeln, kap. 36

Jehova belönar dem som är trogna mot honom Vakttornet (Studieupplagan) 4/2016

Jefta håller sitt löfte till Jehova Vakttornet 15/5 2007

Jeftas dotter

Hon gjorde sin pappa och Jehova glada Undervisa dina barn, lektion 4

Undervisa dina barn: Hon var älskad av Jehova och sina vänner Vakttornet 1/2 2011

Jefta håller sitt löfte till Jehova (Jeftas löfte) Vakttornet 15/5 2007

Jehu

En ond drottning blir straffad Min bok om Bibeln, kap. 49

Jehu försvarar sann tillbedjan Vakttornet 15/11 2011

Nu är det tid att handla beslutsamt (Det plötsliga slutet för falsk religion) Vakttornet 15/12 2005

Jeremia

Jehova väljer Jeremia till profet Min bok om Bibeln, kap. 57

Jeremia slutade inte prata om Jehova Undervisa dina barn, lektion 9

Håll dig vaken, som Jeremia Vakttornet 15/3 2011

”Jag har lagt mina ord i din mun” Guds ord till oss genom Jeremia, kap. 1

Undervisa dina barn: Jeremia gav inte upp Vakttornet 1/12 2009

Baruk Jeremias trogne sekreterare Vakttornet 15/8 2006

Var modig som Jeremia Vakttornet 1/5 2004

Jesaja

En forntida profet med ett aktuellt budskap Jesajas profetia – ett ljus för alla människor I, kap. 1

Job

Vem var Job? Min bok om Bibeln, kap. 16

Job gav ära åt Jehovas namn Vakttornet 15/4 2009

Job är trogen mot Gud Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 6

❐ Vakttornet 15/8 2006

Job – en uthållig och ostrafflig man

”Ni har hört om Jobs uthållighet”

Hur kan vi göra Gud glad? Vi lär av den store läraren, kap. 40

Frågor från läsekretsen: Hur länge fick Job lida? Vakttornet 15/8 2001

Joel

Ha profeterna som mönster – Joel Tjänsten för Guds kungarike 7/2013

Johanna

Vad vi kan lära oss av Johanna Vakttornet 15/8 2015

Johannes (aposteln)

Johannes syner av framtiden Min bok om Bibeln, kap. 102

Undervisa dina barn: De kallades ”Åskans söner” Vakttornet 1/12 2011

”Olärda och helt vanliga människor” (Ruta: Johannes – den lärjunge som Jesus älskade) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 4

Johannes döparen

Johannes gör människor redo för Jesus Min bok om Bibeln, kap. 73

Johannes döparen banar väg för Messias Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 11

Jona

Jehova hade tålamod med Jona Min bok om Bibeln, kap. 54

Ha profeterna som mönster – Jona Tjänsten för Guds kungarike 4/2013

Han lärde sig av sina misstag Efterlikna deras tro, kap. 13

Han lärde sig att vara barmhärtig Efterlikna deras tro, kap. 14

Efterlikna deras tro: Jona fick lära sig vad barmhärtighet är Vakttornet 1/4 2009

Efterlikna deras tro: Jona lärde av sina misstag Vakttornet 1/1 2009

Försök att se andra som Jehova ser dem (En ärlig granskning av Jona) Vakttornet 15/3 2003

Jonatan

Jonatan var modig och lojal Min bok om Bibeln, kap. 42

Visa att du är lojal mot Jehova Vakttornet (Studieupplagan) 2/2016

Älska dem som Gud älskar (Vad vi kan lära oss av ett bibliskt exempel) ”Bevara er själva i Guds kärlek”, kap. 3

Jonatan – ”med Gud har han handlat” Vakttornet 15/9 2007

Josef (Jakobs son)

En slav som ville lyda Gud Min bok om Bibeln, kap. 14

Jehova glömde inte Josef Min bok om Bibeln, kap. 15

Efterlikna deras tro: ”Är jag i Guds ställe?” Vakttornet 1/5 2015

Efterlikna deras tro: ”Är det inte Guds sak att ge uttydningar?” Vakttornet 1/2 2015

Efterlikna deras tro: ”Hur skulle jag då kunna göra något så ont?” Vakttornet 1/11 2014

Efterlikna deras tro: ”Lyssna till den här drömmen” Vakttornet 1/8 2014

”Dina påminnelser håller jag kära” (Bevara renheten) Vakttornet 15/6 2006

Styr omständigheterna ditt liv? (De mötte stora svårigheter) Vakttornet 1/6 2004

Ungdomar, vandra värdigt Jehova (”Jehova var med Josef”) Vakttornet 15/10 2003

Josef (Jesus adoptivfar)

Visste du? (Vem var Josefs far?) Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 3 2016

Maria – gravid men ogift Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 4

En andlig och omtänksam familjefar Efterlikna deras tro, kap. 19

Efterlikna deras tro: En föredömlig familjefar Vakttornet 1/4 2012

Visste du? (Varför funderade Josef på att ge Maria ett skilsmässointyg när de bara var trolovade?) Vakttornet 1/12 2009

Vad vi kan lära av Jesu familj på jorden (Josef – en rättfärdig man) Vakttornet 15/12 2003

Josef från Arimatea

Josef från Arimatea står upp för sin tro Vakttornet (Studieupplagan) 10/2017

Josia

Josia älskade Guds lag Min bok om Bibeln, kap. 56

❐ Vakttornet (Studieupplagan) 3/2017

Tjäna Jehova med odelat hjärta!

Låter du ditt hjärta påverkas av det som står skrivet?

Josia hade bra vänner Undervisa dina barn, lektion 8

En profet som tjänade i ”dagarnas slutskede” Guds ord till oss genom Jeremia, kap. 2

Nitälska för Jehovas hus (Var snabb att följa de anvisningar som ges) Vakttornet 15/6 2009

Undervisa dina barn: Josia valde att göra det som var rätt Vakttornet 1/2 2009

En svår barndom inget hinder för att vinna Guds godkännande Vakttornet 15/4 2001

Den ödmjuke Josia hade Jehovas ynnest Vakttornet 15/9 2000

Josua

Jehova valde Josua Min bok om Bibeln, kap. 29

Josua och gibeoniterna Min bok om Bibeln, kap. 31

Var modig – Jehova är med dig! Vakttornet 15/1 2013

Kommer du att följa Jehovas kärleksfulla vägledning? (Följ inte ”mängden”) Vakttornet 15/7 2011

Besluta dig för att tjäna Jehova medan du är ung (Att tjäna Jehova är det enda rätta) Vakttornet 15/5 2008

Vad Josua kom ihåg Vakttornet 1/12 2002

Jotam

Undervisa dina barn: Jotam var trogen trots problem i familjen Vakttornet 1/12 2012

Judaisterna

”Det uppstod stor oenighet” (Ruta: Judaisternas lära) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 13

Judas Iskariot

Jesus blir förrådd och arresterad Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 124

Frågor från läsekretsen: Var det många av apostlarna som klagade över att Jesus blev smord med dyrbar olja? Vakttornet 15/4 2000

Judiska religiösa ledare

Se också boken:

Jesus – vägen, sanningen och livet, kapitel 29–32, 42, 71, 76, 106–109, 125, 127

”Se upp för fariséernas surdeg” Vakttornet 15/5 2012

Visste du? (Hur betraktade de judiska religiösa ledarna på Jesu tid vanliga människor?) Vakttornet 1/7 2011

Visste du? (Varför bar de skriftlärda och fariséerna skriftställeskapslar?) Vakttornet 1/5 2010

Visste du? (Hur liknade de skriftlärda och fariséerna ”vitkalkade gravar”?) Vakttornet 1/11 2009

Visste du? (Vilka var de skriftlärda?) Vakttornet 1/8 2009

”Hör mitt försvar” (Ruta: Sadducéerna och fariséerna) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 23

”Lär av mig” Vakttornet 15/12 2001

Arvet från hasmonéerna Vakttornet 15/6 2001

Kaifas

En olaglig rättegång Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 125

Den överstepräst som fördömde Jesus Vakttornet 15/1 2006

Kain

Han hatade sin bror Min bok om Bibeln, kap. 4

Våra läsare frågar: Var fick Kain sin hustru ifrån? Vakttornet 1/9 2010

Bröder som utvecklade olika inställningar Vakttornet 15/1 2002

Kanaanéerna

Varför förde Gud krig mot kanaanéerna? Vakttornet 1/1 2010

Kejsaren

Visste du? (Vad kan vara intressant för en bibelläsare att känna till om titeln kejsare?) Vakttornet 1/7 2011

Han ”resonerade ... med dem och utgick då från Skrifterna” (Ruta: Kejsarna och Apostlagärningarna) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 17

Kora

De trotsade Jehova Min bok om Bibeln, kap. 27

Känner Jehova dig? (Kontrasten mellan ödmjukhet och stolthet) Vakttornet 15/9 2011

Vi underordnar oss lojalt Guds myndighet Vakttornet 1/8 2002 § 8–13

Kristna i det första århundradet

Se Jehovas vittnen ➤ Historia ➤ Första århundradet

Kungar

Se också enskilda kungar under deras respektive namn

❐ Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

A6-A Tabell: Profeter och kungar i Juda och Israel (Del 1)

A6-B Tabell: Profeter och kungar i Juda och Israel (Del 2)

Lasarus

Lasarus får liv igen Min bok om Bibeln, kap. 86

Lasarus får liv igen Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 91

Lea

Två besvikna systrar som ”byggde Israels hus” Vakttornet 1/10 2007

Leviter

Frågor från läsekretsen: Hur kunde leviten Hanamel ha ett fält att sälja? (Jer. 32:7) Vakttornet 1/3 2004

Vi underordnar oss lojalt Guds myndighet Vakttornet 1/8 2002 § 6, 7

Lots hustru

Lots fru såg sig tillbaka Min bok om Bibeln, kap. 10

Se dig inte tillbaka Vakttornet 15/3 2012

Lukas

”Ta steget över till Makedonien” (Ruta: Lukas – Apostlagärningarnas skribent) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 16

Lukas – en älskad medarbetare Vakttornet 15/11 2007

Lydia

”Ta steget över till Makedonien” (Ruta: Lydia – purpursäljerskan) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 16

”Hon nödgade oss helt enkelt att komma” Vakttornet 15/3 2007

Maria (Jesus mor)

Maria får besök av Gabriel Min bok om Bibeln, kap. 69

Maria – gravid men ogift Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 4

Efterlikna deras tro: Hon överlevde ett smärtsamt svärdshugg Vakttornet 1/5 2014

”Se! Jehovas slavinna!” Efterlikna deras tro, kap. 17

Hon ”drog slutsatser i sitt hjärta” Efterlikna deras tro, kap. 18

Myt 5: Maria är Guds moder Vakttornet 1/11 2009

❐ Vakttornet 1/1 2009

Vad Marias exempel kan lära oss

Vilken ställning har Gud gett Maria?

Efterlikna deras tro: Hon ”drog slutsatser i sitt hjärta” Vakttornet 1/10 2008

Efterlikna deras tro: ”Se! Jehovas slavinna!” Vakttornet 1/7 2008

Var Jesus respektlös när han tilltalade sin mor? (Joh. 2:4) Vakttornet 1/12 2006

Vad vi kan lära av Jesu familj på jorden (Maria – en osjälvisk tjänare åt Gud) Vakttornet 15/12 2003

Maria (Lasarus syster)

En måltid hos Simon i Betania Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 101

Markus (Johannes Markus)

Markus – en uppskattad tjänare Vakttornet 15/3 2010

De ”styrkte församlingarna” (Ruta: Markus får många privilegier) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 15

Undervisa dina barn: Markus gav inte upp Vakttornet 1/2 2008

Marta

Principer om gästfrihet och bön Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 74

”Jag har kommit till tro” Efterlikna deras tro, kap. 20

Efterlikna deras tro: ”Jag har kommit till tro” Vakttornet 1/4 2011

Matteus

Matteus blir en lärjunge Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 27

Mattias

”Ni skall vara vittnen om mig” (”Utpeka vilken ... du har utvalt”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 2

Mefiboset

Går det att bevara glädjen trots sjukdom? Vakttornet 15/12 2011

Undervisa dina barn: Känner du dig utanför ibland? Vakttornet 1/6 2011

De förde en kamp med törnen i köttet (De törnen som drabbade Mefiboset) Vakttornet 15/2 2002

Mika

Ha profeterna som mönster – Mika Tjänsten för Guds kungarike 1/2014

Mirjam

Lär känna Gud: Jehova uppskattar dem som är ödmjuka Vakttornet 1/8 2009

Mordokaj

Ester räddar sitt folk Min bok om Bibeln, kap. 65

Mose

Se också boken:

Min bok om Bibeln, lektion 17–27, 29

❐ Vakttornet 15/4 2014

Efterlikna Moses tro

Kan du se ”den Osynlige”?

❐ Vakttornet 1/2 2013

Vem var Mose?

Mose – en man som visade tro

Mose – en man som visade ödmjukhet

Mose – en man som visade kärlek

Frågor från läsekretsen: Varför blev Mose arg på Arons söner? (3 Mos. 10:16–20) Vakttornet 15/2 2011

Lär känna Gud: En domare som alltid håller fast vid det som är rätt Vakttornet 1/9 2009

❐ Vakna! 8/4 2004

Mose – omtvistad och ifrågasatt

Mose – hur hans liv påverkar dig

Någonting större än Egyptens skatter Vakttornet 15/6 2002

Munskänk

Visste du? (Vad innebar det att vara kungens munskänk?) Vakttornet 1/7 2010

Naaman

Krigaren och den lilla flickan Min bok om Bibeln, kap. 51

Undervisa dina barn: Han vägrade lyssna men ändrade sig till slut Vakttornet 1/6 2012

Nabal

Kommer Jehovas välsignelse att hinna upp dig? (Nabal lyssnade inte) Vakttornet 15/9 2001

Nahum

Ha profeterna som mönster – Nahum Tjänsten för Guds kungarike 9/2014

Natan

Natan – en lojal förkämpe för ren tillbedjan Vakttornet 15/2 2012

Nebukadnessar

Ett stort träd Min bok om Bibeln, kap. 62

Nefilim

Har du samma inställning som Gud till dem som är våldsamma? Vakttornet 15/4 2000

Nehemja

Jerusalems murar Min bok om Bibeln, kap. 67

”Övervinn ständigt det onda med det goda” Vakttornet 1/7 2007

De förde en kamp med törnen i köttet (Nehemja klarade av sina prövningar) Vakttornet 15/2 2002

Nikodemos

Nikodemos kommer till Jesus i mörkret Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 17

Nikodemos – ett varnande exempel Vakttornet 1/2 2002

Noa

Noas ark Min bok om Bibeln, kap. 5

Efterlikna deras tro: Han hölls ”i tryggt förvar tillsammans med sju andra” Vakttornet 1/8 2013

Efterlikna deras tro: Han ”vandrade med den sanne Guden” Vakttornet 1/4 2013

Han ”vandrade med den sanne Guden” Efterlikna deras tro, kap. 2

Berättelsen om Noa – vad den betyder för oss Vakttornet 1/6 2008

Vi skall vandra i Jehovas, vår Guds, namn Vakttornet 1/9 2005

Noas tro domfäller världen Vakttornet 15/11 2001

Noomi

Rut och Noomi Min bok om Bibeln, kap. 33

”Dit du går, går också jag” Efterlikna deras tro, kap. 4

Efterlikna deras tro: ”Dit du går, går också jag” Vakttornet 1/7 2012

Ha ständigt Jehova inför dig (Förtrösta alltid på Jehova) Vakttornet 15/2 2008

Paulus (Saul från Tarsos)

Se också böckerna:

Vittna grundligt om Guds kungarike, kapitel 8, 11, 12, 18–22, 26, 27

Min bok om Bibeln, lektion 96, 98–101

De goda nyheterna försvaras inför höga ämbetsmän Vakttornet (Studieupplagan) 9/2016

Visste du? (Hur hade Paulus nytta av sitt romerska medborgarskap?) Vakttornet 1/3 2015

Hur du får verklig framgång i livet (Ett verkligt framgångsrikt liv) Vakttornet 15/12 2012

”Fortsätt ... att ivrigt ägna dig åt ... undervisning” Vakttornet 15/7 2010

Gör andliga framsteg genom att följa Paulus exempel Vakttornet 15/5 2008

Visste du? (När blev Saul känd som Paulus?) Vakttornet 1/3 2008

”Vi måste lyda Gud som vår härskare mer än människor”: Hur Paulus vittnade grundligt med ”gott mod” Vakttornet 15/11 2006

Förkunnare som är anpassbara och uppfinningsrika Vakttornet 1/12 2005

Frågor från läsekretsen: Avvek Paulus från sin kristna tro när han sade: ”Jag är farisé”? Vakttornet 15/4 2005

Förföljelse framkallar tillväxt i Antiokia (Ruta: Sauls ”okända år”) Vakttornet 15/7 2000

Petrus

Petrus förnekar Jesus Min bok om Bibeln, kap. 89

Cornelius får helig ande Min bok om Bibeln, kap. 97

Var Petrus den förste påven? Vakttornet 1/12 2015

Han kämpade med rädsla och tvivel Efterlikna deras tro, kap. 21

Han var lojal när han blev prövad Efterlikna deras tro, kap. 22

Han fick lära sig att förlåta Efterlikna deras tro, kap. 23

Efterlikna deras tro: Han lärde sig vad sann förlåtelse innebär Vakttornet 1/4 2010

Efterlikna deras tro: Han var lojal när han blev prövad Vakttornet 1/1 2010

Efterlikna deras tro: Han kämpade mot rädsla och tvivel Vakttornet 1/10 2009

”Olärda och helt vanliga människor” (Ruta: Petrus – fiskaren som blev en dynamisk apostel) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 4

Förkunna ”de goda nyheterna om Jesus” (Ruta: Petrus använder ”himlarnas kungarikes nycklar”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 7

Gud är inte partisk Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 9

”Jehovas ord fortsatte att ha framgång” Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 10

Hur en del har blivit ihågkomna (Vilken meritlista lämnade Petrus efter sig?) Vakttornet 15/8 2003

Pinehas

Kan du efterlikna Pinehas när du ställs inför svåra situationer? Vakttornet 15/9 2011

Bör kristna vara svartsjuka? (Mirjam och Pinehas) Vakttornet 15/10 2002

Pontius Pilatus

Frågor från läsekretsen: Finns det stöd i utombibliska källor för att Pontius Pilatus verkligen har funnits? Vakttornet 15/2 2015

Jesus prövas i Sanhedrin och förs till Pilatus Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 127

Visste du? (Hade Pontius Pilatus anledning att vara rädd för kejsaren?) Vakttornet 1/1 2009

Visste du? (Varför blev Pilatus rädd när han hörde att Jesus hade ”gjort sig själv till Guds son”?) Vakttornet 1/6 2008

Vem var Pontius Pilatus? Vakttornet 15/9 2005

Porcius Festus

”Jag vädjar till kejsaren!” (Ruta: Den romerske prokuratorn Porcius Festus) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 25

Pretoriangardet

Pretoriangardet får höra budskapet Vakttornet 15/2 2013

Priscilla

Se Bibeln ➤ Personer i Bibeln ➤ Aquila och Priscilla

Profeter

Se också enskilda profeter under deras respektive namn

Visa samma inställning som profeterna Vakttornet (Studieupplagan) 3/2016

❐  Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

A6-A Tabell: Profeter och kungar i Juda och Israel (Del 1)

A6-B Tabell: Profeter och kungar i Juda och Israel (Del 2)

Profeter med budskap som kan påverka oss Lev med Jehovas dag i tankarna, kap. 2

Profetsöner

Visste du? (Vilka var ”profetsönerna”?) Vakttornet 1/10 2012

Präster

Se också enskilda präster under deras respektive namn

Visste du? (Vilka kan de ”främsta prästerna” som nämns i de kristna grekiska skrifterna ha varit?) Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 1 2016

❐ Vakttornet 15/11 2014

Varför måste vi vara heliga?

Vi måste vara heliga i allt vårt uppförande

B5 Tälthelgedomen och översteprästen Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Rahab

Rahab gömde spionerna Min bok om Bibeln, kap. 30

Rahab trodde på Jehova Undervisa dina barn, lektion 3

Efterlikna deras tro: Hon blev ”förklarad rättfärdig till följd av gärningar” Vakttornet 1/11 2013

Undervisa dina barn: Rahab påverkades av det hon fick höra Vakttornet 1/8 2009

Rakel

Frågor från läsekretsen: Varför sa Jeremia att Rakel grät över sina söner? Vakttornet 15/12 2014

Två besvikna systrar som ”byggde Israels hus” Vakttornet 1/10 2007

Rebecka

Efterlikna deras tro: ”Jag är villig att ge mig av” Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 3 2016

Rebecka ville göra Jehova glad Undervisa dina barn, lektion 2

Undervisa dina barn: Rebecka ville göra Jehova glad Vakttornet 1/2 2010

Rebecka – en driftig kvinna som fruktade Gud Vakttornet 15/4 2004

Rut

Rut och Noomi Min bok om Bibeln, kap. 33

”Dit du går, går också jag” Efterlikna deras tro, kap. 4

”En förträfflig kvinna” Efterlikna deras tro, kap. 5

Efterlikna deras tro: ”En förträfflig kvinna” Vakttornet 1/10 2012

Efterlikna deras tro: ”Dit du går, går också jag” Vakttornet 1/7 2012

Det osannolika giftermålet mellan Boas och Rut Vakttornet 15/4 2003

Sackeus

Jesus botar blinda och hjälper Sackeus Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 99

Safan

Känner du till Safan och hans familj? Vakttornet 15/12 2002

Sakarja (Johannes döparens far)

Elisabet får barn Min bok om Bibeln, kap. 68

Två budskap från Gud Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 1

Salomo

Hur du får verklig framgång i livet (Hade Salomo framgång i livet?) Vakttornet 15/12 2012

Är han ett bra föredöme för dig eller ett varnande exempel? Vakttornet 15/12 2011

Den vise kung Salomo Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 10

Visste du? (Hur mycket guld ägde kung Salomo?) Vakttornet 1/11 2008

Israel på Davids och Salomos tid ”Se det goda landet”

Samarier

Kvinnan vid brunnen Min bok om Bibeln, kap. 77

Visste du? (Varför hade judar och samarier en spänd relation på Jesu tid?) Vakttornet 1/10 2010

Samuel

Hanna ber om en son Min bok om Bibeln, kap. 35

Jehova ropar på Samuel Min bok om Bibeln, kap. 37

Samuel fortsatte att göra det som var rätt Undervisa dina barn, lektion 5

Han ”växte upp hos Jehova” Efterlikna deras tro, kap. 7

Han höll ut trots besvikelser Efterlikna deras tro, kap. 8

Efterlikna deras tro: Han höll ut trots besvikelser Vakttornet 1/1 2011

Efterlikna deras tro: ”Samuel växte upp hos Jehova” Vakttornet 1/10 2010

Undervisa dina barn: Samuel höll fast vid det som var rätt Vakttornet 1/8 2008

Samuel främjar sann tillbedjan Vakttornet 15/1 2007

Sara

Abraham och Sara lydde Gud Min bok om Bibeln, kap. 8

En efterlängtad pojke Min bok om Bibeln, kap. 9

Efterlikna deras tro: Hon var värdefull i Guds ögon Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 5 2017

Efterlikna deras tro: ”En kvinna med vackert utseende” Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 3 2017

Abraham – en modig man (Ruta: En gudfruktig kvinna och älskad hustru) Vakttornet 1/1 2012

Abraham och Sara – Du kan efterlikna deras tro! Vakttornet 15/5 2004

Saul (kung)

Israels förste kung Min bok om Bibeln, kap. 39

David och Saul Min bok om Bibeln, kap. 41

”Att lyda är bättre än slaktoffer” Vakttornet 15/2 2011

Sefanja

Ha profeterna som mönster – Sefanja Tjänsten för Guds kungarike 7/2014

Sem

Undervisa dina barn: Sem fick uppleva två onda världar Vakttornet 1/10 2009

Sidkia

En profet som tjänade i ”dagarnas slutskede” Guds ord till oss genom Jeremia, kap. 2

Simeon

Den utlovade Jesus – vägen, sanningen och livet, kap. 6

Simon (magiker)

Förkunna ”de goda nyheterna om Jesus” (”Ge också mig denna myndighet”) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 7

Simson

Jehova gjorde Simson stark Min bok om Bibeln, kap. 38

Simson triumferar i Jehovas kraft! Vakttornet 15/3 2005

Frågor från läsekretsen: Var det vanligt att man slet bockkillingar i stycken på Simsons tid? Vakttornet 15/1 2005

Frågor från läsekretsen: Hur kunde Simson (en nasir) röra vid dem som han hade dödat? Vakttornet 15/1 2005

Stefanus

Stefanus – en man med ”ett mycket vinnande sätt” och ”fylld av kraft” Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 6

Tiberius (kejsare)

Visste du? (Hade Pilatus anledning att vara rädd för kejsaren?) Vakttornet 1/1 2009

Timoteus

Paulus och Timoteus Min bok om Bibeln, kap. 100

Efterlikna deras tro: ”Mitt älskade och trogna barn i Herren” Vakttornet 1/11 2015

Visste du? (I Apostlagärningarna sägs det att Timoteus pappa var grek. Betyder det att han kom från Grekland?) Vakttornet 1/11 2015

Timoteus ville hjälpa andra Undervisa dina barn, lektion 13

Gör dina framsteg uppenbara Vakttornet 15/12 2009

De ”styrkte församlingarna” Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 15

Undervisa dina barn: Timoteus var redo och villig att tjäna Gud Vakttornet 1/4 2008

Ni ungdomar – Sätt upp mål som ärar Gud Vakttornet 1/5 2007

Tre hebréer

Fyra ungdomar som lydde Jehova Min bok om Bibeln, kap. 59

De vägrade böja sig ner Min bok om Bibeln, kap. 61

Zeus söner

Visste du? (Vilka var ”Zeus söner”? [Apg. 28:11]) Vakttornet 1/3 2009

Änkan i Sarefat

Änkan i Sarefat belönades för sin tro Vakttornet 15/2 2014

Livet på Bibelns tid

Visste du? (Varför rakade Josef sig innan han träffade farao?) Vakttornet 1/11 2015

Visste du? (I Apostlagärningarna sägs det att Timoteus pappa var grek. Betyder det att han kom från Grekland?) Vakttornet 1/11 2015

Visste du? (Vad betyder det att befinna sig vid någons bröst?) Vakttornet 1/7 2015

Visste du? (Vad betydde det att någon avsiktligt rev sönder sina kläder på Bibelns tid?) Vakttornet 15/4 2014

B15 Hebreisk kalender Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Visste du? (Hur mätte judarna tiden när det var mörkt?) Vakttornet 1/8 2011

Visste du? (Hur anges tid på dygnet i Bibeln?) Vakttornet 1/5 2011

Visste du? (Vad var stadsporten?) Vakttornet 1/6 2010

Visste du? (Vilka rättigheter och skyldigheter hade den förstfödde sonen?) Vakttornet 1/5 2010

Visste du? (Vad innebar det att någon blev smord?) Vakttornet 1/8 2009

Visste du? (Varför tvättade Jesus lärjungarnas fötter?) Vakttornet 1/1 2009

Hus

Visste du? (Varför byggde judarna räcken runt taket?) Vakttornet 1/4 2013

Visste du? (Vilken typ av hus kan Abram ha bott i?) Vakttornet 1/1 2011

Livet på de första kristnas tid: Hur de bodde Vakttornet 1/1 2010

Äktenskap

Visste du? (När fick man ta ut skilsmässa enligt de religiösa ledarna?) Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 4 2016

Visste du? (Vad innebar svågeräktenskap?) Vakttornet 1/3 2011

Visste du? (Varför funderade Josef på att ge Maria ett skilsmässointyg när de bara var trolovade?) Vakttornet 1/12 2009

Visste du? (Vad var ett ”skilsmässointyg”?) Vakttornet 1/9 2008

Frågor från läsekretsen: Varför sades det i den mosaiska lagen att naturliga sexuella funktioner gjorde en person ”oren”? Vakttornet 1/6 2006

Frågor från läsekretsen: Varför tilläts israelitiska män att gifta sig med utländska kvinnor? (5 Mos. 7:1–3; 21:10, 11) Vakttornet 15/9 2004

Mat och dryck

Visste du? (Hur konserverade man fisk under antiken?) Vakttornet 1/7 2014

Har du smakat livets bröd? Vakttornet 1/6 2014

Visste du? (Hade Jesus rätt när han sa att salt kunde mista ”sin kraft”?) Vakttornet 1/12 2012

Visste du? (Varför användes vin som medicin på Bibelns tid?) Vakttornet 1/8 2012

Visste du? (Hur säkrade israeliterna vattentillgången?) Vakttornet 1/1 2011

Visste du? (Varför nämner Första Korinthierbrevet kött som blivit offrat åt avgudar?) Vakttornet 1/10 2010

Visste du? (Varför sade Jesus att ”ingen slår nytt vin i gamla vinsäckar”?) Vakttornet 1/3 2010

Visste du? (Vad slags alkoholhaltiga drycker framställdes på Bibelns tid?) Vakttornet 1/2 2010

Visste du? (Var det vanligt att man åt gräshoppor på Johannes döparens tid? [Matt. 3:4]) Vakttornet 1/10 2009

Pengar och ekonomi

❐  Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

B14-A Handel och varor

B14-B Valuta och vikt

Visste du? (Vad betydde det att förlora en drakma för dem som levde på Jesu tid?) Vakttornet 1/12 2012

Visste du? (Hur köpte och sålde man varor i Israel?) Vakttornet 1/9 2012

Visste du? (Varför föraktade judarna tullindrivare?) Vakttornet 1/3 2012

Livet på Bibelns tid: Pengar Vakttornet 1/5 2011

Visste du? (Vilka var ”bankirerna” som Jesus nämnde i en liknelse, och hur arbetade de?) Vakttornet 1/12 2008

Visste du? (Varför blev Judas erbjuden 30 silvermynt?) Vakttornet 1/9 2008

Visste du? (Hur mycket var änkans två mynt värda?) Vakttornet 1/3 2008

Visste du? (Varför betalade Jesus ett enda mynt i tempelskatt?) Vakttornet 1/2 2008

Arbete

Visste du? (Vilken typ av tält tillverkade Paulus?) Vakttornet 1/11 2012

Livet på de första kristnas tid: Kvinnornas arbete Vakttornet 1/2 2010

Visste du? (Fanns det biodlare i det forntida Israel?) Vakttornet 1/7 2009

Jordbruk

Visste du? (Är det troligt att någon i forna tider skulle så ogräs i en annan mans åker?) Vakttornet (Studieupplagan) 10/2016

Visste du? (Hur fick herdarna på Bibelns tid betalt?) Vakttornet 1/3 2015

Visste du? (Varför skilde herdarna på Bibelns tid fåren och getterna åt?) Vakttornet 1/1 2015

Livet på Bibelns tid: Herden Vakttornet 1/11 2012

Livet på Bibelns tid: Jordbrukaren Vakttornet 1/5 2012

Visste du? (Varför var olivträd så högt värderade på Bibelns tid?) Vakttornet 1/10 2011

Visste du? (Vad var efterskörden, och vilka hade nytta av den?) Vakttornet 1/2 2011

Frågor från läsekretsen: Vilka skördade förstlingen av kornet? Vakttornet 15/7 2007

Ett år i ”det goda landet” Vakttornet 15/6 2007

Var och en skall sitta under sitt fikonträd Vakttornet 15/5 2003

Ett frodigt olivträd i Guds hus Vakttornet 15/5 2000

Fiske

Livet på Bibelns tid: Fiskaren Vakttornet 1/8 2012

Fisket i Galileiska sjön Vakttornet 1/10 2009

Den galileiska båten – en skatt från Bibelns tid Vakna! 8/2006

Snickeri

Livet på de första kristnas tid: ”Snickaren” Vakttornet 1/8 2010

Visste du? (Vad kan ha ingått i Jesu arbete som snickare?) Vakttornet 1/12 2008

Resor

Visste du? (Var det klokt av Paulus att avråda från en sjöresa?) Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 5 2017

Livet på de första kristnas tid: Att färdas till jordens mest avlägsna del Vakttornet 1/11 2010

Visste du? (Varför var det riskfyllt att segla vissa tider på året på Paulus tid?) Vakttornet 1/2 2010

Visste du? (Vilken väg färdades Paulus på under sin första resa till Rom?) Vakttornet 1/1 2010

Uppfyllda av ”glädje och helig ande” (Ruta: Resor till lands) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 11

Begravningar

Visste du? (Hur tog judarna under det första århundradet hand om sina döda?) Vakttornet 1/3 2013

Visste du? (Spelade man flöjt vid begravningar på Jesu tid?) Vakttornet 1/2 2012

Föremål och material

Visste du? (Hur transporterade man eld i forna tider?) Vakttornet (Studieupplagan) 1/2017

Visste du? (Vad fanns det för tyger och färgämnen på Bibelns tid?) Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 3 2016

Visste du? (Hur tillverkades och användes bokrullar på Bibelns tid?) Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 1 2016

Visste du? (Hur användes handkvarnar förr i tiden?) Vakttornet 1/7 2015

Visste du? (Hur skiljer sig dagens speglar från dem på Bibelns tid?) Vakttornet 1/4 2015

Gåvor värdiga en kung Vakttornet 1/3 2015

Visste du? (Hur tätade man fartyg förr i tiden?) Vakttornet 1/7 2014

Visste du? (Hur användes slungor i forntida krigföring?) Vakttornet 1/5 2014

Visste du? (Vad gjorde purpurfärgen från forna Fenicien så speciell?) Vakttornet 1/4 2014

Visste du? (Vad var det för aloe som användes på Bibelns tid?) Vakttornet 1/2 2014

”Du kommer att bryta koppar” Vakttornet 1/12 2013

Hur kosmetika användes på Bibelns tid Vakttornet 1/12 2012

Visste du? (Vad använde man att skriva med på Bibelns tid?) Vakttornet 1/11 2012

Visste du? (Hur fungerade postgången på Bibelns tid?) Vakttornet 1/9 2012

Visste du? (Vad fanns det för ”papper” på Bibelns tid?) Vakttornet 1/7 2012

Visste du? (Varför använde man asfalt som murbruk på Bibelns tid?) Vakttornet 1/7 2012

Färger och tyger på Bibelns tid Vakttornet 1/3 2012

Livet på Bibelns tid: Musiker och deras instrument Vakttornet 1/2 2012

Visste du? (Vilka bevis finns det för att tegelsten tillverkades i det forntida Egypten?) Vakttornet 1/1 2012

Visste du? (Hur färgade man det ”kermesröda garnet” som nämns i 2 Moseboken?) Vakttornet 1/12 2011

Visste du? (Finns det arkeologiska belägg för personer i Bibeln?) Vakttornet 1/5 2011

Visste du? (Varför bar de skriftlärda och fariséerna skriftställeskapslar?) Vakttornet 1/5 2010

Visste du? (Vad slags skrivtavla är det som omtalas i Lukas 1:63?) Vakttornet 1/1 2010

Visste du? (Varför var den välluktande olja Maria använde så dyrbar?) Vakttornet 1/5 2008

Visste du? (Varför var det ganska besvärligt att läsa ur en skriftrulle?) Vakttornet 1/4 2008

Judisk religion

Visste du? (Varför sa Jesus att man inte skulle svära eder?) Vakttornet (Studieupplagan) 10/2017

Frågor från läsekretsen: Varför gjorde Jesus motståndare en så stor sak av handtvättning? Vakttornet (Studieupplagan) 8/2016

Visste du? (Vilka kan de ”främsta prästerna” som nämns i de kristna grekiska skrifterna ha varit?) Vakttornet (Allmänna upplagan) nr 1 2016

Var Guds lag till Israel rättvis? Vakttornet 1/9 2014

Varför krävde lagen offer? Hur kan man få ett lyckligt liv?, avsnitt 13

B5 Tälthelgedomen och översteprästen Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Visste du? (Varifrån kom ädelstenarna som satt på översteprästens bröststycke?) Vakttornet 1/8 2012

Synagogan – en plats där Jesus och lärjungarna undervisade Vakttornet 1/4 2010

Visste du? (Vad var urim och tummim?) Vakttornet 1/6 2009

”Olärda och helt vanliga människor” (Ruta: Översteprästen och de främsta prästerna) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 4

”Vi måste lyda Gud som vår härskare” (Ruta: Sanhedrin – judarnas högsta domstol) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 5

Visste du? (Varför började judarna sitt sabbatsfirande på kvällen?) Vakttornet 1/10 2008

Visste du? (Vad var en ”sabbatsresa”?) Vakttornet 1/10 2008

Romerskt styre

Visste du? (Hur stor frihet gav romarna de judiska myndigheterna i Judeen under det första århundradet?) Vakttornet (Studieupplagan) 10/2016

De goda nyheterna försvaras inför höga ämbetsmän Vakttornet (Studieupplagan) 9/2016

Visste du? (Vilken roll hade centurioner i den romerska armén?) Vakttornet 1/4 2015

Visste du? (Hur hade Paulus nytta av sitt romerska medborgarskap?) Vakttornet 1/3 2015

Nationerna förbereds för ”Jehovas lära” Vakttornet 15/2 2015

Visste du? (Hur var förhållandena för slavar i romarriket?) Vakttornet 1/4 2014

Visste du? (Vad menade Jesus när han uppmanade sina åhörare att gå ännu en mil?) Vakttornet 1/4 2012

Visste du? (Vad menade Paulus med ”triumftåg”?) Vakttornet 1/8 2010

Visste du? (Vilken skattskrivning gjorde att Jesus föddes i Betlehem?) Vakttornet 1/12 2009

”Hör mitt försvar” (Ruta: Lagar och medborgarskap i Rom) Vittna grundligt om Guds kungarike, kap. 23

Brott och straff

Visste du? (Varför krossades benen på dem som avrättades?) Vakttornet 1/5 2014

Frågor från läsekretsen: Avrättades brottslingar i Israel på pålar? Vakttornet 15/5 2013

Visste du? (När dömdes brottslingar att dö på samma sätt som Jesus?) Vakttornet 1/4 2011

Viktiga detaljer från Bibeln

Första Moseboken

B2 Första Moseboken och patriarkernas resor Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Första Moseboken – I Vakttornet 1/1 2004

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Första Moseboken – II Vakttornet 15/1 2004

Andra Moseboken

B3 Uttåget ur Egypten Nya världens översättning av Bibeln, Tillägg

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Andra Moseboken Vakttornet 15/3 2004

Tredje Moseboken

Frågor från läsekretsen: Vad förebildade jubelåret, som vi läser om i 3 Moseboken 25? Vakttornet 15/7 2004

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Tredje Moseboken Vakttornet 15/5 2004

Fjärde Moseboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Fjärde Moseboken Vakttornet 1/8 2004

Femte Moseboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Femte Moseboken Vakttornet 15/9 2004

Josua

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Josuas bok Vakttornet 1/12 2004

Domarboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Domarboken Vakttornet 15/1 2005

Kapitel 10–12

Jefta håller sitt löfte till Jehova Vakttornet 15/5 2007

Rut

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Ruts bok Vakttornet 1/3 2005

Första Samuelsboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Första Samuelsboken Vakttornet 15/3 2005

Andra Samuelsboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Andra Samuelsboken Vakttornet 15/5 2005

Första Kungaboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Första Kungaboken Vakttornet 1/7 2005

Andra Kungaboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Andra Kungaboken Vakttornet 1/8 2005

Första Krönikeboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Första Krönikeboken Vakttornet 1/10 2005

Andra Krönikeboken

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Andra Krönikeboken Vakttornet 1/12 2005

Esra

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Esras bok Vakttornet 15/1 2006

Nehemja

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Nehemjas bok Vakttornet 1/2 2006

Kapitel 9

Lärdomar från en väl förberedd bön Vakttornet 15/10 2013

Kapitel 13

”Ni har helgats” Vakttornet 15/8 2013

Ester

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Esters bok Vakttornet 1/3 2006

Job

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Jobs bok Vakttornet 15/3 2006

Psalmerna

Psalmer till tröst och undervisning Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 11

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Första boken i Psalmerna Vakttornet 15/5 2006

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Andra boken i Psalmerna Vakttornet 1/6 2006

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Tredje och Fjärde boken i Psalmerna Vakttornet 15/7 2006

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Femte boken i Psalmerna Vakttornet 1/9 2006

Psalm 1 och 2

❐ Vakttornet 15/7 2004

Har du din lust i ”Jehovas lag”?

”Jehovas förordning” kan inte misslyckas

Psalm 34

❐ Vakttornet 1/3 2007

Låt oss upphöja Jehovas namn tillsammans

Gläds åt livet och frukta Jehova

Psalm 37

”Ha ... din rika förnöjelse i Jehova” Vakttornet 1/12 2003

Psalm 45

❐ Vakttornet 15/2 2014

Erkänn Kristus, härlighetens kung!

Lammets bröllop, en orsak till glädje!

Psalm 72

Vem kan befria dem som ropar på hjälp? Vakttornet 15/8 2010

Psalm 83

Jehovas svar på en innerlig bön Vakttornet 15/10 2008

Psalm 90

Jehova lär oss att räkna våra dagar Vakttornet 15/11 2001

Psalm 91

Jehova är vår tillflykt Vakttornet 15/11 2001

Psalm 111

Jehova förtjänar vår förenade lovprisning Vakttornet 15/3 2009

Psalm 119

❐ Vakttornet 15/4 2005

Förtrösta på Jehovas ord

Låt Guds ord lysa upp din stig

Psalm 121

❐ Vakttornet 15/12 2004

Jehova är vår hjälpare

Tar du emot Jehovas hjälp?

Psalm 147

Varför ska vi ”lovprisa Jah”? Vakttornet (Studieupplagan) 7/2017

Ordspråksboken

Vishet från Gud Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 12

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Ordspråksboken Vakttornet 15/9 2006

Kapitel 3

Uppodla förtroligt umgänge med Jehova Vakttornet 15/1 2000

Kapitel 4

”Skydda ditt hjärta” Vakttornet 15/5 2000

Kapitel 5

Du kan bevara dig kysk i en omoralisk värld Vakttornet 15/7 2000

Kapitel 6

Skydda ditt namn Vakttornet 15/9 2000

Kapitel 7

”Håll mina bud och förbli vid liv” Vakttornet 15/11 2000

Kapitel 8

”Lycklig är den människa som har funnit vishet” Vakttornet 15/3 2001

Kapitel 9

Genom vishet kommer våra dagar att bli många Vakttornet 15/5 2001

Kapitel 10

Vandra på rättrådighetens stig Vakttornet 15/9 2001

Välsignelser är för den rättfärdige Vakttornet 15/7 2001

Kapitel 11

Så rättfärdighet, skörda Guds kärleksfulla omtanke Vakttornet 15/7 2002

Ostraffligheten leder de rättrådiga Vakttornet 15/5 2002

Kapitel 12

Den gode får Guds godkännande Vakttornet 15/1 2003

Kapitel 13

”Var och en som är klok handlar med kunskap” Vakttornet 15/7 2004

”Den vises lag” – en livets källa Vakttornet 15/9 2003

Kapitel 14

”Den kloke aktar på sina steg” Vakttornet 15/7 2005

”De rättrådigas tält skall blomstra” Vakttornet 15/11 2004

Kapitel 15

Fruktan för Gud – ”en tuktan till vishet” Vakttornet 1/8 2006

”Den som ger akt på tillrättavisning är klok” Vakttornet 1/7 2006

Kapitel 16

”Vishet är till skydd” Vakttornet 15/7 2007

Dina planer kommer att ha framgång Vakttornet 15/5 2007

Kapitel 31

En mors visa råd Vakttornet 1/2 2000

Predikaren

Vishet från Gud Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 12

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Predikarboken Vakttornet 1/11 2006

Höga Visan

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Höga Visan Vakttornet 15/11 2006

Jesaja

Se också böckerna:

Jesajas profetia – ett ljus för alla människor I

Jesajas profetia – ett ljus för alla människor II

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Jesajas bok – I Vakttornet 1/12 2006

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Jesajas bok – II Vakttornet 15/1 2007

Kapitel 53

Jehovas tjänare blev ”genomborrad för vår överträdelse” Vakttornet 15/1 2009

Jeremia

Se också boken:

Guds ord till oss genom Jeremia

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Jeremias bok Vakttornet 15/3 2007

Klagovisorna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Klagovisorna Vakttornet 1/6 2007

Hesekiel

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Hesekiels bok – I Vakttornet 1/7 2007

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Hesekiels bok – II Vakttornet 1/8 2007

Daniel

Lär känna Gud: ”Den Gamle av dagar satte sig” Vakttornet 1/10 2012

En profet i exil får blicka in i framtiden Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 15

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Daniels bok Vakttornet 1/9 2007

Var uppmärksam på Guds profetiska ord för vår tid Vakttornet 15/5 2000

Kapitel 4

1914 – ett viktigt år enligt Bibelns profetior Vad lär Bibeln? (2005), Tillägg

Slutnoter (§ 22 Varför är året 1914 så viktigt?) Vad lär Bibeln?

Kapitel 9

Hur Daniels profetia förutsäger tiden för Messias ankomst Vad lär Bibeln? (2005), Tillägg

Slutnoter (§ 13 Profetian om de 70 veckorna) Vad lär Bibeln?

Hosea

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Hoseas bok Vakttornet 15/9 2007

❐ Vakttornet 15/11 2005

Hoseas profetia hjälper oss att vandra med Gud

Vandra med Gud och skörda det som är gott

Joel

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Joels och Amos böcker (”Ack, denna dag!”) Vakttornet 1/10 2007

Amos

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Joels och Amos böcker (”Gör dig redo att möta din Gud”) Vakttornet 1/10 2007

❐ Vakttornet 15/11 2004

Tala Guds ord med frimodighet

Jehovas dom skall komma över de onda

Sök Jehova, den som prövar hjärtan

Obadja

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Obadjas, Jonas och Mikas böcker (Edom ”skall utrotas till oöverskådlig tid”) Vakttornet 1/11 2007

Jona

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Obadjas, Jonas och Mikas böcker (”Nineve [skall] omstörtas”) Vakttornet 1/11 2007

Mika

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Obadjas, Jonas och Mikas böcker (Deras ”skallighet” skall göras ”bred”) Vakttornet 1/11 2007

Jehovas tjänare har ett verkligt hopp Vakttornet 15/8 2003

Kapitel 3–5

Vi kommer att vandra i Jehovas namn för evigt! Vakttornet 15/8 2003

Kapitel 6, 7

Vad förväntar Jehova av oss? Vakttornet 15/8 2003

Nahum

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Nahums, Habackuks och Sefanjas böcker (”Ve blodsutgjutelsens stad”) Vakttornet 15/11 2007

Habackuk

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Nahums, Habackuks och Sefanjas böcker (”Den rättfärdige skall leva”) Vakttornet 15/11 2007

Kapitel 1

Hur lång tid återstår för de onda? Vakttornet 1/2 2000

Kapitel 2

Jehova kommer inte att dröja Vakttornet 1/2 2000

Kapitel 3

Fröjdas i vår räddnings Gud Vakttornet 1/2 2000

Sefanja

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Nahums, Habackuks och Sefanjas böcker (”Jehovas dag är nära”) Vakttornet 15/11 2007

Kapitel 1

Jehovas domsdag är nära! Vakttornet 15/2 2001

Kapitel 2

Sök Jehova innan hans vredes dag kommer Vakttornet 15/2 2001

Kapitel 3

Jehovas återupprättade folk lovprisar honom över hela jorden Vakttornet 15/2 2001

Haggaj

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från bibelböckerna Haggaj och Sakarja (”Låt ert hjärta ge akt på era vägar”) Vakttornet 1/12 2007

Sakarja

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från bibelböckerna Haggaj och Sakarja (Inte genom kraft, utan ”genom min ande”) Vakttornet 1/12 2007

Kapitel 5, 6

❐ Vakttornet (Studieupplagan) 10/2017

Hur påverkas vi av Sakarjas syner?

Vagnar och en krona skyddar dig

Kapitel 12

Inget vapen som formas mot dig skall ha framgång Vakttornet 15/12 2007

Kapitel 14

Stanna kvar i Jehovas dal Vakttornet 15/2 2013

Malaki

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Malakis bok Vakttornet 15/12 2007

❐ Vakttornet 1/5 2002

Vi prisar Jehovas storhet genom att rätta oss efter hans krav

Jehova avskyr ett förrädiskt handlingssätt

Vem kommer att få överleva Jehovas dag?

Kapitel 3

Guds rike upprättas i himlen Guds rike regerar!, kap. 2

Matteus

Frågor från läsekretsen: Varför är Matteus och Lukas skildringar om Jesus tidiga år inte likadana? Vakttornet (Studieupplagan) 8/2017

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Matteusevangeliet Vakttornet 15/1 2008

Markus

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Markusevangeliet Vakttornet 15/2 2008

Lukas

Frågor från läsekretsen: Varför är Matteus och Lukas skildringar om Jesus tidiga år inte likadana? Vakttornet (Studieupplagan) 8/2017

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Lukasevangeliet Vakttornet 15/3 2008

Johannes

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Johannesevangeliet Vakttornet 15/4 2008

Kapitel 17

Lev i harmoni med Jesus bön Vakttornet 15/10 2013

Apostlagärningarna

Se också boken:

Vittna grundligt om Guds kungarike

Apostlarna predikar modigt Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 22

De goda nyheterna sprids Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 23

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Apostlagärningarna Vakttornet 15/5 2008

Romarna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Romarbrevet Vakttornet 15/6 2008

Kapitel 11

Djupheten i Guds vishet Vakttornet 15/5 2011

Kapitel 12

❐ Vakttornet 15/10 2009

”Var brinnande i anden”

”Håll fred med alla människor”

Första Korinthierna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Korinthierbreven (”Håll er vakna, stå fasta, ... bli starka”) Vakttornet 15/7 2008

Andra Korinthierna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Korinthierbreven (”Låt er bli förda till rätta igen”) Vakttornet 15/7 2008

Galaterna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från breven till galaterna, efesierna, filipperna och kolosserna (”Förklaras rättfärdiga” – Hur?) Vakttornet 15/8 2008

Efesierna

Upptäck fördelarna med kontraster Vakttornet 15/9 2013

Är du ”rotad och befäst på grundvalen”? Vakttornet 15/10 2009

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från breven till galaterna, efesierna, filipperna och kolosserna (”Att sammanfatta allt igen i Kristus”) Vakttornet 15/8 2008

Kapitel 4

Bedröva inte Jehovas heliga ande Vakttornet 15/5 2010

Filipperna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från breven till galaterna, efesierna, filipperna och kolosserna (”Fortsätt att vandra ordningsfullt”) Vakttornet 15/8 2008

Kolosserna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från breven till galaterna, efesierna, filipperna och kolosserna (”Allt fastare i tron”) Vakttornet 15/8 2008

Första Thessalonikerna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Thessalonikerbreven och Timoteusbreven (”Låt oss hålla oss vakna”) Vakttornet 15/9 2008

Andra Thessalonikerna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Thessalonikerbreven och Timoteusbreven (”Stå ... fasta”) Vakttornet 15/9 2008

Första Timoteus

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Thessalonikerbreven och Timoteusbreven (”Bevaka det som har anförtrotts åt dig”) Vakttornet 15/9 2008

Andra Timoteus

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Thessalonikerbreven och Timoteusbreven (”Predika ordet, håll enträget på med det”) Vakttornet 15/9 2008

Vad kan hjälpa oss att handskas rätt med sanningens ord? Vakttornet 1/1 2003

Titus

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från breven till Titus, Filemon och hebréerna (Bevara den andliga hälsan) Vakttornet 15/10 2008

Filemon

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från breven till Titus, Filemon och hebréerna (Förmana ”på grundval av kärleken”) Vakttornet 15/10 2008

Hebréerna

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från breven till Titus, Filemon och hebréerna (”Skynda framåt mot mogenhet”) Vakttornet 15/10 2008

Jakob

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Jakobs brev och Petrus brev (Gud ger vishet åt dem som ”fortsätter att be i tro”) Vakttornet 15/11 2008

Första Petrus

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Jakobs brev och Petrus brev (Stå ”fasta i tron”) Vakttornet 15/11 2008

Andra Petrus

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Jakobs brev och Petrus brev (”Jehovas dag [skall] komma”) Vakttornet 15/11 2008

Kapitel 3

❐ Vakttornet 15/7 2010

Vad Jehovas dag ska uppenbara

”Vad slags människor bör då inte ni vara!”

Har du ”en väntande inställning”? Vakttornet 15/7 2003

Första Johannes

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Johannes brev och Judas brev (Fortsätt att vandra i ljuset, i kärleken och i tron) Vakttornet 15/12 2008

Andra Johannes

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Johannes brev och Judas brev (Fortsätt att ”vandra i sanningen”) Vakttornet 15/12 2008

Tredje Johannes

Gajus hjälpte sina bröder Vakttornet (Studieupplagan) 5/2017

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Johannes brev och Judas brev (Bli ”medarbetare i sanningen”) Vakttornet 15/12 2008

Judas

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Johannes brev och Judas brev (”Bevara er själva i Guds kärlek”) Vakttornet 15/12 2008

Uppenbarelseboken

Johannes syner av framtiden Min bok om Bibeln, kap. 102

Jorden blir ett paradis igen Bibeln – Vad handlar den om?, avsnitt 26

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Uppenbarelseboken – I Vakttornet 15/1 2009

Jehovas ord är levande: Viktiga detaljer från Uppenbarelseboken – II Vakttornet 15/2 2009

”Höjdpunkter från Bibeln” (Inslag i Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte)

Andra Krönikeboken

Kapitel 29–32

Sann tillbedjan kräver hårt arbete Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2016

Kapitel 33–36

Jehova värdesätter uppriktig ånger Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2016

Esra

Kapitel 1–5

Jehova håller sina löften Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2016

Kapitel 6–10

Jehova värdesätter villighet Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2016

Nehemja

Kapitel 1–4

Nehemja älskade sann tillbedjan Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2016

Kapitel 5–8

Nehemja var en bra tillsyningsman Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2016

Kapitel 9–11

Guds lojala tjänare stöder hans anordningar Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2016

Kapitel 12–13

Lärdomar från Nehemja Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2016

Ester

Kapitel 1–5

Ester stod upp för Guds folk Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2016

Kapitel 6–10

Ester handlade osjälviskt för Jehova och för hans folk Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 3/2016

Job

Kapitel 1–5

Job var lojal när han prövades Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 3/2016

Kapitel 6–10

Job beskriver sitt lidande Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 3/2016

Kapitel 11–15

Job hade stark tro på uppståndelsen Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 3/2016

Kapitel 16–20

Uppmuntra och stärk andra med vänliga ord Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 4/2016

Kapitel 21–27

Job lät sig inte luras av Satans lögner Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 4/2016

Kapitel 28–32

Job var lojal och principfast Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 4/2016

Kapitel 33–37

En riktig vän ger råd som bygger upp Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 4/2016

Kapitel 38–42

Jehova tycker om att vi ber för andra Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2016

Psalmerna

Psalm 1–10

För att få ett gott förhållande till Jehova måste vi ära hans son Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2016

Psalm 11–18

Vem får vara gäst i Jehovas tält? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2016

Psalm 19–25

Profetior avslöjar detaljer om Messias Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2016

Psalm 26–33

Jehova ger mod Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2016

Psalm 34–37

”Förtrösta på Jehova och gör det goda” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 6/2016

Psalm 38–44

Jehova styrker dem som är sjuka Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 6/2016

Psalm 45–51

Jehova avvisar inte ett förkrossat hjärta Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 6/2016

Psalm 52–59

”Kasta din börda på Jehova” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 6/2016

Psalm 60–68

Lovprisa Jehova, den som hör bön Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2016

Psalm 69–73

Jehovas tjänare är engagerade i sin tillbedjan Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2016

Psalm 74–78

Tänk på allt Jehova har gjort Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2016

Psalm 79–86

Vem är viktigast i ditt liv? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2016

Psalm 87–91

Stanna kvar på ”den Högstes hemliga plats” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2016

Psalm 92–101

Andligt livskraftiga på äldre dar Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2016

Psalm 102–105

Jehova kommer ihåg att vi är stoft Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2016

Psalm 106–109

”Tacka Jehova” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2016

Psalm 110–118

Hur ska jag kunna tacka Jehova? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2016

Psalm 119

Vi ”vandrar efter Jehovas lag” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 9/2016

Psalm 120–134

”Min hjälp kommer från Jehova” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 9/2016

Psalm 135–141

Vi är underbart skapade Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 9/2016

Psalm 142–150

”Jehova är stor och värdig att prisas” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 9/2016

Ordspråksboken

Kapitel 1–6

”Förtrösta på Jehova av hela ditt hjärta” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2016

Kapitel 7–11

”Låt inte ditt hjärta vika av” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2016

Kapitel 12–16

”Vishet är långt bättre än guld” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2016

Kapitel 17–21

Försök att bevara friden Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2016

Kapitel 22–26

”Öva en pojke enligt den väg han bör gå” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2016

Kapitel 27–31

Bibelns definition av en bra fru Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2016

Predikaren

Kapitel 1–6

Arbeta med glädje Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2016

Kapitel 7–12

”Kom ihåg din store Skapare i din ungdoms dagar” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2016

Höga Visan

Kapitel 1–8

Den unga kvinnan från Shulem är en bra förebild Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2016

Jesaja

Kapitel 1–5

”Låt oss gå upp till Jehovas berg” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2016

Kapitel 6–10

Profetiorna stämde in på Jesus Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2016

Kapitel 11–16

”Jorden skall vara full av kunskapen om Jehova” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2016

Kapitel 17–23

Maktmissbruk straffar sig Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2016

Kapitel 24–28

Jehova tar hand om sitt folk Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2017

Kapitel 29–33

”En kung skall regera med rättfärdighet” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2017

Kapitel 34–37

Hiskia blev belönad för sin tro Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2017

Kapitel 38–42

Jehova ger den trötte kraft Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2017

Kapitel 43–46

Jehovas profetior uppfylls alltid Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 1/2017

Kapitel 47–51

Det leder till välsignelser att lyssna på Jehova Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2017

Kapitel 52–57

Kristus led för vår skull Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2017

Kapitel 58–62

”Utropa ett välviljans år från Jehova” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2017

Kapitel 63–66

De nya himlarna och den nya jorden kommer att ge stor glädje Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 2/2017

Jeremia

Kapitel 1–4

”Jag är med dig för att befria dig” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 3/2017

Kapitel 5–7

De slutade göra Guds vilja Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 3/2017

Kapitel 8–11

Människor behöver Jehovas vägledning för att få framgång Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 3/2017

Kapitel 12–16

Israeliterna glömde Jehova Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 3/2017

Kapitel 17–21

Låt Jehova forma dina tankar och handlingar Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 4/2017

Kapitel 22–24

Har du ”ett hjärta till att känna” Jehova? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 4/2017

Kapitel 25–28

Var modig som Jeremia Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 4/2017

Kapitel 29–31

Jehova förutsade det nya förbundet Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 4/2017

Kapitel 32–34

Ett tecken på att Israel skulle bli återställt Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2017

Kapitel 35–38

Ebed-Melek var modig och omtänksam Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2017

Kapitel 39–43

Jehova ska återgälda var och en efter hans gärningar Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2017

Kapitel 44–48

Sluta söka stora ting för dig Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2017

Kapitel 49, 50

Jehova välsignar de ödmjuka men straffar de arroganta Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 5/2017

Kapitel 51, 52

Jehovas ord uppfylls in i minsta detalj Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 6/2017

Klagovisorna

Kapitel 1–5

Tålamod hjälper oss att hålla ut Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 6/2017

Hesekiel

Kapitel 1–5

Hesekiel tyckte om att sprida Guds budskap Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 6/2017

Kapitel 6–10

Kommer du att få märket? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 6/2017

Kapitel 11–14

Har du ett hjärta av kött? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2017

Kapitel 15–17

Håller du det du lovar? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2017

Kapitel 18–20

Jehova både förlåter och glömmer Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2017

Kapitel 21–23

Kungamakten tillhör den som har den lagliga rätten Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2017

Kapitel 24–27

En profetia om Tyros stärker vår tro på Jehovas löften Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 7/2017

Kapitel 28–31

Jehova belönade en hednisk nation Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2017

Kapitel 32–34

Väktarens stora ansvar Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2017

Kapitel 35–38

Gog i Magog kommer snart att tillintetgöras Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2017

Kapitel 39–41

Hesekiels syn av templet och vad den betyder för dig Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 8/2017

Kapitel 42–45

Sann tillbedjan blir återställd Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 9/2017

Kapitel 46–48

Jehova skulle välsigna Israel Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 9/2017

Daniel

Kapitel 1–3

Jehova belönar de lojala Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 9/2017

Kapitel 4–6

Tjänar du Jehova ihärdigt? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 9/2017

Kapitel 7–9

Daniels profetia förutsade när Messias skulle komma Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2017

Kapitel 10–12

Jehova förutsade framtida kungar Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2017

Hosea

Kapitel 1–7

Jehova uppskattar lojal kärlek – gör du det? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2017

Kapitel 8–14

Ge Jehova ditt allra bästa Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2017

Joel

Kapitel 1–3

”Era söner och era döttrar skall profetera” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 10/2017

Amos

Kapitel 1–9

”Sök Jehova, så får ni leva” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2017

Obadja

Lär dig av dina misstag Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2017

Jona

Lärdomar från Jonas bok Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2017

Kapitel 1–4

Lär dig av dina misstag Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2017

Mika

Kapitel 1–7

Vad kräver Jehova av oss? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2017

Nahum

Kapitel 1–3

Håll dig andligt vaken och i gång Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2017

Habackuk

Kapitel 1–3

Håll dig andligt vaken och i gång Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 11/2017

Sefanja

Kapitel 1–3

Sök Jehova innan hans ”vredes dag” kommer Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2017

Haggaj

Kapitel 1, 2

Sök Jehova innan hans ”vredes dag” kommer Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2017

Sakarja

Kapitel 1–8

Ta ett fast tag om mantelfliken! Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2017

Kapitel 9–14

Stanna i ”dalen mellan bergen” Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2017

Malaki

Kapitel 1–4

Ärar ditt äktenskap Jehova? Livet och tjänsten som kristen – arbetshäfte 12/2017

^ ***w24 december s. 14-15 Hjälp dina barn att få en stark tro***

4. Vad skulle barn kunna undra, och varför?

^4 Dina barn kommer inte att tro på Gud bara för att du gör det. Din tro på Jehova var ju inte medfödd, och det är inte deras heller. Så med tiden kanske barnen börjar undra över sådana frågor som: Hur kan man veta att det finns en Gud? Kan jag verkligen tro på det som står i Bibeln? Bibeln uppmuntrar oss faktiskt att använda vårt förnuft och att undersöka saker för att ta reda på om de stämmer. ([Rom. 12:1;] 1 Thess. 5:21) Så hur kan du hjälpa dina barn att få starkare tro?

5. Vad kan föräldrar göra för att hjälpa sina barn att bygga upp tron på Bibeln? ([Romarna 12:2])

^5 Uppmuntra dina barn att hitta bevis för att det som står i Bibeln är sant. (Läs Romarna 12:2, se också studienoten till ”avgöra”.) När dina barn ställer frågor kan du använda Index och ”Ämnesguiden” för att visa dem hur de kan göra för att hitta svar på dem. I ”Ämnesguiden” skulle de kunna gå till ämnet ”Bibeln” och underrubriken ”Inspirerad av Gud”. Där kan de hitta bevis för att Bibeln inte bara är en bra bok som är skriven av människor, utan att den är Guds ord. (1 Thess. 2:13) De skulle också kunna läsa mer om den forntida staden Nineve i Assyrien. Längre tillbaka trodde en del bibelkännare att Nineve aldrig hade funnits, men på 1850-talet hittade man ruinerna efter Nineve, och det bevisade att det som står i Bibeln stämmer. ([Sef. 2:13–15]) Barnen kan även hitta information om hur Nineves förstöring uppfyllde bibliska profetior i artikeln ”Visste du?” i Vakttornet för november 2021. Uppmuntra dem också att jämföra det de hittar i vår litteratur med uppslagsverk och andra trovärdiga källor. Det kan också hjälpa dem att bygga upp sin tro på Bibeln.

^ (Rom. 12:1) Bröder, med tanke på Guds barmhärtighet vädjar jag därför till er att ni ska frambära era kroppar som ett levande och heligt offer som Gud kan godkänna – er tillbedjan som grundar sig på ert förnuft.

^ (1 Thess. 5:21) Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda.

^ (Rom. 12:2) Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ (Rom. 12:2) Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ (1 Thess. 2:13) Därför tackar vi alltid Gud för att ni lyssnade när vi förkunnade Guds ord och inte tog emot det som människors ord, utan som Guds ord. För det är verkligen Guds ord, och det verkar i er som tror.

^ (Sef. 2:13-15) Han ska räcka ut sin hand mot norr och tillintetgöra Assyrien. Och han ska göra Nineve till en ödemark, lika torr som en öken. ^14 Där ska hjordar slå sig till ro, alla slags* vilda djur. Både pelikan och piggsvin ska tillbringa natten bland pelarhuvudena. Från fönstret hörs en sorgsen sång. Det ska ligga spillror på tröskeln, för han ska blottlägga cederpanelen. ^15 Detta är den stolta staden som tronade så trygg, som tänkte: ’Jag är den enda, ingen kan mäta sig med mig.’ Men den har blivit något man förfäras över, en plats där de vilda djuren slår sig till ro! Alla som går förbi den ska vissla hånfullt och peka på den.”

Ordagrant ”en nations alla”.

^ ***w24 oktober s. 16 Vad kan vi lära oss av Jesus sista 40 dagar på jorden?***

15, 16. a) Hur kan äldste efterlikna Jesus? b) Vilken nytta hade Patrick av att han fick råd?

^15 Hur kan äldste efterlikna Jesus? De behöver öva bröder, även dem som är väldigt unga, att kunna göra mer i församlingen och kunna ta mer ansvar.* De äldste förväntar naturligtvis inte att de här bröderna ska göra allt perfekt. De behöver öva dem på ett kärleksfullt sätt så att de får erfarenhet och kan lära sig att bli ödmjuka, pålitliga och hjälpsamma. ([1 Tim. 3:1;][2 Tim. 2:2;][1 Petr. 5:5])

^ (1 Tim. 3:1) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig.

^ (2 Tim. 2:2) Det du har hört från mig, och som många vittnen kan intyga, ska du anförtro pålitliga människor, så att de i sin tur kan bli tillräckligt kvalificerade att undervisa andra.

^ (1 Petr. 5:5) På samma sätt ska ni unga män underordna er de äldre männen.* Men ni ska alla behandla varandra med ödmjukhet,* för Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke.

Eller ”äldste”.

Eller ”klä er i ödmjukhet mot varandra”.

^ Ibland kan äldstebröder som är 25–30 år bli förordnade som kretstillsyningsmän. Men de behöver hinna få erfarenhet av att vara äldste först.

^ ***w24 oktober s. 17 Vad kan vi lära oss av Jesus sista 40 dagar på jorden?***

17. Hur visade Jesus att han litade på sina lärjungar?

^17 Jesus gav sina lärjungar ansvaret att sprida de goda nyheterna och att förklara Skrifterna för andra. (Se studienoten ”lär dem” till Matteus 28:20.) Lärjungarna kanske inte kände sig kvalificerade för den här uppgiften. Men Jesus tvivlade inte en sekund på att de skulle klara av det, och han berättade också det för dem. Han hade fullt förtroende för dem och sa: ”Som Fadern har sänt mig sänder jag er.” ([Joh. 20:21])

^ (Matt. 28:20) och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (Joh. 20:21) Jesus sa till dem igen: ”Må ni ha frid. Som Fadern har sänt mig sänder jag er.”

^ ***w24 november s. 10-11 Vad kan vi lära oss av några trogna mäns avslutande ord?***

9. Vilka problem ställdes David inför?

^9 David var en enastående kung. Han var också musiker, poet, krigare och profet. Och han gick igenom många prövningar. Under många år levde han på flykt och behövde gömma sig för kung Saul, som försökte döda honom. Och även när han själv hade blivit kung behövde han fly för sitt liv när hans son Absalom försökte ta ifrån honom makten. Men trots de här svårigheterna och hans egna allvarliga misstag fortsatte han att tjäna Jehova livet ut. Jehova beskrev honom som ”en man som gläder mitt hjärta”, så Davids råd är verkligen värda att lyssna på. ([Apg. 13:22;] 1 Kung. 15:5)

10. Varför gav David sin son Salomo råd innan han blev kung?

^10 Ett av Davids råd var det som han gav till sin son och efterträdare, Salomo. Jehova hade valt ut Salomo till att bygga ett tempel där människor skulle kunna tillbe Jehova. ([1 Krön. 22:5]) Det här var inget lätt uppdrag. Vad skulle David säga till honom? Vi ska se.

11. Vilket råd gav David till Salomo enligt 1 Kungaboken 2:2, 3, och hur gick det när Salomo följde det rådet? (Se också bilden.)

^11 Vad sa David? (Läs 1 Kungaboken 2:2, 3.) David sa till sin son att om han lydde Jehova så skulle han bli en bra ledare, och Jehova skulle välsigna honom. Och under många år var Jehova med Salomo och gav honom många välsignelser och hjälpte honom på många sätt. (1 Krön. 29:23–25) Salomo byggde ett storslaget tempel och skrev några av böckerna i Bibeln. Och annat han sa finns bevarat på andra ställen i Bibeln. Han blev känd för sin vishet och rikedom. ([1 Kung. 4:34]) Men som David sa skulle det gå bra för Salomo bara så länge han lydde Jehova. Och tyvärr vände sig Salomo till andra gudar längre fram i livet. Det här kunde Jehova naturligtvis inte godkänna, och därför gav han honom inte längre den vishet han behövde för att styra landet på ett rättvist och kärleksfullt sätt. (1 Kung. 11:9, 10;[12:4])

^ (Apg. 13:22) Gud förkastade* honom och gjorde David till kung, och han vittnade om honom och sa: ’Jag har funnit David, Isais son, en man som gläder mitt hjärta. Han kommer att göra allt jag önskar.’

Eller ”avsatte”.

^ (1 Kung. 15:5) För David gjorde det som var rätt i Jehovas ögon, och under hela sitt liv avvek han inte från något som Han hade befallt honom, utom i saken med hettiten Urịa.

^ (1 Krön. 22:5) Och David sa: ”Min son Salomo är ung och oerfaren, och huset som ska byggas åt Jehova ska vara oerhört storslaget och bli omtalat och ärat i alla länder. Därför ska jag göra förberedelser åt honom.” David skaffade alltså fram en stor mängd byggnadsmaterial före sin död.

^ (1 Kung. 2:2, 3) ”Jag kommer snart att dö,* så var nu stark och visa att du är en man. ^3 Du ska lyda Jehova, din Gud, genom att vandra på hans vägar och genom att rätta dig efter hans stadgar, bud, domar och påminnelser som står skrivna i Moses lag. Då ska du få framgång* i allt du gör och vart du än vänder dig.

Ordagrant ”Jag går all jordens väg”.

Eller ”handla vist”.

^ (1 Kung. 2:2, 3) ”Jag kommer snart att dö,* så var nu stark och visa att du är en man. ^3 Du ska lyda Jehova, din Gud, genom att vandra på hans vägar och genom att rätta dig efter hans stadgar, bud, domar och påminnelser som står skrivna i Moses lag. Då ska du få framgång* i allt du gör och vart du än vänder dig.

Ordagrant ”Jag går all jordens väg”.

Eller ”handla vist”.

^ (1 Krön. 29:23-25) Salomo satte sig på Jehovas tron som kung i sin far Davids ställe. Han var framgångsrik, och alla israeliterna lydde honom. ^24 Alla furstarna, krigarna och även alla kung Davids söner underordnade sig kung Salomo. ^25 Och Jehova gjorde Salomo oerhört mäktig inför ögonen på alla israeliter och skänkte honom en kunglig värdighet som ingen kung i Israel hade haft före honom.

^ (1 Kung. 4:34) Folk från alla nationer kom för att lyssna till Salomos vishet, däribland kungar från hela jorden som hade hört talas om hans vishet.

^ (1 Kung. 11:9, 10) Jehova blev rasande på Salomo för att han hade vänt sig bort från Jehova, Israels Gud, som hade visat sig för honom två gånger ^10 och som hade varnat honom just för att följa andra gudar. Men han gjorde inte som Jehova hade befallt.

^ (1 Kung. 12:4) ”Din far lade ett tungt ok på oss. Men om du gör din fars hårda arbete mindre krävande och hans tunga* ok lättare, så ska vi tjäna dig.”

Eller ”förtryckande”.

^ ***w25 januari s. 11 Hur kan en man visa att han älskar och respekterar sin fru?***

14. Vad behöver en man som misshandlar sin fru göra för att reparera sitt förhållande till henne och till Jehova?

^14 En man som misshandlar sin fru fysiskt eller verbalt behöver göra flera saker för att reparera sin relation till Jehova och sin fru. För det första behöver han inse att han har ett allvarligt problem. Jehova ser allt han gör och hör allt han säger. ([Ps. 44:21;] Pred. 12:14;[Hebr. 4:13]) För det andra måste han sluta behandla sin fru illa och ändra sitt beteende. ([Ords. 28:13]) För det tredje måste han be både sin fru och Jehova om förlåtelse. ([Apg. 3:19]) Han behöver också be Jehova om motivation att ändra sig och hjälp att kunna tänka, prata och uppföra sig som Jehova vill. (Ps. 51:10–12; 2 Kor. 10:5;[Fil. 2:13]) För det fjärde behöver han handla i enlighet med sina böner och lära sig att hata våld och hårda ord. ([Ps. 97:10]) För det femte behöver han så fort som möjligt gå till de äldste och be om hjälp. ([Jak. 5:14–16]) För det sjätte behöver han göra upp en plan som kan hjälpa honom att inte återgå till sitt tidigare beteende. En man som tittar på pornografi behöver också göra de här sakerna. Jehova kommer att ge honom den hjälp han behöver för att kunna ändra sig. ([Ps. 37:5]) Men det räcker inte att en man slutar uppföra sig illa, han behöver också lära sig att behandla sin fru på ett bra sätt. Hur kan han göra det?

^ (Ps. 44:21) skulle då inte Gud ha märkt det? Han känner ju hjärtats hemligheter.

^ (Pred. 12:14) Ja, den sanne Guden ska döma alla handlingar, också de dolda, för att avgöra om de är goda eller onda.

^ (Hebr. 4:13) Det finns ingen skapelse som är dold för honom. Allt ligger naket och blottat inför ögonen på honom som vi ska stå till svars inför.

^ (Ords. 28:13) Den som döljer sina synder kommer inte att lyckas, men den som bekänner och överger dem får barmhärtighet.

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

^ (Ps. 51:10-12) Skapa ett rent hjärta i mig, Gud, ge mig en ny och fast ande. ^11 Driv inte bort mig från din närhet, ta inte ifrån mig din heliga ande. ^12 Låt mig åter få jubla över din räddning, väck min önskan att lyda dig.*

Ordagrant ”må du stödja mig med en villig ande”.

^ (2 Kor. 10:5) Vi river nämligen ner tankebyggnader och allt som stolt reser sig upp mot kunskapen om Gud, och vi tar varje tanke till fånga och gör den lydig mot Kristus.

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

^ (Ps. 97:10) Ni som älskar Jehova, hata det som är ont. Han bevarar sina lojalas liv, han räddar dem ur de ondas hand.*

Eller ”våld”, ”kontroll”.

^ (Jak. 5:14-16) Och om någon av er är sjuk ska han kalla till sig de äldste i församlingen, och de ska be för honom och smörja honom med olja i Jehovas* namn. ^15 När de ber i tro kommer den sjuke* att bli frisk, och Jehova* ska göra honom stark. Och om han har begått synder ska han få förlåtelse. ^16 Bekänn därför era synder för varandra och be för varandra så att ni kan bli läkta. En rättfärdig människas innerliga* bön har stor kraft.*

Se Tillägg A5.

Eller möjligen ”den trötte”.

Se Tillägg A5.

Eller ”ödmjuka”.

Ordagrant ”har stor kraft när den är i verksamhet”.

^ (Ps. 37:5) Lägg ditt liv i Jehovas händer,* lita på honom, och han kommer att hjälpa dig.

Ordagrant ”Vältra över din väg på Jehova”.

^ ***w24 april s. 18-19 Så här får du mer glädje i tjänsten***

15. Hur kan vi öka vår entusiasm för tjänsten? (Matteus 22:37–39) (Se också bilden.)

^15 Något som kan öka vår entusiasm för tjänsten är att tänka på hur mycket vi älskar Jehova och våra medmänniskor. (Läs Matteus 22:37–39.) Tänk så glad Jehova blir när han ser att vi går ut i tjänsten, och tänk vilken fantastisk inverkan det kan ha på människors liv när de börjar studera Bibeln! Tänk också på att de som tar emot budskapet och ställer sig på Jehovas sida faktiskt kan få leva för evigt. ([Joh. 6:40;][1 Tim. 4:16])

16. Hur kan vi hitta glädje i tjänsten även om vi är bundna till hemmet?

^16 Är du bunden till hemmet av någon anledning? Fokusera i så fall på vad du kan göra för att visa att du älskar Jehova och dina medmänniskor. Under covid-19-pandemin var Samuel och Dania i princip hemma hela tiden. Under den här tuffa perioden gjorde de telefontjänst och brevtjänst och ledde bibelstudier via Zoom. Samuel åkte regelbundet till sjukhuset för att få behandling för cancer och passade då på att vittna för dem han träffade där. Han säger: ”Motgångar tär på oss mentalt, fysiskt och andligt, och därför är det viktigt att vi hittar glädjen i tjänsten för Jehova.” Mitt i allt det här så ramlade Dania och blev sängliggande i tre månader. Efter det behövde hon sitta i rullstol i ett halvår. Hon säger: ”Jag försökte göra så mycket jag kunde utifrån mina omständigheter. Jag fick vittna för en sköterska som kom hem till oss, och jag kunde också prata med dem som gjorde hemleveranser. Jag fick också flera trevliga samtal på telefon med en kvinna som jobbade på ett medicinskt företag.” Samuel och Dania var visserligen begränsade, men de gjorde vad de kunde och kände sig väldigt glada över det.

^ (Matt. 22:37-39) Han sa till honom: ”’Du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne.’ ^38 Detta är det största och viktigaste budet. ^39 Det andra, som liknar det, är: ’Du ska älska din medmänniska som dig själv.’

^ (Matt. 22:37-39) Han sa till honom: ”’Du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne.’ ^38 Detta är det största och viktigaste budet. ^39 Det andra, som liknar det, är: ’Du ska älska din medmänniska som dig själv.’

^ (Joh. 6:40) För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.”

^ (1 Tim. 4:16) Var hela tiden uppmärksam på dig själv och din undervisning. Fortsätt med att göra allt detta, för då kommer du att rädda både dig själv och dem som lyssnar till dig.

^ ***w24 maj s. 20 Hur hittar man någon att gifta sig med?***

1, 2. a) Vad behöver man tänka igenom innan man blir ihop med någon? b) Vad menar vi med uttrycket ”vara ihop”? (Se ”Förklaring av uttryck”.)

SKULLE du vilja gifta dig? Man måste ju inte vara gift för att vara lycklig, men många vänner, både yngre och äldre, skulle vilja hitta någon att gifta sig med. Men innan du kommer så långt som att bli ihop med någon, behöver du vara ekonomiskt, andligt och känslomässigt redo för ett äktenskap.* ([1 Kor. 7:36]) Om de bitarna är på plats, är det mer troligt att du kommer att få ett lyckligt äktenskap.

^ (1 Kor. 7:36) Men om någon tycker att han gör fel om han fortsätter att vara ogift och han inte är för ung, så finns det inga invändningar. Låt honom gifta sig, om det är det han vill. Han syndar inte.

^ Se artikeln ”Att vara ihop – Del 1: Är jag redo att bli ihop med någon?” på jw.org.

^ ***w24 maj s. 21 Hur hittar man någon att gifta sig med?***

3. Vad behöver man tänka på om man vill träffa någon?

^3 Om du skulle vilja gifta dig är det bra att veta vilka egenskaper du skulle vilja se hos din partner.* Annars kanske du missar en person som du faktiskt skulle passa bra ihop med, eller blir ihop med någon som du inte alls passar med. Självklart är det bara någon som är döpt som är aktuell. ([1 Kor. 7:39]) Men bara för att han är döpt är det ju inte säkert att ni passar ihop. Så du behöver fråga dig: Vilka mål har jag i livet? Vilka egenskaper tycker jag är viktiga hos en äktenskapspartner? Har jag rimliga förväntningar?

^ (1 Kor. 7:39) En hustru är bunden till sin man så länge han lever. Men om mannen skulle somna in i döden är hon fri att gifta sig med vem hon vill, bara det är med någon som tjänar Herren.

^ För enkelhetens skull är den här artikeln skriven utifrån perspektivet att en syster är intresserad av en broder. Men principerna gäller såklart både bröder och systrar.

^ ***w24 maj s. 29-30 Vad ska man tänka på om man är ihop med någon?***

12. Hur ska man tänka om man som par är oense ibland?

^12 Hur reagerar ni när åsikterna går isär? Om ni inte är överens hela tiden, betyder det då att ert förhållande inte funkar? Det behöver det inte betyda. Inget par tycker lika om allt. Ett starkt förhållande består av två personer som är bra på att samarbeta och hantera varandras olikheter. Så hur ni hanterar sådana situationer nu kan avslöja hur bra det skulle gå om ni gifte er. Ställ er de här frågorna: Kan vi prata om saker på ett lugnt och respektfullt sätt? Är vi bra på att erkänna våra misstag och arbeta på oss själva? Kan vi låta den andre få rätt? Har vi lätt för att förlåta och gå vidare? ([Ef. 4:31, 32]) Samtidigt är det så att om ni hela tiden är oense och bråkar nu kommer det förmodligen inte att bli bättre om ni gifter er. Om du inser att den andra personen inte är rätt för dig så vore det bästa för er båda att ni avslutar förhållandet.*

^ (Ef. 4:31, 32) Gör er av med all bitterhet, ilska och vrede, allt skrikande, alla kränkande ord och allt annat som skadar. ^32 Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

^ För mer information, se ”Frågor från läsekretsen” i Vakttornet för 15 augusti 1999.

^ ***w24 juni s. 31 Gör Jehova till din klippa***

16. Vilken nytta får både vi själva och andra av att vi är stabila i sanningen?

^16 Var stabil. Vi kan ha en bra inverkan på andra om vi håller fast vid det som är rätt och fattar beslut som är grundade på Bibelns principer. När vi studerar Bibeln och får en starkare tro blir vi mer stabila i sanningen. Då kommer vi inte att vara obeslutsamma och instabila eller lätt låta oss luras av falska läror och ett världsligt tänkesätt. ([Ef. 4:14;][Jak. 1:6–8]) Och vår tro på Jehova och hans löften hjälper oss att bevara lugnet om vi skulle få dåliga nyheter. ([Ps. 112:7, 8]) Dessutom kan vi hjälpa och stötta dem som går igenom prövningar. (1 Thess. 3:2, 3)

17. Hur kan de äldste ha en stabiliserande inverkan på församlingen?

^17 Äldste ska vara måttfulla i sina vanor, ha gott omdöme, vara ordningsamma och resonliga. De har en stabiliserande inverkan som gör församlingen stark, för de håller sig ”helt till det pålitliga ordet”. ([Tit. 1:9;] 1 Tim. 3:1–3) Deras eget exempel och kärleksfulla omsorg hjälper vännerna i församlingen att vara regelbundna på mötena och i tjänsten och hålla i gång med sitt personliga studium. Och när bröder och systrar har problem och känner sig oroliga, kan de äldste göra mycket genom att hjälpa dem att fokusera på Jehova och framtidslöftena.

18. Varför vill vi lovprisa Jehova och stärka vår relation till honom? (Se också rutan ”Ett sätt att komma närmare Jehova”.)

^18 Nu när vi har fått en inblick i Jehovas fantastiska egenskaper kan vi hålla med David, som sa: ”Lovprisa Jehova, min klippa.” ([Ps. 144:1]) Under hela vårt liv, även när vi blir gamla, kan vi vara säkra på att han alltid kommer att hjälpa oss att få en ännu starkare relation till honom. Vi kan säga: ”Han är min klippa.” (Ps. 92:14, 15)

ETT SÄTT ATT KOMMA NÄRMARE JEHOVA

Ha som studieprojekt att läsa på lite mer om de här beskrivningarna av Jehova:

Allsmäktig ([1 Mos. 17:1])

Den Gamle av dagar ([Dan. 7:9])

Skapare ([Jes. 40:28])

Far ([Jes. 64:8])

Undervisare ([Job 36:22;][Jes. 30:20])

Herde ([Ps. 23:1]).

Bibeln är full av beskrivningar av och titlar på Jehova, och de hjälper oss att få en starkare relation till honom. Använd de studieverktyg som finns på ditt språk för att göra följande:

Titta på sammanhanget. Vem sa det? Vad var det för omständigheter? Varför beskrivs Jehova så?

Titta på fler ställen i Bibeln. Används den här beskrivningen någon annanstans? Vad har skildringarna gemensamt?

Svara på frågorna. Vad säger beskrivningen om Jehova? Har jag själv varit med om något som gör att jag kan relatera till den här beskrivningen lite extra? Hur påverkar den hur jag känner för Jehova? Hur kan jag tillämpa det jag har lärt mig?

^ (Ef. 4:14) Vi ska alltså inte längre vara som barn, och vi ska inte låta oss kastas hit och dit av vågorna och dras med av varje lärdomsvind och låta oss luras av människors list och utstuderade planer.

^ (Jak. 1:6-8) Men han måste be i tro utan att tvivla, för den som tvivlar är som en våg på havet som drivs hit och dit av vinden. ^7 En sådan människa kan inte förvänta sig att få någonting från Jehova,* ^8 för han är en obeslutsam människa, en som ändrar sig hela tiden.

Se Tillägg A5.

^ (Ps. 112:7, 8) Han fruktar inte dåliga nyheter. Hans hjärta är tryggt* och litar på Jehova.  ^8 Hans hjärta är lugnt,* han är inte rädd, till sist får han se sina motståndare falla.

Eller ”fast”.

Eller ”beslutsamt”, ”stadigt”, ”orubbligt”.

^ (1 Thess. 3:2, 3) och skicka Timoteus, vår broder och Guds tjänare för de goda nyheterna om Kristus, för att stärka er tro* och trösta er, ^3 så att ingen skulle tappa fotfästet* på grund av dessa prövningar. Ni vet ju själva att vi inte kan undvika sådan förföljelse.

Eller ”göra er fasta i tron”.

Ordagrant ”vackla”.

^ (Tit. 1:9) Han ska hålla sig helt till det pålitliga ordet när han undervisar, så att han både kan uppmuntra genom att lära ut det som är sunt* och tillrättavisa dem som sätter sig upp mot ordet.

Eller ”uppbyggande”.

^ (1 Tim. 3:1-3) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig. ^2 En tillsyningsman ska därför vara fri från anklagelse, en enda kvinnas man och måttfull i sina vanor. Han ska ha gott omdöme och vara ordningsam, gästfri och en god lärare. ^3 Han får inte missbruka vin* och inte vara våldsam. Han ska vara resonlig, inte diskussionslysten, och han får inte älska pengar.

Eller ”vara en drinkare”.

^ (Ps. 144:1) Lovprisa Jehova, min klippa, som övar mina händer för strid, mina fingrar för krigföring.

^ (Ps. 92:14, 15) De frodas även när deras hår har grånat,* de är livskraftiga* och friska ^15 och förkunnar att Jehova är rättfärdig. Han är min klippa, och det finns ingen orättfärdighet i honom.

Eller ”när de har blivit gamla”.

Ordagrant ”feta”.

^ (1 Mos. 17:1) När Abram var 99 år visade sig Jehova för honom och sa: ”Jag är den allsmäktige Guden. Du ska vandra på mina vägar* och vara fläckfri.*

Eller ”tjäna mig troget”.

Eller ”oklanderlig”.

^ (Dan. 7:9) Sedan såg jag hur troner ställdes fram och den Gamle av dagar satte sig. Hans kläder var vita som snö, och håret på hans huvud var som ren ull. Hans tron var flammor av eld, och hjulen under den var brinnande eld.

^ (Jes. 40:28) Vet du inte? Har du inte hört? Jehova, skaparen av hela jorden, är en evig Gud. Han blir inte trött eller utmattad. Ingen kan utforska* hans vishet.*

Eller ”förstå”.

Eller ”förstånd”.

^ (Jes. 64:8) Men du, Jehova, är vår Far. Vi är leran, och du är vår Krukmakare.* Vi är alla ett verk av din hand.

Eller ”den som formade oss”.

^ (Job 36:22) Se hur upphöjd Gud är i makt! Finns det någon som kan undervisa som han?

^ (Jes. 30:20) Jehova ska visserligen ge er nöd som bröd och förtryck som vatten, men din store Undervisare kommer inte längre att gömma sig, och du ska med egna ögon se din store Undervisare.

^ (Ps. 23:1) Jehova är min herde. Jag ska aldrig sakna någonting.

^ ***w25 mars s. 11-12 Försök tänka som Jehova och Jesus***

13. Vad ingår i att visa gott omdöme?

^13 Vad betyder det när det står i Bibeln att vi ska visa gott omdöme? ([1 Petr. 4:7]) Om vi har gott omdöme så väger vi in hur Jehova ser på saker när vi ska fatta beslut. Vi tänker på att det inte finns någonting som är viktigare än vår relation till honom. Vi har också en balanserad syn på oss själva och kommer ihåg att vi själva inte sitter inne med alla svar. Och vi visar att vi förlitar oss på Jehova genom att ofta be till honom.*

^ (1 Petr. 4:7) Men slutet på allt har närmat sig. Visa därför gott omdöme,* och var alltid redo att be.

Eller ”Var därför sunda i sinnet”.

^ Läs mer om hur uttrycket ”gott omdöme” används i Bibeln under underrubriken ”Gott omdöme” i artikeln ”2 Timoteus 1:7: ’Gud har inte gett oss en ande som gör oss fega’” i artikelserien ”Vad betyder bibelversen?” på jw.org eller i appen JW Library®.

^ (2 Tim. 1:7) För Gud har inte gett oss en ande som gör oss fega, utan en ande som ger oss kraft, kärlek och gott omdöme.

^ ***w25 mars s. 13 Försök tänka som Jehova och Jesus***

17. Vad måste vi fortsätta göra? (Se också bilden.)

^17 Vi måste be ofta till Jehova för att kunna ha gott omdöme. Vi inser att vi måste be till honom om hjälp och vägledning även när vi ska göra sådant som vi har lätt för. Så det är helt självklart att vi behöver be till Jehova när vi ska fatta viktiga beslut, och vi litar helt på att han vet vad som är bäst för oss.

18. Vad är du besluten att göra?

^18 Vi är så tacksamma för att Jehova har skapat oss på ett sätt som gör att vi kan visa samma egenskaper som han. ([1 Mos. 1:26]) Självklart kan vi inte göra det perfekt. ([Jes. 55:9]) Men precis som Petrus kan vi försöka bli bättre på det genom att tänka mer som Jehova gör, vara ödmjuka och visa gott omdöme.

^ (1 Mos. 1:26) Sedan sa Gud: ”Låt oss göra människor till vår avbild, så att de liknar oss. De ska härska* över havets fiskar och himlens flygande varelser och tamdjuren och hela jorden och alla kräldjuren som rör sig på jorden.”

Eller ”råda”.

^ (Jes. 55:9) ”Precis som himlen är högre än jorden, så är mina vägar högre än era vägar och mina tankar högre än era tankar.

^ ***w24 september s. 30 Vi blir lyckliga av att vara generösa***

18. Vad kan vi tänka på om vi inte får någon uppskattning från andra?

^18 Tro gott om andra. ([1 Kor. 13:7]) Om andra inte visar någon uppskattning kan vi fråga oss själva: Är de verkligen otacksamma eller har de helt enkelt glömt att säga tack? Det kan även finnas andra orsaker till att de inte reagerar som vi hade hoppats. En del kanske är väldigt tacksamma men har bara svårt att sätta ord på det. Eller så kanske de skäms över att behöva ta emot hjälp, särskilt om de är vana med att vara de som har kunnat hjälpa andra. Hur det än är, kan kärlek få oss att tro det bästa om andra och fortsätta ge med glädje. ([Ef. 4:2])

19, 20. Varför kan vi behöva ha tålamod? (Se också bilden.)

^19 Ha tålamod. Salomo skrev en gång så här om att vara generös: ”Sänd ditt bröd över vattnet, för efter många dagar får du det tillbaka.” ([Pred. 11:1]) Så vi kanske inte får ett tack för det vi har gjort förrän långt senare – ”efter många dagar”. Det här var något som en syster var med om.

^ (1 Kor. 13:7) Den tål allt, tror allt, hoppas allt, uthärdar allt.

^ (Ef. 4:2) Så var ödmjuka, milda och tålmodiga och ha kärleksfullt överseende med varandra.

^ (Pred. 11:1) Sänd* ditt bröd över vattnet, för efter många dagar får du det tillbaka.

Eller ”Kasta”.

^ ***w24 augusti s. 30-31 Hur kan de äldste hjälpa dem som har blivit avlägsnade ur församlingen?***

13. Vilken skillnad är det mellan hur vi behandlar någon som har blivit tillrättavisad och någon som har blivit avlägsnad ur församlingen?

^13 Som vi såg i förra artikeln görs det ibland en pålysning när någon har blivit tillrättavisad, och då kan vi fortsätta att umgås med honom eftersom vi vet att han har ångrat sig och slutat göra det som är fel. ([1 Tim. 5:20]) Han är fortfarande en del av församlingen och behöver uppmuntran från sina bröder och systrar. (Hebr. 10:24, 25) Men när en person har blivit avlägsnad ur församlingen är situationen annorlunda. Bibeln säger att vi ska ”sluta umgås med” en sådan person och ”inte ens äta med” honom. ([1 Kor. 5:11])

14. Vad kan man välja att göra när någon som har blivit avlägsnad ur församlingen kommer till ett möte? (Se också bilden.)

^14 Betyder det som vi har gått igenom att vi absolut inte får kontakta någon som har blivit avlägsnad ur församlingen? Nej, det behöver det inte göra. Vi umgås såklart inte med någon som inte längre är ett Jehovas vittne. Men vi kan använda vårt väl övade samvete för att avgöra om vi vill bjuda in honom till ett möte, kanske om det är en släkting eller någon vi var nära vän med tidigare. Hur ska vi behandla honom om han kommer till mötet? Förut har vi sagt att vi inte ska hälsa på en sådan person. Men det är samma sak här. Det är upp till var och en att tänka på vad som står i Bibeln och sedan fatta ett beslut utifrån sitt eget samvete. En del känner att de kan hälsa på honom eller välkomna honom till mötet. Men vi skulle såklart inte ha ett längre samtal med honom eller umgås med honom.

^ (1 Tim. 5:20) Dem som fortsätter synda ska du tillrättavisa i allas närvaro, till varning för andra.

^ (Hebr. 10:24, 25) Låt oss tänka på* varandra så att vi motiverar varandra till kärlek och goda gärningar, ^25 och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

Eller ”vara intresserade av”, ”ha omsorg om”.

^ (1 Kor. 5:11) Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan.

Lördag 3 januari

Sadok var en stark och modig ung man. (1 Krön. 12:28)

Föreställ dig det här: Mer än 340 000 man är samlade i tre dagar för att göra David till kung över hela Israel. Ljudet av deras livliga samtal och glada sånger ekar mellan bergväggarna i trakten kring Hebron. (1 Krön. 12:39) En ung man som heter Sadok är också där. Många lade nog inte märke till honom, men Jehova gjorde det. Och han såg till att vi skulle få reda på att Sadok var där. (1 Krön. 12:22,[26–28]) Sadok var präst och hade ett nära samarbete med översteprästen Ebjatar. Sadok var också siare och hade alltså fått särskild vishet av Jehova och en förmåga att förstå vad som var hans vilja. ([2 Sam. 15:27]) Han var en väldigt modig man. Nu under de sista dagarna angriper Satan Guds folk mer intensivt än någonsin tidigare. ([1 Petr. 5:8]) Så vi behöver vara modiga medan vi väntar på att Jehova ska sätta stopp för Satan och göra slut på hans onda världsordning. ([Ps. 31:24]) Och när vi är modiga efterliknar vi Sadok. w24.07 2 § 1–3

^ (1 Krön. 12:28) Bland dem var Sadok, en stark och modig ung man, tillsammans med 22 befäl från hans släkt.*

Ordagrant ”fädernehus”.

^ (1 Krön. 12:39) De stannade hos David i tre dagar och åt och drack, för deras bröder hade försett dem med mat och dryck.

^ (1 Krön. 12:22) Dag efter dag slöt sig fler till David för att hjälpa honom, och till slut var armén stor som Guds armé.

^ (1 Krön. 12:26-28) Från leviterna kom 4 600. ^27 Jehojạda var ledare för Arons söner, och 3 700 var med honom. ^28 Bland dem var Sadok, en stark och modig ung man, tillsammans med 22 befäl från hans släkt.*

Ordagrant ”fädernehus”.

^ (2 Sam. 15:27) Kungen sa till Sadok: ”Du är väl en siare, eller hur? Återvänd till staden i frid tillsammans med Ẹbjatar. Och ni ska ta med era söner, både din son Ahimạas och Ẹbjatars son Jonatan.

^ (1 Petr. 5:8) Var klartänkta* och vaksamma! Er motståndare, djävulen, stryker omkring som ett rytande lejon och letar efter någon att sluka.*

Eller ”sansade”.

Eller ”och försöker sluka någon”.

^ (Ps. 31:24) Var modiga och starka,* alla ni som väntar på Jehova.

Eller ”och låt ert hjärta vara starkt”.

Måndag 5 januari

Bli ordets görare och inte bara dess hörare. ([Jak. 1:22])

Jehova och Jesus vill att vi ska vara lyckliga. I [Psalm 119:2] står det: ”Lyckliga är de som rättar sig efter hans påminnelser, som söker honom av hela sitt hjärta.” Och Jesus sa så här: ”Lyckliga är de som lyssnar till Guds ord och följer det!” ([Luk. 11:28]) Vi som tillber Jehova är lyckliga människor när vi läser Bibeln regelbundet och försöker tillämpa det vi får lära oss. ([Jak. 1:22–25]) Det gör Jehova glad. ([Pred. 12:13]) Vi får också bättre relationer till dem i vår familj och i vår församling när vi följer Bibelns råd. Dessutom undviker vi många av de problem som människor som inte följer Jehovas normer får kämpa med. I en sång nämnde kung David Jehovas lagar, befallningar och domar, och så sa han: ”Följer man dem blir belöningen stor.” ([Ps. 19:7–11]) Det här är verkligen något vi håller med om. w24.09 2 § 1–3

^ (Jak. 1:22) Bli därför ordets görare och inte bara dess hörare, annars för ni er själva bakom ljuset.

^ (Ps. 119:2) Lyckliga är de som rättar sig efter hans påminnelser, som söker honom av hela sitt hjärta.

^ (Luk. 11:28) Men han sa: ”Nej, lyckliga är de som lyssnar till Guds ord och följer det!”

^ (Jak. 1:22-25) Bli därför ordets görare och inte bara dess hörare, annars för ni er själva bakom ljuset. ^23 För om någon hör ordet utan att följa det liknar han en man som betraktar sitt ansikte i en spegel ^24 och ser sin spegelbild men sedan går i väg och omedelbart glömmer hur han ser ut. ^25 Men den som blickar in i frihetens fullkomliga lag och följer den, han har inte blivit en som lyssnar och glömmer, utan en som omsätter ordet i handling. Det kommer att göra honom lycklig.

^ (Pred. 12:13) Nu när allt har blivit hört är detta slutsatsen: Ha djup respekt för* den sanne Guden och håll hans bud, för det är allt som krävs av människan.

Eller ”Frukta”.

^ (Ps. 19:7-11) Jehovas lag är fullkomlig, ger nya krafter. Jehovas påminnelser är pålitliga, gör den oerfarne vis.  ^8 Jehovas befallningar är rättfärdiga, får hjärtat att jubla. Jehovas bud är rent, får ögonen att lysa.  ^9 Respekten* för Jehova är helig,* består för evigt. Jehovas domar är sanna, alltigenom rättvisa. ^10 De är dyrbarare än guld, rent* guld i mängd, de är sötare än honung, vaxkakornas flytande honung. ^11 Genom dina domar har din tjänare blivit varnad. Följer man dem blir belöningen stor.

Eller ”Fruktan”.

Eller ”är ren”, ”upphöjer”.

Eller ”luttrat”.

Onsdag 7 januari

De utplånades från jorden. ([1 Mos. 7:23])

Tidigare har det kommit fram i våra publikationer att de som Jehova har tillintetgjort inte kommer att få uppstå. Det finns flera skildringar i Bibeln om hur Jehova verkställde dom över orättfärdiga människor. Till exempel så utplånade Jehova alla utom Noa och hans familj i den stora översvämningen. Han befallde också israeliterna att utplåna de sju nationer som bodde i det utlovade landet. Och han använde en ängel för att döda 185 000 assyriska soldater på en enda natt. (5 Mos. 7:1–3; Jes. 37:36, 37) Säger Bibeln klart och tydligt att Jehova dömde alla de här människorna till evig död utan hopp om någon uppståndelse? Nej. I de exempel som vi just nämnde vet vi inte hur Jehova dömde varje individ. Vi vet inte heller om de hade möjlighet att lära känna Jehova och ångra sig. w24.05 3 § 5–7

^ (1 Mos. 7:23) Så utplånade han allt levande från jordens yta, både människor och djur, ja även kräldjuren och himlens flygande varelser. De utplånades från jorden. Bara Noa och de som var med honom i arken överlevde.

^ (5 Mos. 7:1-3) När Jehova, er Gud, för er in i det land som ni ska överta ska han driva bort stora folk för er: hettiterna, girgaséerna, amoréerna, kanaanéerna, perisséerna, hivéerna och jebuséerna, sju folk som är större och mäktigare än ni. ^2 Jehova, er Gud, ska överlämna dem åt er, och ni kommer att besegra dem. Ni ska utplåna* dem fullständigt. Ni ska inte sluta något förbund med dem eller visa dem barmhärtighet. ^3 Ni ska inte ingå äktenskapsallianser med dem. Låt inte era döttrar gifta sig med deras söner eller era söner gifta sig med deras döttrar.

Eller ”viga ... åt tillintetgörelse”. Se Ordförklaringar under ”Viga åt tillintetgörelse”.

^ (Jes. 37:36, 37) Och Jehovas ängel gick ut och slog ihjäl 185 000 man i assyriernas läger, och när man steg upp tidigt på morgonen låg det döda kroppar överallt. ^37 Så Sanhẹrib, Assyriens kung, bröt upp och återvände till Nineve och stannade där.

Torsdag 8 januari

Övervinn alltid det onda med det goda. ([Rom. 12:21])

Jesus berättade en liknelse om en änka som gång på gång gick till en domare eftersom hon blev orättvist behandlad. Det var vanligt att människor på den tiden blev orättvist behandlade, så Jesus lärjungar kände säkert igen sig i den här liknelsen. ([Luk. 18:1–5]) Och eftersom vi alla kan bli orättvist behandlade så är det här en liknelse som berör oss också. Många människor i världen har fördomar och är hårda och giriga, så vi blir inte så förvånade om vi ibland blir orättvist behandlade. ([Pred. 5:8]) Men vi kanske inte förväntar att bli orättvist behandlade av en broder eller syster. Ändå skulle det kunna hända. Men till skillnad från våra motståndare, så vill ju inte våra bröder och systrar behandla oss orättvist. De är helt enkelt ofullkomliga. Vi kan lära oss mycket av hur Jesus reagerade när han blev illa behandlad av sina motståndare. Om vi kan ha tålamod med motståndare som behandlar oss illa, så borde vi kunna ha det med våra bröder och systrar i församlingen. w24.11 2 § 1, 2

^ (Rom. 12:21) Låt dig inte övervinnas av det onda utan övervinn alltid det onda med det goda.

^ (Luk. 18:1-5) Sedan berättade han en liknelse för dem om hur viktigt det är att alltid be och inte ge upp. ^2 Han sa: ”I en stad fanns det en domare som varken respekterade Gud eller människor. ^3 Det fanns också en änka i den staden, och hon gick gång på gång till domaren och sa: ’Ge mig en rättvis behandling i tvisten mellan mig och min motpart.’ ^4 Först gick han inte med på det, men sedan sa han till sig själv: ’Jag har visserligen ingen respekt för Gud eller människor, ^5 men bara för att hon fortsätter besvära mig ska jag se till att hon får en rättvis behandling, så att hon lämnar mig i fred och slutar tjata på mig.’”

^ (Pred. 5:8) Om du ser att en ämbetsman förtrycker den fattige och kränker rätt och rättvisa i din provins, ska du inte bli förvånad. För han lyder bara under den som sitter över honom, och över honom sitter andra som är ännu högre.

Fredag 9 januari

Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta? ([Joh. 6:5])

Bröd var en basvara på Bibelns tid. (1 Mos. 14:18;[Luk. 4:4]) Det var faktiskt så vanligt att äta bröd att ordet som ibland översatts med ”mat” i Bibeln ordagrant betyder ”bröd”. ([Matt. 6:11], studienot; [Apg. 20:7], studienot) Bröd hade också en central roll i två av Jesus mest kända underverk. (Matt. 16:9, 10) Vi hittar ett av de här underverken i Johannes, kapitel 6. Jesus apostlar hade precis kommit tillbaka från en predikotur och var trötta och behövde vila, så därför tog de och Jesus båten över till andra sidan av Galileiska sjön. ([Mark. 6:7,][30–32;][Luk. 9:10]) De kom till en lugn och avskild plats i närheten av Betsaida. Men människor fick höra att Jesus var där, och det dröjde inte länge förrän tusentals kom för att träffa honom. Och Jesus visade att han brydde sig om dem. Han tog sig tid att undervisa dem om Guds rike och bota dem som var sjuka. Men framåt kvällen undrade lärjungarna hur alla de här människorna skulle få något att äta. En del kanske hade med sig lite mat, men de allra flesta skulle behöva gå till byarna och köpa något. ([Matt. 14:15]) w24.12 2 § 1, 2

^ (Joh. 6:5) När Jesus såg upp och märkte att en stor folkskara var på väg till honom sa han till Filippus: ”Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta?”

^ (1 Mos. 14:18) Och Melkisẹdek, kungen i Salem, kom ut med bröd och vin. Han var präst åt den högste Guden.

^ (Luk. 4:4) Men Jesus svarade: ”Det står skrivet: ’Människan ska inte bara leva av bröd.’”

^ (Matt. 6:11) Ge oss den mat vi behöver i dag.

^ (Apg. 20:7) Första dagen i veckan hade vi samlats för att äta tillsammans. Då började Paulus hålla ett tal till dem som var där, eftersom han tänkte ge sig av nästa dag. Talet drog ut på tiden, ända till midnatt,

^ (Matt. 16:9, 10) Förstår ni fortfarande inte? Minns ni inte de fem bröden som räckte till 5 000 och hur många korgar ni fyllde? ^10 Och har ni glömt de sju bröden som räckte till 4 000 och hur många stora korgar ni fyllde?

^ (Joh. 6:1-71) Sedan for Jesus över till andra sidan av Galileiska sjön, eller Tiberiassjön. ^2 Det var många människor som följde efter honom, därför att de såg de underverk han gjorde när han botade sjuka. ^3 Så Jesus gick upp på ett berg och satte sig där med sina lärjungar. ^4 Det var inte långt till påsken, judarnas högtid. ^5 När Jesus såg upp och märkte att en stor folkskara var på väg till honom sa han till Filippus: ”Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta?” ^6 Men det sa han för att pröva Filippus, för han hade redan bestämt sig för vad han skulle göra. ^7 Filippus svarade: ”Inte ens bröd för 200 denarer skulle räcka för att ge alla lite grann att äta.” ^8 En av hans lärjungar, Andreas, Simon Petrus bror, sa till honom: ^9 ”Här är en liten pojke som har fem kornbröd och två små fiskar. Men det räcker ju inte långt.” ^10 Jesus sa: ”Säg till alla att slå sig ner.” Det fanns mycket gräs på den platsen, och alla satte sig ner. Det var omkring 5 000 män. ^11 Jesus tog bröden och tackade Gud. Han delade ut bröden åt dem som satt där, och sedan gjorde han likadant med de små fiskarna. Alla fick så mycket de ville ha. ^12 När de hade ätit sig mätta sa han till lärjungarna: ”Samla ihop allt bröd som är över så att inget går förlorat.” ^13 Så de samlade ihop det som var över av de fem kornbröden när folket hade ätit, och det blev 12 fulla korgar. ^14 När människorna såg underverket sa de: ”Det här måste vara den profet som skulle komma hit till världen.” ^15 Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam. ^16 När det blev kväll gick hans lärjungar ner till sjön. ^17 De steg i en båt och satte kurs mot Kapernaum. Det var redan mörkt, och Jesus hade fortfarande inte kommit tillbaka. ^18 Det blåste kraftigt och vågorna på sjön gick höga. ^19 Men när de hade rott ungefär fem eller sex kilometer såg de Jesus komma gående på sjön och närma sig båten, och de blev rädda. ^20 Men han sa till dem: ”Det är jag. Var inte rädda.” ^21 Då lät de honom stiga i båten, och kort därefter kom de fram till den strand de var på väg till. ^22 Nästa dag insåg folket som var kvar på motsatta sidan av sjön att det inte låg någon båt där. Det hade legat en liten båt där, men Jesus hade inte följt med lärjungarna i den, utan de hade gett sig av ensamma. ^23 Men båtar från Tiberias kom och lade till nära platsen där Herren hade tackat Gud och där de hade ätit brödet. ^24 Så när folket såg att varken Jesus eller hans lärjungar var där, steg de i båtarna och for över till Kapernaum för att leta efter Jesus. ^25 När de hittade honom där på andra sidan sjön sa de: ”Rabbi, när kom du hit?” ^26 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta. ^27 Arbeta inte för den mat som fördärvas, utan för den mat som består och ger evigt liv, den mat som Människosonen ska ge er. Fadern, ja Gud, har nämligen satt sitt sigill på honom för att visa sitt godkännande.” ^28 Då sa de till honom: ”Vad* är det Gud vill att vi ska göra?” ^29 Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.” ^30 Då sa de: ”Vilket tecken gör du så att vi kan se det och tro på dig? Vad är det du ska göra? ^31 Våra förfäder åt mannat i vildmarken, precis som det står skrivet: ’Han gav dem bröd från himlen att äta.’” ^32 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Mose gav er inte brödet från himlen, men min Far ger er det sanna brödet från himlen. ^33 Guds bröd är han som kommer ner från himlen och ger världen liv.” ^34 Då sa de till honom: ”Herre, ge oss alltid det brödet.” ^35 Jesus sa till dem: ”Jag är livets bröd. Den som kommer till mig ska aldrig bli hungrig, och den som har tro på mig ska aldrig någonsin bli törstig. ^36 Men som jag sa till er: Ni har sett mig, och ändå tror ni inte. ^37 Alla som Fadern ger mig ska komma till mig, och jag ska aldrig köra i väg någon som kommer till mig, ^38 eftersom jag inte har kommit ner från himlen för att göra min vilja, utan hans vilja som har sänt mig. ^39 Och detta är hans vilja som har sänt mig: att jag inte ska låta någon gå förlorad av alla dem som han har gett mig, utan att jag ska uppväcka dem på den sista dagen. ^40 För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.” ^41 Judarna blev mycket irriterade på honom eftersom han sa: ”Jag är det bröd som har kommit ner från himlen.” ^42 Och de sa: ”Visst är det här Jesus, Josefs son? Vi känner ju hans far och mor. Så varför säger han: ’Jag har kommit ner från himlen’?” ^43 Jesus sa till dem: ”Var inte så upprörda. ^44 Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen. ^45 Det står skrivet i profeterna: ’De ska alla vara lärda av Jehova.’ Alla som har lyssnat på Fadern och har lärt av honom kommer till mig. ^46 Men ingen har sett Fadern, utom han som kommer från Gud. Han har sett Fadern. ^47 Jag säger er sanningen: Den som tror får evigt liv. ^48 Jag är livets bröd. ^49 Era förfäder åt mannat i vildmarken, och ändå dog de. ^50 Men den som äter av brödet som kommer ner från himlen behöver inte dö. ^51 Jag är det levande brödet som har kommit ner från himlen. Om någon äter av det brödet ska han få leva för evigt. Och det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att människor* kan få liv.” ^52 Judarna började diskutera med varandra och sa: ”Hur kan den här människan ge oss sin kropp att äta?” ^53 Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv. ^54 Den som äter min kropp och dricker mitt blod får evigt liv, och jag kommer att uppväcka honom på den sista dagen. ^55 För min kropp är sann* mat, och mitt blod är sann* dryck. ^56 Den som äter min kropp och dricker mitt blod kommer att vara förenad med mig och jag med honom. ^57 Alldeles som den levande Fadern har sänt ut mig och jag lever på grund av Fadern, ska också den som äter mig leva på grund av mig. ^58 Det här är alltså brödet som har kommit ner från himlen. Det är inte som det bröd era förfäder åt av och ändå dog. Den som äter det här brödet ska få leva för evigt.” ^59 Detta sa han när han undervisade i en synagoga i Kapernaum. ^60 Många av hans lärjungar som hörde det sa: ”Det han säger är chockerande, det kan man inte lyssna på.” ^61 Jesus visste att lärjungarna var irriterade, så han sa till dem: ”Tar ni anstöt av det här? ^62 Tänk om ni skulle få se Människosonen stiga upp till den plats han kom ifrån. ^63 Det är anden som ger liv, köttet är inte till någon nytta alls. Det jag har sagt till er är ande och liv. ^64 Men det är några av er som inte tror.” Redan från början visste Jesus nämligen vilka det var som inte trodde och vem det var som skulle förråda honom. ^65 Och han fortsatte: ”Det är därför som jag har sagt till er: Ingen kan komma till mig om inte Fadern ger honom den förmånen.” ^66 På grund av detta gick många av lärjungarna tillbaka till det de hade lämnat och ville inte längre följa honom. ^67 Så Jesus sa till de tolv: ”Vill ni också gå er väg?” ^68 Simon Petrus svarade: ”Herre, vem skulle vi gå till? Dina ord leder till evigt liv. ^69 Och vi tror på och har insett att du är Guds helige.” ^70 Jesus svarade: ”Är det inte jag själv som har utvalt er tolv? Ändå är en av er en förtalare.” ^71 Den han syftade på var Judas, Simon Iskariots son, för han skulle förråda honom trots att han var en av de tolv.

Eller ”Vilka gärningar”.

Eller ”Detta är Guds gärning”.

Ordagrant ”världen”.

Eller ”verklig”.

Eller ”verklig”.

^ (Mark. 6:7) Han kallade till sig de tolv och sände ut dem två och två, och han gav dem myndighet över de orena andarna.

^ (Mark. 6:30-32) Apostlarna samlades runt Jesus och berättade om allt de hade gjort och undervisat om. ^31 Han sa till dem: ”Följ med mig till en avskild plats där vi kan få vara i fred och ni kan få vila lite.” Det var så många som kom och gick att de inte ens hann äta. ^32 Därför tog de båten och gav sig av till en avskild plats för att få vara för sig själva.

^ (Luk. 9:10) När apostlarna kom tillbaka berättade de för Jesus vad de hade uträttat. Då tog han med sig dem och drog sig undan till en stad som heter Betsaida.

^ (Matt. 14:15) Men framåt kvällen kom lärjungarna och sa till honom: ”Det här är en ödslig trakt, och det är redan sent. Skicka i väg alla så att de kan gå till byarna och köpa sig lite mat.”

Söndag 11 januari

Jag har gjort ditt namn känt. ([Joh. 17:26])

Vi ser det som en förmån att få berätta om Guds rike för andra. Och det här är inte något som alla får göra. När Jesus var här på jorden lät han till exempel inte demonerna få vittna om honom. ([Luk. 4:41]) Och innan någon i dag får börja predika tillsammans med oss Jehovas vittnen måste han först leva på ett sätt som Jehova godkänner. Hur kan vi visa att vi tycker att det är en förmån att få vittna? Jo, genom att ta vara på alla möjligheter vi får att vittna. Precis som Jesus försöker vi så ett sanningsfrö i människors hjärtan och sedan göra återbesök för att vattna. ([Matt. 13:3,][23;][1 Kor. 3:6]) Precis som Jesus så gör vår organisation allt för att hjälpa andra att lära känna Jehova och vad hans namn står för. I Nya världens översättning av Bibeln har Guds namn återinförts på de ställen där det förekom från allra första början. Hela den här översättningen eller delar av den finns nu på mer än 270 språk. w24.04 9 § 8, 9

^ (Joh. 17:26) Jag har gjort ditt namn känt för dem och ska göra det känt, så att de kan visa samma kärlek som du har visat mig och jag kan vara förenad med dem.”

^ (Luk. 4:41) Dessutom drev han ut många demoner, och de ropade: ”Du är Guds son!” Men han befallde dem att vara tysta, eftersom de visste att han var Messias.*

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

^ (Matt. 13:3) Sedan började han lära dem många saker med hjälp av liknelser. Han sa: ”En jordbrukare gick ut för att så.

^ (Matt. 13:23) Men det som hamnade i den fina jorden, det är den som hör budskapet och förstår vad det betyder och ger avkastning. Någon ger 100 gånger mer än det som hade såtts, en annan ger 60 och någon ger 30.”

^ (1 Kor. 3:6) Jag planterade, Apollos vattnade, men det var Gud som fick det att växa.

Måndag 12 januari

Hennes man reser sig och lovordar henne. ([Ords. 31:28])

I en del starka äktenskap brukar mannen försöka göra något varje dag för att visa hur mycket han älskar sin fru. ([1 Joh. 3:18]) Det kan handla om sådana små saker som att hålla hennes hand eller ge henne en kram. Han kan också skicka ett sms där han berättar att han saknar henne eller frågar hur hon har det. Och ibland kanske han kan skriva en gullig lapp med några uppskattande rader. När en man gör de här sakerna visar han hur mycket hans fru betyder för honom, samtidigt som han stärker sitt äktenskap. En man som älskar sin fru låter henne få veta hur mycket hon betyder för honom, och det får henne att känna sig värdefull. Han kan bland annat göra det genom att komma ihåg att tacka henne för allt hon gör. ([Kol. 3:15]) När han berättar vad han uppskattar hos henne kommer hon att känna sig trygg, älskad och sedd. w25.01 11 § 15; 13 § 16

^ (Ords. 31:28) Hennes barn reser sig och berömmer henne, hennes man reser sig och lovordar henne.

^ (1 Joh. 3:18) Mina kära barn, vår kärlek ska inte bara uttryckas i ord utan också i handling och med uppriktighet.

^ (Kol. 3:15) Låt också Kristus frid styra era hjärtan, för ni blev kallade till den friden för att utgöra en enda kropp. Visa också tacksamhet.

Tisdag 13 januari

Jag, Jehova, är din Gud, den som leder dig på den väg du bör vandra. ([Jes. 48:17])

[Psalm 15] avslutas med löftet: ”En sådan människa ska aldrig vackla.” Det här förklarar varför Jehova vill att vi ska göra det som står i psalmen. Han vill att vi ska vara lyckliga. Därför ger han oss vägledning som är till skydd för oss och får oss att må bra. Framtiden är ljus för dem som får vara gäster i Jehovas tält. De smorda kommer att få leva i himlen, där Jesus har förberett en plats åt dem. ([Joh. 14:2]) Och de som har hoppet om att få leva här på jorden kan få vara med när löftet i Uppenbarelseboken 21:3 blir verklighet. Vi är verkligen glada och tacksamma för att Jehova vill ha oss som sina vänner – att vi kan få vara gäster i hans tält för evigt! ([Ps. 15:1–5]) w24.06 13 § 19, 20

^ (Jes. 48:17) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Ps. 15:0-5) En sång av David. 15 Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?  ^2 Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,  ^3 den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,  ^4 den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,  ^5 den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”vandrar oklanderligt”.

Eller ”inte skämmer ut”.

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

Eller ”skakas”.

^ (Joh. 14:2) I min Fars hus finns många rum. Om inte, skulle jag ha berättat det för er, men jag går nu i väg och gör i ordning en plats åt er.

^ (Upp. 21:3) Och jag hörde en hög röst från tronen säga: ”Se! Guds tält är hos människorna, och han ska bo hos dem, och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem.

^ (Ps. 15:1-5) Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?  ^2 Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,  ^3 den som inte förtalar andra, den som inte gör något ont mot sin medmänniska, den som inte talar illa om* sina vänner,  ^4 den som avvisar de usla men ärar dem som tjänar* Jehova, den som inte bryter ett löfte,* även om han själv får lida för det,  ^5 den som inte lånar ut pengar mot ränta, den som inte tar mutor för att fälla den oskyldige. En sådan människa ska aldrig vackla.*

Eller ”vandrar oklanderligt”.

Eller ”inte skämmer ut”.

Ordagrant ”fruktar”.

Ordagrant ”en ed”.

Eller ”skakas”.

Onsdag 14 januari

Ge Jehova den ära som hans namn förtjänar. ([Ps. 96:8])

Bibeln visar att Jehova är både stor och majestätisk. Bara några dagar efter att han hade befriat israeliterna från Egypten visade han sin storhet på ett väldigt imponerande sätt. Försök se det här framför dig: Miljontals israeliter har samlats vid foten av berget Sinai för att höra vad Gud vill berätta för dem. Berget bäddas in i ett tjockt, mörkt moln. Plötsligt skakas marken av en kraftig jordbävning och tydligtvis också någon form av vulkanisk aktivitet. Det åskar och blixtrar, och luften fylls av ett öronbedövande ljud av ett horn. (2 Mos. 19:16–18;[24:17;][Ps. 68:8]) Det måste ha gjort ett enormt intryck på israeliterna att få se Jehova visa sin storhet på det här sättet. Vi kan ära och upphöja Jehova i vår tid genom att berätta för andra om det fantastiska som han har gjort och om hans varma, fina personlighet. Vi upphöjer honom också när vi ger honom äran för det vi klarar av med hans hjälp. ([Jes. 26:12]) w25.01 2 § 2, 3

^ (Ps. 96:8) Ge Jehova den ära som hans namn förtjänar, träd in på hans förgårdar med en gåva.

^ (2 Mos. 19:16-18) På morgonen den tredje dagen började det åska och blixtra. Ett tjockt moln lade sig över berget, och det hördes ett starkt ljud av ett horn. Och alla i lägret blev mycket rädda. ^17 Mose förde nu folket ut ur lägret för att möta den sanne Guden, och de ställde sig nedanför berget. ^18 Hela berget Sinai höljdes i rök, för Jehova kom ner på det i eld. Röken steg upp som från en brännugn, och hela berget skakade våldsamt.

^ (2 Mos. 24:17) Jehovas härlighet såg ut som en stor flammande eld på bergstoppen för israeliterna som såg på.

^ (Ps. 68:8) då skälvde jorden, då strömmade regn från himlen* på grund av Gud, och Sinai skälvde på grund av Gud, Israels Gud.

Ordagrant ”dröp himlen”.

^ (Jes. 26:12) Jehova, du ger oss frid, för allt vi har gjort har vi gjort i din kraft.

Torsdag 15 januari

Jehova har sänt mig. ([4 Mos. 16:28])

Vid ett tillfälle under israeliternas vandring mot det utlovade landet var det några framträdande män som ifrågasatte Mose och den uppgift som Jehova hade gett honom. De sa: ”Hela folket är faktiskt heligt [inte bara Mose], och Jehova är mitt ibland dem.” (4 Mos. 16:1–3) Det var visserligen sant att hela folket var heligt i Jehovas ögon, men han hade ändå utvalt Mose som ledare för dem. Så när de kritiserade Mose kritiserade de faktiskt Jehova. De fokuserade inte på Jehovas vilja, utan på vad de själva ville ha – mer makt och myndighet. Jehova dödade dem som ledde upproret och även tusentals andra som hade ställt sig på deras sida. (4 Mos. 16:30–35,[41,][49]) Vi förstår att Jehova fortfarande har samma syn på sådana som inte respekterar vägledningen från hans organisation. w24.07 11 § 11

^ (4 Mos. 16:28) Då sa Mose: ”Så här ska ni förstå att det är Jehova som har sänt mig för att göra allt detta, att jag inte gör det på eget bevåg:*

Eller ”att det inte kommer från mitt eget hjärta”.

^ (4 Mos. 16:1-3) Kora, son till Jishar, son till Kehat, son till Levi, förenade sig med Datan och Ạbiram, Ẹliabs söner, och med On, Peleths son, av Rubens söner, ^2 och de gjorde uppror mot Mose. På deras sida ställde sig också 250 israeliter, framstående män, hövdingar och representanter för folket. ^3 De gick samman mot Mose och Aron och sa till dem: ”Vi har fått nog av er! Hela folket är faktiskt heligt, och Jehova är mitt ibland dem. Så varför upphöjer ni er över Jehovas församling?”

^ (4 Mos. 16:30-35) Men om Jehova gör något ovanligt och marken öppnar sig* och slukar dem och allt som tillhör dem, så att de far levande ner i graven,* då vet ni att de här männen har varit respektlösa mot Jehova.” ^31 Så fort han hade sagt detta rämnade marken under dem. ^32 Och marken öppnade sig* och slukade dem och deras familjer och alla som tillhörde Kora och allt de ägde. ^33 De och alla som hörde till dem for levande ner i graven,* och jorden täckte över dem, så att de utplånades från folket. ^34 Alla israeliter som stod runt omkring dem flydde när de hörde deras skrik. ”Tänk om marken slukar oss också!” ropade de. ^35 Då kom eld från Jehova och förtärde de 250 männen som hade offrat rökelse.

Ordagrant ”sin mun”.

Eller ”Sheol”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”sin mun”.

Eller ”Sheol”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (4 Mos. 16:41) Men redan nästa dag började hela folket klaga på Mose och Aron. De sa: ”Det är ni som har dödat Jehovas folk.”

^ (4 Mos. 16:49) Det var 14 700 som dog i hemsökelsen, förutom dem som hade dött på grund av Kora.

Fredag 16 januari

Synen ska uppfyllas vid en fastställd tid. ([Hab. 2:3])

Vi lever i en tid när de flesta struntar i eller gör sig lustiga över det Bibeln säger om att den här världsordningen kommer att få ett slut. (2 Petr. 3:3, 4) Även om vi inte känner till alla detaljer så behöver vi vara fullständigt övertygade om att slutet för den här världsordningen kommer i Jehovas rätta tid och att han kommer att ta hand om oss. Vi måste också stärka vår tro på den kanal som Jehova använder för att vägleda oss i dag, ”den trogne och förståndige tjänaren”. ([Matt. 24:45]) När den stora prövningen börjar kanske vi kommer att få specifika livräddande anvisningar. Det är otroligt viktigt att vi litar på dem som tar ledningen i Jehovas organisation. Om vi inte gör det och följer deras anvisningar redan nu, kan vi inte räkna med att det kommer att bli lättare under den stora prövningen. w24.09 11 § 11, 12

^ (Hab. 2:3) För synen ska uppfyllas vid en fastställd tid, den närmar sig snabbt sin fullbordan,* och den ska inte slå fel.* Även om den verkar dröja,* så fortsätt vänta* på den! För den ska utan tvekan förverkligas, den kommer inte att bli försenad!

Eller ”sitt slut”.

Eller ”den ljuger inte”.

Eller ”skulle dröja”.

Eller ”så vänta ivrigt”, ”så lev i spänd förväntan”.

^ (2 Petr. 3:3, 4) Framför allt ska ni tänka på att i de sista dagarna kommer det att finnas hånfulla och sarkastiska människor som följer sina själviska begär ^4 och säger: ”Vad hände med löftet om att han skulle komma?* Inget har ändrats sedan våra förfäder somnade in i döden, allt är precis som det varit sedan skapelsens början.”

Ordagrant ”om hans närvaro”.

^ (Matt. 24:45) Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid?

Lördag 17 januari

Avgör vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt. ([Rom. 12:2])

Dina barn kommer inte att tro på Gud bara för att du gör det. Så med tiden kanske barnen börjar undra över sådana frågor som: Hur kan man veta att det finns en Gud? Kan jag verkligen tro på det som står i Bibeln? Bibeln uppmuntrar oss faktiskt att använda vårt förnuft och att undersöka saker för att ta reda på om de stämmer. ([Rom. 12:1;] 1 Thess. 5:21) Så hur kan du hjälpa dina barn att få starkare tro? Uppmuntra dem att hitta bevis för att det som står i Bibeln är sant. När dina barn ställer frågor kan du använda Index och ”Ämnesguiden” för att visa dem hur de kan göra för att hitta svar på dem. I ”Ämnesguiden” skulle de kunna gå till ämnet ”Bibeln” och underrubriken ”Inspirerad av Gud”. Där kan de hitta bevis för att Bibeln inte bara är en bra bok som är skriven av människor, utan att den är Guds ord. (1 Thess. 2:13) w24.12 14, 15 § 4, 5

^ (Rom. 12:2) Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ (Rom. 12:1) Bröder, med tanke på Guds barmhärtighet vädjar jag därför till er att ni ska frambära era kroppar som ett levande och heligt offer som Gud kan godkänna – er tillbedjan som grundar sig på ert förnuft.

^ (1 Thess. 5:21) Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda.

^ (1 Thess. 2:13) Därför tackar vi alltid Gud för att ni lyssnade när vi förkunnade Guds ord och inte tog emot det som människors ord, utan som Guds ord. För det är verkligen Guds ord, och det verkar i er som tror.

Måndag 19 januari

David, en man som gläder mitt hjärta. ([Apg. 13:22])

David var en enastående kung. Han var också musiker, poet, krigare och profet. Och han gick igenom många prövningar. Under många år levde han på flykt och behövde gömma sig för kung Saul, som försökte döda honom. Och även när han själv hade blivit kung behövde han fly för sitt liv när hans son Absalom försökte ta ifrån honom makten. Men trots de här svårigheterna och hans egna allvarliga misstag fortsatte han att tjäna Jehova livet ut. Jehova beskrev honom som ”en man som gläder mitt hjärta”, så Davids råd är verkligen värda att lyssna på. ([1 Kung. 15:5]) Ett av Davids råd var det som han gav till sin son och efterträdare, Salomo. Jehova hade valt ut Salomo till att bygga ett tempel där människor skulle kunna tillbe Jehova. ([1 Krön. 22:5]) Det här var inget lätt uppdrag. Vad skulle David säga till honom? David sa till sin son att om han lydde Jehova så skulle han bli en bra ledare, och Jehova skulle välsigna honom. (1 Kung. 2:2, 3) w24.11 10 § 9–11

^ (Apg. 13:22) Gud förkastade* honom och gjorde David till kung, och han vittnade om honom och sa: ’Jag har funnit David, Isais son, en man som gläder mitt hjärta. Han kommer att göra allt jag önskar.’

Eller ”avsatte”.

^ (1 Kung. 15:5) För David gjorde det som var rätt i Jehovas ögon, och under hela sitt liv avvek han inte från något som Han hade befallt honom, utom i saken med hettiten Urịa.

^ (1 Krön. 22:5) Och David sa: ”Min son Salomo är ung och oerfaren, och huset som ska byggas åt Jehova ska vara oerhört storslaget och bli omtalat och ärat i alla länder. Därför ska jag göra förberedelser åt honom.” David skaffade alltså fram en stor mängd byggnadsmaterial före sin död.

^ (1 Kung. 2:2, 3) ”Jag kommer snart att dö,* så var nu stark och visa att du är en man. ^3 Du ska lyda Jehova, din Gud, genom att vandra på hans vägar och genom att rätta dig efter hans stadgar, bud, domar och påminnelser som står skrivna i Moses lag. Då ska du få framgång* i allt du gör och vart du än vänder dig.

Ordagrant ”Jag går all jordens väg”.

Eller ”handla vist”.

Onsdag 21 januari

Tveka inte! Res dig, bli döpt. ([Apg. 22:16])

Älskar du Jehova, som har gett dig livet och så mycket mer? Vill du visa honom hur mycket du älskar honom? Det bästa sättet du kan göra det på är att överlämna dig åt honom och döpa dig. Då blir du en del av hans familj. Från och med då kommer han att vägleda dig och ta hand om dig på ett speciellt sätt, eftersom du tillhör honom. ([Ps. 73:24;] Jes. 43:1, 2) Dessutom får du hoppet om att få leva för evigt. ([1 Petr. 3:21]) Är det någonting som hindrar dig från att bli döpt? Om det är så är du inte ensam. Miljoner andra har behövt göra förändringar i sina liv och ändra sitt sätt att tänka och uppföra sig för att kunna bli döpta. De har nu fullt upp i tjänsten för Jehova och är glada. w25.03 2 § 1, 2

^ (Apg. 22:16) Så tveka inte! Res dig, bli döpt och tvätta bort dina synder genom att anropa hans namn.’

^ (Ps. 73:24) Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära.

^ (Jes. 43:1, 2) Så här säger Jehova, han som har skapat dig, Jakob, han som har format dig, Israel: ”Var inte rädd, för jag har återköpt dig. Jag har kallat dig vid namn. Du tillhör mig.  ^2 När du går genom vattnet ska jag vara med dig, floderna ska inte överskölja dig. När du går genom elden ska du inte bli svedd, lågorna ska inte bränna dig.

^ (1 Petr. 3:21) Dopet, som motsvarar detta, räddar nu också er genom Jesus Kristus uppståndelse. Det räddar inte genom att kroppen tvättas ren från smuts, utan genom en bön till Gud om ett gott samvete.

Torsdag 22 januari

Hos dig finns sann förlåtelse. ([Ps. 130:4])

I Bibeln liknas ofta synder vid tunga bördor. David sa så här: ”Mina synder hänger hotfullt över mitt huvud, de tynger ner mig som en börda jag inte orkar bära.” ([Ps. 38:4]) Men Jehova förlåter dem som uppriktigt ångrar sig. Det hebreiska ordet som i en del bibelverser har översatts med ”förlåta” kan också betyda ”lyfta upp” eller ”bära”. ([Ps. 25:18;][32:5]) Vi kan tänka oss att Jehova är som en stark man som bildligt talat lyfter bort syndens bördor från våra axlar och bär i väg dem. Det finns ett annat bildspråk som beskriver hur långt bort Jehova bär våra synder. I [Psalm 103:12] står det: ”Så långt som soluppgången är från solnedgången, så långt ifrån oss avlägsnar han våra synder.” På sätt och vis är öster alltid så långt från väster som det bara är möjligt. De två kan aldrig mötas. Det är alltså som att Jehova bär i väg våra synder längre bort än vi kan tänka oss. Han vill att vi ska förstå att han verkligen förlåter oss! w25.02 9 § 5, 6

^ (Ps. 130:4) Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.

^ (Ps. 38:4) För mina synder hänger hotfullt över mitt huvud, de tynger ner mig som en börda jag inte orkar bära.

^ (Ps. 25:18) Se min smärta och min oro, förlåt mig alla mina synder.

^ (Ps. 32:5) Till slut bekände jag min synd för dig, jag dolde inte mitt felsteg. Jag sa: ”Jag ska bekänna mina överträdelser för Jehova.” Och du förlät mina synder, mina felsteg. (Selah)

^ (Ps. 103:12) Så långt som soluppgången är från solnedgången, så långt ifrån oss avlägsnar han våra synder.

Fredag 23 januari

Blås inte i trumpet när du ska ge gåvor till de fattiga. ([Matt. 6:2])

När Jesus hade återvänt till himlen gjorde Petrus ett underverk och botade en man som hade en medfödd missbildning. ([Apg. 1:8, 9;][3:2,][6–8]) Det här gjorde såklart att det samlades en massa människor kring Petrus. ([Apg. 3:11]) Men passade han på att njuta av uppmärksamheten? Han kom trots allt från en kultur där det var viktigt med ställning och status. Nej, han var ödmjuk och riktade uppmärksamheten på Jehova och Jesus. Han sa: ”Genom Jesus namn, och genom vår tro på hans namn, har den här mannen som ni ser och som ni känner blivit frisk.” ([Apg. 3:12–16]) Vi kan göra som Petrus och anstränga oss för att bli bättre på att visa ödmjukhet. Vi gör saker för andra för att vi älskar Jehova och våra medmänniskor, inte för att vi älskar att få bekräftelse av andra. Om vi gör vad vi kan för Jehova och för våra bröder och systrar, oavsett om det blir uppmärksammat eller inte, så visar det att vi är ödmjuka. ([Matt. 6:1–4]) w25.03 10, 11 § 11, 12

^ (Matt. 6:2) Blås alltså inte i trumpet när du ska ge gåvor till de fattiga, som hycklarna gör på gatorna och i synagogorna. De vill ju bli beundrade av människor. Jag säger er: De får hela sin lön nu.

^ (Apg. 1:8, 9) Men ni ska få kraft när den heliga anden kommer över er, och ni ska vara vittnen om mig i Jerusalem och i hela Judeen och Samarien och till jordens yttersta ände.” ^9 Och när han hade sagt detta lyftes han upp medan de såg på, och han doldes av ett moln så att de inte längre kunde se honom.

^ (Apg. 3:2) En man som hade lidit av en missbildning sedan födseln bars dit. Varje dag brukade man sätta honom nära den tempelport som kallas Sköna porten, så att han kunde tigga* av dem som var på väg in i templet.

Eller ”be om barmhärtighetsgåvor”.

^ (Apg. 3:6-8) Men Petrus sa: ”Silver och guld äger jag inte, men det jag har ger jag dig. I nasarén Jesus Kristus namn: Gå!” ^7 Sedan tog han tag i hans högra hand och reste honom upp. I samma ögonblick blev mannens fötter och vrister starka. ^8 Han hoppade upp och började gå, och han följde med dem in i templet. Han gick omkring och hoppade och lovprisade Gud.

^ (Apg. 3:11) Mannen ville inte släppa Petrus och Johannes, och människor skyndade sig fram till dem i det som kallas Salomos pelarhall, och de var utom sig av förvåning.

^ (Apg. 3:12-16) När Petrus såg det sa han till dem: ”Israeliter, varför är ni så förvånade över det här, och varför stirrar ni på oss? Tror ni att det var tack vare vår egen kraft eller gudhängivenhet som vi fick den här mannen att börja gå? ^13 Abrahams och Isaks och Jakobs Gud, våra förfäders Gud, har upphöjt sin tjänare, Jesus, som ni utlämnade och förnekade inför Pilatus, trots att Pilatus hade beslutat sig för att frige honom. ^14 Ni förnekade en helig och rättfärdig man och begärde att få en mördare frigiven i stället, ^15 och ni dödade den främste förmedlaren av liv. Men Gud uppväckte honom från de döda, och vi vittnar om det. ^16 Och genom Jesus namn, och genom vår tro på hans namn, har den här mannen som ni ser och som ni känner blivit frisk. Ja, tack vare tron på Jesus har den här mannen blivit helt återställd inför ögonen på er alla.

^ (Matt. 6:1-4) Var inte rättfärdiga bara för att imponera på andra. I så fall kan ni inte vänta er någon lön från er Far i himlen. ^2 Blås alltså inte i trumpet när du ska ge gåvor till de fattiga, som hycklarna gör på gatorna och i synagogorna. De vill ju bli beundrade av människor. Jag säger er: De får hela sin lön nu. ^3 Nej, när du ger till de fattiga ska du inte låta den vänstra handen veta vad den högra gör. ^4 Ge dina gåvor utan att andra ser det. Då ska din Far som ser allting belöna dig.

Lördag 24 januari

Var hela tiden uppmärksam på dig själv och din undervisning. ([1 Tim. 4:16])

Något som kan öka vår entusiasm för tjänsten är att tänka på hur mycket vi älskar Jehova och våra medmänniskor. (Matt. 22:37–39) Tänk så glad Jehova blir när han ser att vi går ut i tjänsten, och tänk vilken fantastisk inverkan det kan ha på människors liv när de börjar studera Bibeln! Tänk också på att de som tar emot budskapet och ställer sig på Jehovas sida faktiskt kan få leva för evigt. ([Joh. 6:40]) Är du bunden till hemmet av någon anledning? Fokusera i så fall på vad du kan göra för att visa att du älskar Jehova och dina medmänniskor. Under covid-19-pandemin var Samuel och Dania i princip hemma hela tiden. Under den här tuffa perioden gjorde de telefontjänst och brevtjänst och ledde bibelstudier via Zoom. Samuel och Dania var visserligen begränsade, men de gjorde vad de kunde och kände sig väldigt glada över det. w24.04 18 § 15, 16

^ (1 Tim. 4:16) Var hela tiden uppmärksam på dig själv och din undervisning. Fortsätt med att göra allt detta, för då kommer du att rädda både dig själv och dem som lyssnar till dig.

^ (Matt. 22:37-39) Han sa till honom: ”’Du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne.’ ^38 Detta är det största och viktigaste budet. ^39 Det andra, som liknar det, är: ’Du ska älska din medmänniska som dig själv.’

^ (Joh. 6:40) För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.”

Söndag 25 januari

Vem kan hitta en bra hustru? Hon är värd mycket mer än koraller. ([Ords. 31:10])

Man måste inte vara gift för att vara lycklig, men många vänner, både yngre och äldre, skulle vilja hitta någon att gifta sig med. Men innan du kommer så långt som att bli ihop med någon, behöver du vara ekonomiskt, andligt och känslomässigt redo för ett äktenskap. ([1 Kor. 7:36]) Det är också bra att veta vilka egenskaper du skulle vilja se hos din partner. Annars kanske du missar en person som du faktiskt skulle passa bra ihop med, eller blir ihop med någon som du inte alls passar med. Självklart är det bara någon som är döpt som är aktuell. ([1 Kor. 7:39]) Men bara för att någon är döpt är det ju inte säkert att ni passar ihop. Så du behöver fråga dig: Vilka mål har jag i livet? Vilka egenskaper tycker jag är viktiga hos en äktenskapspartner? Har jag rimliga förväntningar? w24.05 20 § 1; 21 § 3

^ (Ords. 31:10) Vem kan hitta en bra* hustru? Hon är värd mycket mer än koraller.*

Eller ”duktig”.

Se Ordförklaringar.

^ (1 Kor. 7:36) Men om någon tycker att han gör fel om han fortsätter att vara ogift och han inte är för ung, så finns det inga invändningar. Låt honom gifta sig, om det är det han vill. Han syndar inte.

^ (1 Kor. 7:39) En hustru är bunden till sin man så länge han lever. Men om mannen skulle somna in i döden är hon fri att gifta sig med vem hon vill, bara det är med någon som tjänar Herren.

Måndag 26 januari

Var omtänksamma mot varandra. ([Ef. 4:32])

Hur kan ett par som är tillsammans hantera att åsikterna går isär ibland? Om ni inte är överens hela tiden, betyder det då att ert förhållande inte funkar? Det behöver det inte betyda. Inget par tycker lika om allt. Ett starkt förhållande består av två personer som är bra på att samarbeta och hantera varandras olikheter. Så hur ni hanterar sådana situationer nu kan avslöja hur bra det skulle gå om ni gifte er. Ställ er de här frågorna: Kan vi prata om saker på ett lugnt och respektfullt sätt? Är vi bra på att erkänna våra misstag och arbeta på oss själva? Kan vi låta den andre få rätt? Har vi lätt för att förlåta och gå vidare? ([Ef. 4:31]) Samtidigt är det så att om ni hela tiden är oense och bråkar nu kommer det förmodligen inte att bli bättre om ni gifter er. Om du inser att den andra personen inte är rätt för dig så vore det bästa för er båda att ni avslutar förhållandet. w24.05 29 § 12

^ (Ef. 4:32) Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

^ (Ef. 4:31) Gör er av med all bitterhet, ilska och vrede, allt skrikande, alla kränkande ord och allt annat som skadar.

Tisdag 27 januari

Lovprisa Jehova, min klippa, som övar mina händer för strid. ([Ps. 144:1])

Vi kan ha en bra inverkan på andra om vi håller fast vid det som är rätt och fattar beslut som är grundade på Bibelns principer. När vi studerar Bibeln och får en starkare tro blir vi mer stabila i sanningen. Då kommer vi inte att vara obeslutsamma och instabila eller lätt låta oss luras av falska läror och ett världsligt tänkesätt. ([Ef. 4:14;][Jak. 1:6–8]) Dessutom kan vi hjälpa och stötta dem som går igenom prövningar. (1 Thess. 3:2, 3) Äldste ska vara måttfulla i sina vanor, ha gott omdöme, vara ordningsamma och resonliga. De har en stabiliserande inverkan på andra, för de håller sig ”helt till det pålitliga ordet”. ([Tit. 1:9;] 1 Tim. 3:1–3) Deras eget exempel och kärleksfulla omsorg hjälper vännerna i församlingen att vara regelbundna på mötena och i tjänsten och hålla i gång med sitt personliga studium. Och när bröder och systrar har problem och känner sig oroliga, kan de äldste göra mycket för att hjälpa dem att fokusera på Jehova och framtidslöftena. w24.06 31 § 16–18

^ (Ps. 144:1) Lovprisa Jehova, min klippa, som övar mina händer för strid, mina fingrar för krigföring.

^ (Ef. 4:14) Vi ska alltså inte längre vara som barn, och vi ska inte låta oss kastas hit och dit av vågorna och dras med av varje lärdomsvind och låta oss luras av människors list och utstuderade planer.

^ (Jak. 1:6-8) Men han måste be i tro utan att tvivla, för den som tvivlar är som en våg på havet som drivs hit och dit av vinden. ^7 En sådan människa kan inte förvänta sig att få någonting från Jehova,* ^8 för han är en obeslutsam människa, en som ändrar sig hela tiden.

Se Tillägg A5.

^ (1 Thess. 3:2, 3) och skicka Timoteus, vår broder och Guds tjänare för de goda nyheterna om Kristus, för att stärka er tro* och trösta er, ^3 så att ingen skulle tappa fotfästet* på grund av dessa prövningar. Ni vet ju själva att vi inte kan undvika sådan förföljelse.

Eller ”göra er fasta i tron”.

Ordagrant ”vackla”.

^ (Tit. 1:9) Han ska hålla sig helt till det pålitliga ordet när han undervisar, så att han både kan uppmuntra genom att lära ut det som är sunt* och tillrättavisa dem som sätter sig upp mot ordet.

Eller ”uppbyggande”.

^ (1 Tim. 3:1-3) Det här uttalandet är sant: Om någon har som mål att bli tillsyningsman, så är det ett viktigt arbete han önskar sig. ^2 En tillsyningsman ska därför vara fri från anklagelse, en enda kvinnas man och måttfull i sina vanor. Han ska ha gott omdöme och vara ordningsam, gästfri och en god lärare. ^3 Han får inte missbruka vin* och inte vara våldsam. Han ska vara resonlig, inte diskussionslysten, och han får inte älska pengar.

Eller ”vara en drinkare”.

Onsdag 28 januari

Ändra sinne, för himmelriket har kommit nära. ([Matt. 4:17])

När Jesus var på jorden berättade han för människor om hur gärna Jehova vill förlåta oss när vi har syndat. Tänk på liknelsen om den förlorade sonen. I den här liknelsen flyttade sonen utomlands och gjorde många dåliga saker. Men så småningom tog han sitt förnuft till fånga och återvände hem. Hur reagerade hans pappa när han kom hem? Jesus sa: ”Redan på långt håll fick hans far syn på honom, och han ... sprang fram och kramade och kysste sin son.” Sonen förväntade inte att hans pappa skulle förlåta honom, utan hade bara tänkt be om att få bli en av hans anställda. Men hans pappa tog emot honom med öppna armar och försäkrade honom om att han fortfarande var en del av familjen. Sedan sa han: ”Han var förlorad men kom tillbaka.” (Luk. 15:11–32) Innan Jesus kom till jorden hade han säkert många gånger sett hur medkännande hans Far var och hur snabbt han förlät syndare som hade ångrat sig. Så med den här liknelsen ville Jesus visa hur otroligt barmhärtig Jehova är! w24.08 11 § 11, 12

^ (Matt. 4:17) Från den tiden började Jesus predika: ”Ändra sinne, för himmelriket har kommit nära.”

^ (Luk. 15:11-32) Sedan sa han: ”En man hade två söner. ^12 Och den yngste sa: ’Pappa, ge mig min del av arvet i förskott.’ Då delade han upp sina tillgångar mellan dem. ^13 Några dagar senare tog den yngste sonen allt han ägde och reste till ett avlägset land, och där festade han upp hela sitt arv. ^14 När han inte hade något kvar blev det svält i hela landet, och han fick det mycket svårt. ^15 Det gick så långt att han började arbeta för en av landets invånare, som skickade ut honom på fälten för att vakta svin. ^16 Och han ville så gärna äta sig mätt på fröskidorna som svinen åt, men ingen gav honom något att äta. ^17 När han hade tagit sitt förnuft till fånga tänkte han: ’De som arbetar för min pappa har ju bröd i överflöd medan jag håller på att svälta ihjäl! ^18 Nu reser jag tillbaka hem och säger: ”Pappa, jag har syndat mot Gud* och mot dig. ^19 Jag förtjänar inte längre att kallas din son. Låt mig bara få bli som en av dina arbetare.”’ ^20 Så han gav sig av hemåt igen. Redan på långt håll fick hans far syn på honom, och han fylldes av medkänsla och sprang fram och kramade och kysste sin son. ^21 Då sa sonen till honom: ’Pappa, jag har syndat mot Gud och mot dig. Jag förtjänar inte längre att kallas din son.’ ^22 Men hans far sa till sina tjänare: ’Skynda er att hämta fina kläder, de finaste vi har, och klä honom i dem och sätt en ring på hans hand och sandaler på hans fötter. ^23 Hämta också den gödda kalven och slakta den* så att vi kan äta och fira, ^24 för min son var död men har fått liv igen, han var förlorad men kom tillbaka.’* Och sedan började festen. ^25 Under tiden hade den äldste sonen varit ute på fältet. När han var på väg hem och närmade sig huset hörde han musik och dans. ^26 Då kallade han på en av tjänarna och undrade vad det var frågan om. ^27 Tjänaren svarade: ’Din bror har kommit tillbaka, och din far har slaktat den gödda kalven för att fira att han har fått tillbaka honom välbehållen.’ ^28 Då blev han arg och ville inte gå in, och hans far kom ut och försökte vädja till honom. ^29 Men han svarade: ’Här har jag slitit som en slav för dig i åratal, och jag har alltid gjort som du har velat. Men du har inte ens gett mig en killing så att jag kunde ha en fest med mina vänner. ^30 Och så kommer han, den där sonen som har slösat bort dina tillgångar tillsammans med prostituerade, och då slaktar du den gödda kalven för honom.’ ^31 Då sa hans far till honom: ’Min son, du har alltid varit här hos mig, och allt mitt är ditt. ^32 Men vi var bara tvungna att fira, för vi blev så glada. Din bror som var död har ju fått liv igen, han var förlorad men kom tillbaka.’”*

Ordagrant ”himlen”.

Eller ”frambär den som offer”.

Eller ”men är återfunnen”.

Eller ”men är återfunnen”.

Torsdag 29 januari

Visa gott omdöme. ([1 Petr. 4:7])

Om vi har gott omdöme så väger vi in hur Jehova ser på saker när vi ska fatta beslut. Vi tänker på att det inte finns någonting som är viktigare än vår relation till honom. Vi har också en balanserad syn på oss själva och kommer ihåg att vi själva inte sitter inne med alla svar. Och vi visar att vi förlitar oss på Jehova genom att ofta be till honom. Vi inser att vi måste be till honom om hjälp och vägledning även när vi ska göra sådant som vi har lätt för. Så det är helt självklart att vi behöver be till Jehova när vi ska fatta viktiga beslut, och vi litar helt på att han vet vad som är bäst för oss. Vi är så tacksamma för att Jehova har skapat oss på ett sätt som gör att vi kan visa samma egenskaper som han. ([1 Mos. 1:26]) Men självklart kan vi inte göra det perfekt. ([Jes. 55:9]) w25.03 11 § 13; 13 § 17, 18

^ (1 Petr. 4:7) Men slutet på allt har närmat sig. Visa därför gott omdöme,* och var alltid redo att be.

Eller ”Var därför sunda i sinnet”.

^ (1 Mos. 1:26) Sedan sa Gud: ”Låt oss göra människor till vår avbild, så att de liknar oss. De ska härska* över havets fiskar och himlens flygande varelser och tamdjuren och hela jorden och alla kräldjuren som rör sig på jorden.”

Eller ”råda”.

^ (Jes. 55:9) ”Precis som himlen är högre än jorden, så är mina vägar högre än era vägar och mina tankar högre än era tankar.

Fredag 30 januari

Kärleken hoppas allt, uthärdar allt. ([1 Kor. 13:7])

Tro gott om andra. Om andra inte visar någon uppskattning för det vi gör kan vi fråga oss själva: Är de verkligen otacksamma eller har de helt enkelt glömt att säga tack? Det kan även finnas andra orsaker till att de inte reagerar som vi hade hoppats. En del kanske är väldigt tacksamma men har bara svårt att sätta ord på det. Eller så kanske de skäms över att behöva ta emot hjälp, särskilt om de är vana med att vara de som har kunnat hjälpa andra. Hur det än är, kan kärlek få oss att tro det bästa om andra och fortsätta ge med glädje. ([Ef. 4:2]) Ha tålamod. Salomo skrev en gång så här om att vara generös: ”Sänd ditt bröd över vattnet, för efter många dagar får du det tillbaka.” ([Pred. 11:1]) Så vi kanske inte får ett tack för det vi har gjort förrän långt senare – ”efter många dagar”. w24.09 30 § 18, 19

^ (1 Kor. 13:7) Den tål allt, tror allt, hoppas allt, uthärdar allt.

^ (Ef. 4:2) Så var ödmjuka, milda och tålmodiga och ha kärleksfullt överseende med varandra.

^ (Pred. 11:1) Sänd* ditt bröd över vattnet, för efter många dagar får du det tillbaka.

Eller ”Kasta”.

Lördag 31 januari

Dem som fortsätter synda ska du tillrättavisa i allas närvaro, till varning för andra. ([1 Tim. 5:20])

Ibland görs det en pålysning i församlingen när någon har blivit tillrättavisad, och då kan vi fortsätta att umgås med honom eftersom vi vet att han har ångrat sig och slutat göra det som är fel. Han är fortfarande en del av församlingen och behöver uppmuntran från sina bröder och systrar. (Hebr. 10:24, 25) Men när en person har blivit avlägsnad ur församlingen är situationen annorlunda. Bibeln säger att vi ska ”sluta umgås med” en sådan person och ”inte ens äta med” honom. ([1 Kor. 5:11]) Betyder det att vi absolut inte får kontakta honom? Nej, det behöver det inte göra. Vi umgås såklart inte med någon som inte längre är ett Jehovas vittne. Men vi kan använda vårt väl övade samvete för att avgöra om vi vill bjuda in honom till ett möte, kanske om det är en släkting eller någon vi var nära vän med tidigare. w24.08 30 § 13, 14

^ (1 Tim. 5:20) Dem som fortsätter synda ska du tillrättavisa i allas närvaro, till varning för andra.

^ (Hebr. 10:24, 25) Låt oss tänka på* varandra så att vi motiverar varandra till kärlek och goda gärningar, ^25 och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

Eller ”vara intresserade av”, ”ha omsorg om”.

^ (1 Kor. 5:11) Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan.

Februari

Söndag 1 februari

Det är hedrande att undvika gräl, bara oförståndiga kastar sig in i en strid. ([Ords. 20:3])

Andliga bröder är en tillgång för församlingen. En äldste som är resonlig anstränger sig för att bidra till en fridsam atmosfär. För att andra ska tycka att du är resonlig är det viktigt att du lyssnar på dem och tar in deras synpunkter. Om du till exempel skulle vara på ett äldstemöte, skulle du då vara villig att stötta majoritetens beslut om det inte går emot Bibelns principer? Propsa inte på att saker måste göras på ditt sätt. Det är viktigt att lyssna på andras tankar och idéer. (1 Mos. 13:8, 9;[Ords. 15:22]) Var inte respektlös mot andra och bråka inte med dem, utan var snäll mot andra. Var fridsam och ta initiativet till att lugna ner en situation, även om du känner dig pressad. (Jak. 3:17, 18) När du är vänlig mot andra kan det få dem att lugna ner sig – till och med sådana som motarbetar oss. ([Dom. 8:1–3;] Ords. 25:15; Matt. 5:23, 24) w24.11 23 § 13

^ (Ords. 20:3) Det är hedrande att undvika gräl, bara oförståndiga kastar sig in i en strid.

^ (1 Mos. 13:8, 9) Då sa Abram till Lot: ”Inte ska väl vi eller våra herdar gräla, för vi är ju bröder. ^9 Ligger inte hela landet öppet för dig? Vi kan väl dela på oss? Om du går åt vänster, så går jag åt höger, men om du går åt höger, så går jag åt vänster.”

^ (Ords. 15:22) Utan samtal* går planer i stöpet, men många rådgivare ger framgång.

Eller ”samråd”, ”förtroliga samtal”.

^ (Jak. 3:17, 18) Visheten från ovan är framför allt ren, men dessutom fridsam, resonlig, redo att lyda, full av barmhärtighet och goda gärningar, opartisk, fri från hyckleri. ^18 Och rättfärdighetens frukt blir sådd under fredliga förhållanden för* dem som skapar frid.

Eller möjligen ”av”.

^ (Dom. 8:1-3) Sedan sa Efraims män till honom: ”Varför gjorde du så här mot oss? Varför bad du inte oss om hjälp när du drog ut i krig mot Midjan?” Och de skällde ut honom. ^2 Men han sa till dem: ”Vad har jag gjort jämfört med er? Är inte Efraims efterskörd bättre än Abiẹsers druvskörd? ^3 Det var ju er som Gud använde för att besegra Midjans furstar Oreb och Seeb. Så vad har jag gjort jämfört med er?” När han hade sagt det lugnade de ner sig.*

Ordagrant ”kom deras ande mot honom till ro”.

^ (Ords. 25:15) Med tålamod kan man övertala en befälhavare, och vänlighet* kan bryta sönder ben.

Eller ”mildhet”.

^ (Matt. 5:23, 24) Så om du kommer till altaret för att offra och kommer på att din broder har något emot dig, ^24 måste du lämna offergåvan framför altaret och genast gå i väg och försonas med honom. Sedan kan du gå tillbaka och bära fram din offergåva.

^ ***w25 januari s. 24 Vad kan vi lära oss av lösenoffret?***

12. Vad gör Jesus för oss nu?

^12 Jesus dog visserligen ”en gång för alla”, men han fortsätter ändå att göra saker för oss. ([Rom. 6:10]) Vad då? Han är fullt upptagen med att göra sådant som är möjligt tack vare lösenoffret. Han är vår kung, vår överstepräst och huvud för församlingen. (1 Kor. 15:25;[Ef. 5:23;][Hebr. 2:17]) Och han har hand om att samla in de smorda och den stora skaran. Och det kommer han att fortsätta göra fram till slutet av den stora prövningen.* ([Matt. 25:32;][Mark. 13:27]) Han ser också till att vi alla får den andliga mat vi behöver nu under de sista dagarna. ([Matt. 24:45]) Under de 1 000 åren kommer han att fortsätta göra saker för vår skull. Jesus är verkligen en otrolig gåva från Jehova! Han gav sitt liv för oss, och han fortsätter att ge oss så mycket mer.

^ (Rom. 6:10) Den död han dog, dog han för synden en gång för alla, men det liv han lever, lever han för Gud.

^ (1 Kor. 15:25) Han måste nämligen regera som kung tills Gud har lagt alla fiender under hans fötter.

^ (Ef. 5:23) För en man är sin hustrus huvud, precis som Kristus är församlingens huvud, och han är också den som räddar församlingen, sin kropp.

^ (Hebr. 2:17) Därför var det nödvändigt att han blev lik sina ”bröder” i alla avseenden, så att han kunde bli en barmhärtig och trogen överstepräst inför Gud och bära fram ett försoningsoffer för folkets synder.

^ (Matt. 25:32) Alla nationerna ska samlas inför honom, och han ska skilja människor från varandra, precis som en herde skiljer fåren från getterna.

^ (Mark. 13:27) Och då ska han sända ut änglarna och samla ihop sina utvalda från de fyra väderstrecken, från jordens yttersta gräns till himlens yttersta gräns.

^ (Matt. 24:45) Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid?

^ Insamlandet som Jesus pratar om i Matteus 24:31 och [Markus 13:27] är inte samma sak som Paulus pratar om i Efesierna 1:10 (se studienoten ”förena allt i Kristus”). Paulus syftar på den tidpunkt när Jehova väljer ut någon för att regera tillsammans med Jesus och ger honom eller henne helig ande. Jesus syftar på den tidpunkt under den stora prövningen när de smorda som är kvar på jorden samlas ihop och tas till himlen.

^ (Matt. 24:31) Och han ska sända ut sina änglar med starkt trumpetljud, och de ska samla ihop hans utvalda från de fyra väderstrecken, från himlens ena ände till den andra.

^ (Mark. 13:27) Och då ska han sända ut änglarna och samla ihop sina utvalda från de fyra väderstrecken, från jordens yttersta gräns till himlens yttersta gräns.

^ (Ef. 1:10) nämligen att upprätta en förvaltning vid den bestämda tiden och förena allt i Kristus, både det som är i himlen och det som är på jorden. Ja, att förena allt i honom

^ ***w25 mars s. 29 Jehovas arm är aldrig för kort***

12. Vad kan hjälpa oss att ta ett beslut som blir till det bästa för oss själva och vår familj?

^12 En del har tackat ja till jobb som har gjort att de har behövt flytta från sin familj, men flera år senare har många av dem insett att det var ett väldigt dåligt beslut. Så innan du tar ett jobb är det bra att du inte bara tänker på hur mycket du kommer att tjäna, utan också på vad det kommer att kosta andligt sett för både dig och din familj. ([Luk. 14:28]) Fråga dig själv: Hur skulle vårt äktenskap påverkas om vi är ifrån varandra? Skulle jag kunna gå på alla möten, vara med i tjänsten och vara tillsammans med mina bröder och systrar? Och om du har barn behöver du fundera på den här viktiga frågan: Kommer jag att kunna hjälpa dem att få ett nära förhållande till Jehova och förstå vad han tycker om olika saker om jag inte är hemma? ([Ef. 6:4]) Om du har familj och vänner som inte respekterar Bibeln kanske de tycker att du ska göra på ett visst sätt, men kom ihåg att det viktigaste är att tänka på vad Jehova tycker.* Tony, som bor i västra Asien, fick flera jobberbjudanden utomlands som verkade lockande. Men efter att ha bett om saken och pratat med sin fru så bestämde han sig för att tacka nej till dem och istället titta över hur familjen skulle kunna leva billigare. Tony säger: ”Vi är så glada att vi tog det här beslutet. Jag har fått möjlighet att hjälpa flera personer in i sanningen och våra barn älskar verkligen Jehova. Vi har lärt oss att så länge vi följer det Jesus sa i [Matteus 6:33] så kommer Jehova att ta hand om oss.”

^ (Luk. 14:28) Om man till exempel vill bygga ett torn börjar man väl med att räkna ut vad det kommer att kosta, för att se om man har råd att slutföra arbetet?

^ (Ef. 6:4) Och ni fäder, irritera inte era barn, utan ta hand om dem genom att fostra och vägleda dem i enlighet med Jehovas vilja.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ Se artikeln ”Ingen kan tjäna två herrar” i Vakttornet för 15 april 2014.

^ ***w24 april s. 3-4 ”Gå framåt mot mogenhet”***

5. Vad skulle kunna hända om man inte är andligt mogen? (Efesierna 4:14, 15)

^5 Någon som inte arbetar på att bli andligt mogen kan lätt bli lurad av ”människors list och utstuderade planer”, och han kanske börjar lyssna på konspirationsteorier eller avfällingar.* (Läs Efesierna 4:14, 15.) Han kanske blir avundsjuk på andra, hamnar i konflikter eller är lättstött. Dessutom kanske han ger efter när han lockas att göra något som är fel. ([1 Kor. 3:3])

6. Vad kan den andliga mognadsprocessen jämföras med? (Se också bilden.)

^6 Som vi redan har sett så jämför Bibeln den andliga mognadsprocessen med hur barn växer upp och blir vuxna. Det finns många saker som barn inte har lärt sig än, så de behöver hjälp och vägledning från vuxna. Vi kan ta ett exempel. En mamma kanske säger åt sin lilla dotter att hon måste hålla henne i handen när hon går över gatan. När hon blir äldre kanske hon får lov att gå över gatan själv, men mamman kanske påminner henne om att vara försiktig och se sig för. När hon så småningom blir vuxen kommer hon själv att förstå att hon måste vara försiktig i trafiken. Precis som barn behöver hjälp av vuxna för att inte råka illa ut, så kan någon som inte är andligt mogen behöva hjälp av någon som är det för att undvika andliga faror och ta bra beslut. En andligt mogen person, däremot, tar sig tid att fundera på vad Bibeln säger så att han förstår vad Jehova tänker om saken.

^ (Ef. 4:14, 15) Vi ska alltså inte längre vara som barn, och vi ska inte låta oss kastas hit och dit av vågorna och dras med av varje lärdomsvind och låta oss luras av människors list och utstuderade planer. ^15 I stället ska vi tala sanning och visa kärlek så att vi på alla sätt kan växa till i mogenhet under honom som är huvudet, Kristus.

^ (Ef. 4:14, 15) Vi ska alltså inte längre vara som barn, och vi ska inte låta oss kastas hit och dit av vågorna och dras med av varje lärdomsvind och låta oss luras av människors list och utstuderade planer. ^15 I stället ska vi tala sanning och visa kärlek så att vi på alla sätt kan växa till i mogenhet under honom som är huvudet, Kristus.

^ (1 Kor. 3:3) eftersom ni fortfarande är köttsliga. Det finns ju avundsjuka och osämja bland er, så nog är ni köttsliga och lever som människor i världen.

^ Läs artikeln ”Akta dig för vilseledande information” under artikelserien ”Fler ämnen” på jw.org och i appen JW Library®.

^ ***w24 juni s. 2 Vi får vara Jehovas gäster***

^2 Kung David jämförde vänskapsrelationen mellan Jehova och dem som tjänar honom med relationen mellan en värd och hans gäster. Han sa: ”Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?” ([Ps. 15:1]) Av de här orden förstår vi att vi kan få vara gäster hos Jehova. Med andra ord kan vi få vara hans vänner. Är inte det en helt fantastisk tanke?

^ (Ps. 15:1) Jehova, vem får vara gäst i ditt tält? Vem får bo på ditt heliga berg?

^ ***w24 juni s. 2-3 Vi får vara Jehovas gäster***

4. Hur har Jehova undan för undan bjudit in fler till sitt tält?

^4 Senare skapade Jehova andra andevarelser och lät även dem bli gäster i hans tält. De beskrivs i Bibeln som ”Guds söner”, och det är tydligt att de tyckte om att få vara nära Jehova. ([Job 38:7;][Dan. 7:10]) Till en början var det bara andevarelser som var gäster hos Jehova. Men när han senare skapade människor fick de också möjlighet att bli det. Bland dem som fick den förmånen var Enok, Noa, Abraham och Job. De beskrivs som Guds vänner, eller som personer som ”vandrade troget med den sanne Guden”. ([1 Mos. 5:24;][6:9;][Job 29:4;][Jes. 41:8])

^ (Job 38:7) då morgonstjärnorna tillsammans ropade av glädje och alla Guds söner* jublade?

Ett hebreiskt idiom som syftar på änglarna.

^ (Dan. 7:10) En ström av eld flöt fram från platsen där han satt. Tusen gånger tusen betjänade honom, och tio tusen gånger tio tusen stod inför honom. Domstolen intog sin plats, och böcker öppnades.

^ (1 Mos. 5:24) Enok vandrade troget med den sanne Guden. Sedan fanns han inte mer, för Gud tog bort honom.

^ (1 Mos. 6:9) Detta är den historiska berättelsen om Noa. Noa var en rättfärdig man. Det fanns inget att klandra honom för,* och därför skilde han sig från sina samtida.* Noa vandrade med den sanne Guden.

Eller ”Han var fläckfri (oklanderlig)”.

Ordagrant ”sina generationer”.

^ (Job 29:4) då jag var i min krafts dagar, då mitt hem var välsignat med Guds vänskap,

^ (Jes. 41:8) ”Men du, Israel, är min tjänare, du, Jakob, är den som jag har utvalt, min vän Abrahams ättling.

^ ***w24 juni s. 3 Vi får vara Jehovas gäster***

5. Vad kan vi lära oss av profetian i Hesekiel 37:26, 27?

^5 Genom århundradena har Jehova fortsatt bjuda in människor till sitt tält. (Läs Hesekiel 37:26, 27.) I Hesekiels profetia står det till exempel att han skulle ”sluta ett fredsförbund” med dem som tillber honom, ett uttryck som visar att han vill ha en nära relation till dem. Den profetian handlar om en tid då alla Jehovas tjänare, både de med ett himmelskt framtidshopp och de med ett jordiskt framtidshopp, skulle få vara i hans bildliga tält tillsammans som ”en enda hjord”. ([Joh. 10:16]) Det är något vi upplever just nu.

^ (Hes. 37:26, 27) Jag ska sluta ett fredsförbund med dem, ett evigt förbund. Jag ska bereda plats för dem och låta dem bli många, och min helgedom ska vara hos dem för evigt. ^27 Mitt tält* ska vara hos* dem. Jag ska vara deras Gud, och de ska vara mitt folk.

Eller ”Min boning”, ”Mitt hem”.

Eller ”över”.

^ (Hes. 37:26, 27) Jag ska sluta ett fredsförbund med dem, ett evigt förbund. Jag ska bereda plats för dem och låta dem bli många, och min helgedom ska vara hos dem för evigt. ^27 Mitt tält* ska vara hos* dem. Jag ska vara deras Gud, och de ska vara mitt folk.

Eller ”Min boning”, ”Mitt hem”.

Eller ”över”.

^ (Joh. 10:16) Jag har också andra får, som inte tillhör den här fållan. Även dem måste jag föra in, och de ska lyssna till min röst, och de ska alla bli en enda hjord under en enda herde.

^ ***w24 juli s. 2-3 Var modig, precis som Sadok***

4. Varför behöver vi vara modiga för att stå på Guds rikes sida? (Se också bilden.)

^4 Vi som tjänar Jehova väljer att stå på Guds rikes sida, men det krävs ofta mod av oss för att kunna göra det. ([Matt. 6:33]) I den här onda världen behöver vi till exempel vara modiga för att leva efter Jehovas normer och predika de goda nyheterna. ([1 Thess. 2:2]) Och det krävs ofta mod för att vara politiskt neutral i ett samhälle som blir mer och mer splittrat. ([Joh. 18:36]) Många av våra bröder och systrar har fått ekonomiska problem eller blivit misshandlade eller fängslade för att de vägrar ta ställning i politiska frågor eller gå ut i krig.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (1 Thess. 2:2) Som ni känner till hade vi blivit misshandlade och oförskämt behandlade i Filippi, men med vår Guds hjälp tog vi mod till oss och förkunnade Guds goda nyheter för er trots stort motstånd.

^ (Joh. 18:36) Jesus svarade: ”Mitt rike är ingen del av den här världen. Om det hade varit en del av den här världen skulle mina efterföljare ha kämpat för att jag inte skulle bli överlämnad åt judarna. Men nu är mitt rike inte härifrån.”

^ ***w24 juli s. 4 Var modig, precis som Sadok***

7. a) Vilka exempel i vår tid kan vi lära oss av? b) Vad tar du med dig från videon om broder Nsilu?

^7 Vi kan också bli modiga och starka när vi tänker på andra som har stått upp för Guds rike. Vår kung, Jesus Kristus, stod emot pressen från Satans världsordning och vägrade engagera sig politiskt när han var här på jorden. (Matt. 4:8–11; Joh. 6:14, 15) Han vände sig alltid till Jehova för att få mod och styrka. Det finns också många unga bröder i vår tid som har vägrat att göra militärtjänst eller att engagera sig i politiska frågor. Du kanske kan läsa några av deras erfarenheter på jw.org.*

^ (Matt. 4:8-11) Därefter tog djävulen med sig honom till ett ovanligt högt berg och visade honom världens alla riken, hur mäktiga och imponerande de var. ^9 Och han sa till honom: ”Allt det här ger jag dig om du bara faller ner och tillber mig.” ^10 Då sa Jesus: ”Försvinn, Satan! Det står ju skrivet: ’Det är Jehova, din Gud, du ska tillbe, och det är bara honom du ska tjäna.’” ^11 Då lämnade djävulen honom, och änglar kom och började betjäna honom.

^ (Joh. 6:14, 15) När människorna såg underverket sa de: ”Det här måste vara den profet som skulle komma hit till världen.” ^15 Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam.

^ Titta på videon Varför kristna behöver mod – För att vara politiskt neutrala på jw.org.

^ ***w24 augusti s. 3 Jehova har gjort mycket för att befria oss från synd och död***

3. Vad var det som gjorde att Adam och Eva syndade?

^3 När Jehova skapade de första människorna ville han att de skulle vara lyckliga. Han gav dem ett vackert hem, och han gav dem äktenskapet som en gåva. Dessutom fick de ett meningsfullt uppdrag. De skulle få barn och sprida ut sig på jorden och göra hela jorden till ett lika vackert paradis som Edens trädgård. Han gav dem bara en enda befallning och varnade dem och sa att om de bröt mot den skulle de dö. Och vi vet vad som hände. En andevarelse som varken älskade Jehova eller Adam och Eva försökte få dem att gå emot Jehovas befallning, och de lyssnade på honom och syndade. De litade inte på Jehova, trots att han hade visat att han verkligen älskade dem. Och det blev som Jehova hade sagt. Från den dagen fick de leva med konsekvenserna av synd. De började åldras, och så småningom dog de. (1 Mos. 1:28, 29;[2:8, 9,][16–18;][3:1–6,][17–19,][24;][5:5])

4. Varför hatar Jehova synd, och varför hjälper han oss att komma nära honom? (Romarna 8:20, 21)

^4 Jehova tog med den här skildringen i Bibeln för att vi ska förstå något som är väldigt viktigt. Den hjälper oss att förstå varför Jehova hatar synd så mycket: synden skiljer oss från honom och den gör att vi dör. ([Jes. 59:2]) Satan hatar både Jehova och oss människor. Det var därför han försökte få Adam och Eva att synda, och det är därför han fortsätter att försöka få oss att synda. Han kan ha trott att han vann över Jehova i Eden, men det han inte insåg var hur kärleksfull Jehova är. Jehovas tanke med oss människor förändrades inte. Han älskar oss, så på en gång såg han till att människor fick ett hopp för framtiden. (Läs Romarna 8:20, 21.) Jehova visste att en del av Adam och Evas avkomlingar skulle välja att älska honom och kämpa emot synden. Och han såg till så att människor skulle kunna komma nära honom och bli befriade från synd och död. Men vad gjorde Jehova för att allt det här skulle kunna bli möjligt?

^ (1 Mos. 1:28, 29) Och Gud välsignade dem och sa: ”Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er, och härska över* havets fiskar och himlens flygande varelser och alla djur som rör sig på jorden.” ^29 Sedan sa Gud: ”Jag ger er alla fröbärande växter som finns på jorden och alla träd som ger frukter med frön i. De ska ge er mat.

Eller ”råd över”.

^ (1 Mos. 2:8, 9) Och Jehova Gud planterade en trädgård österut, i Eden, och där satte han människan som han hade skapat. ^9 Jehova Gud lät vackra träd med god frukt växa upp, och även livets träd mitt i trädgården och kunskapens träd, kunskapen om gott och ont.

^ (1 Mos. 2:16-18) Sedan gav Jehova Gud människan denna befallning: ”Du får äta fritt av alla träd i trädgården ^17 utom av kunskapens träd, kunskapen om gott och ont. För den dag du äter av det ska du dö.”* ^18 Sedan sa Jehova Gud: ”Det är inte bra för mannen* att vara ensam. Jag ska göra en medhjälpare åt honom, en som kompletterar* honom.”

Eller ”ovillkorligen dö”.

Eller ”människan”.

Eller ”motsvarar”.

^ (1 Mos. 3:1-6) Ormen var det försiktigaste* av alla vilda djur på marken som Jehova Gud hade gjort, och den frågade kvinnan: ”Har Gud verkligen sagt att ni inte får äta av alla träd i trädgården?” ^2 Då sa kvinnan till ormen: ”Vi får äta frukt från träden i trädgården, ^3 men inte frukten från det träd som är mitt i trädgården. För Gud har sagt: ’Ni får inte äta av den, nej inte ens röra den, för då kommer ni att dö.’” ^4 Då sa ormen: ”Ni kommer inte alls att dö. ^5 För Gud vet att den dag ni äter av frukten kommer era ögon att öppnas, och ni kommer att bli som Gud och få kunskap om gott och ont.” ^6 Då såg kvinnan att trädet var vackert, och hon tyckte att frukten på trädet såg god och frestande ut. Så hon tog av frukten och åt. När hon senare var med sin man gav hon av frukten även till honom, och han åt också.

Eller ”listigaste”, ”slugaste”.

^ (1 Mos. 3:17-19) Och till Adam* sa han: ”Marken ska vara förbannad på grund av dig, eftersom du lyssnade till din hustru och åt av trädet, fastän jag hade befallt dig: ’Du får inte äta av det.’ Så länge du lever ska du få kämpa och slita för att livnära dig av marken. ^18 Den ska ge dig tistlar och törnen, och du ska äta av växterna på marken. ^19 Du ska slita för* ditt bröd* ända till den dag du vänder åter till marken, för av den är du tagen. Jord är du, och jord ska du åter bli.”

Betyder ”jordemänniska”, ”mänsklighet”, ”människosläkte”.

Eller ”I ditt anletes svett ska du äta”.

Eller ”din mat”.

^ (1 Mos. 3:24) Han drev alltså ut människorna,* och öster om Edens trädgård placerade han keruber och en flammande, roterande svärdsklinga för att vakta vägen till livets träd.

Ordagrant ”människan”.

^ (1 Mos. 5:5) Adam levde alltså i 930 år, och sedan dog han.

^ (Rom. 8:20, 21) Skapelsen har blivit underkastad tomheten, inte av egen vilja utan genom honom som bestämde det. Samtidigt lades grunden för ett hopp: ^21 Skapelsen ska befrias från slaveriet under förgängelsen och uppnå Guds barns härliga frihet.

^ (Jes. 59:2) Nej, det är era överträdelser som har skilt er från Gud. Era synder har fått honom att dölja sitt ansikte, och han vägrar lyssna på er.

^ (Rom. 8:20, 21) Skapelsen har blivit underkastad tomheten, inte av egen vilja utan genom honom som bestämde det. Samtidigt lades grunden för ett hopp: ^21 Skapelsen ska befrias från slaveriet under förgängelsen och uppnå Guds barns härliga frihet.

^ ***w24 september s. 3-4 Låt Bibeln påverka ditt liv***

5. Vad är några saker som vi behöver lägga tid på?

^5 De flesta av oss Jehovas vittnen har ett fullspäckat schema. Vi lägger mycket tid på sådant som Bibeln säger är viktigt. De flesta av oss jobbar för att försörja oss själva och vår familj. ([1 Tim. 5:8]) Och många tar hand om sjuka eller äldre släktingar. Och vi behöver alla ta hand om oss själva och vår hälsa, och det tar ju också tid. Förutom allt det här så har vi olika uppgifter i församlingen. En viktig uppgift som vi alla har är att gå i tjänsten. Så hur kan du få tid att läsa Bibeln varje dag, tänka på det du läser och tillämpa det i ditt liv?

6. Vad kan hjälpa dig att få till en rutin för bibelläsning? (Se också bilden.)

^6 Bibelläsning är en av de saker som verkligen är viktiga för oss som tjänar Jehova, så det är något som vi behöver prioritera. ([Fil. 1:10]) I [Psalm 1:1, 2] sägs det: ”Lycklig är den som ... har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den dag och natt.” Det här visar att vi behöver ta oss tid att läsa Bibeln varje dag. Men när är det bäst att läsa Bibeln? Det kan naturligtvis skilja sig åt från person till person. Det viktiga är att man väljer en tid som gör att man kan få till en rutin att läsa Bibeln varje dag. En broder som heter Victor säger: ”Jag tycker om att läsa Bibeln på morgonen. Jag är ingen morgonmänniska, men jag har märkt att det är färre saker som distraherar mig då. Jag har lättare att tänka klart och koncentrera mig.” Känner du igen dig? Vilken tid på dagen är det bäst för dig att läsa Bibeln?

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (Fil. 1:10) så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ (Ps. 1:1, 2) Lycklig är den som inte följer de ondas råd, den som inte går på syndarnas väg eller sitter i de hånfullas sällskap,  ^2 utan har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den* dag och natt.

Eller ”läser i den med låg röst”.

^ ***w24 oktober s. 7-8 Jehova ”läker de förtvivlade”***

6. Vad kan du göra om du får kämpa med värdelöshetskänslor?

^6 Vad kan du göra om du får kämpa med värdelöshetskänslor? Läs bibelverser som försäkrar dig om att du är värdefull för Jehova, och låt det sedan sjunka in.* ([Ps. 94:19]) Jämför dig inte med andra, och fokusera inte på vad du inte kan göra. Jehova förväntar inte mer av dig än vad du kan klara av. (Ps. 103:13, 14) Om du har blivit misshandlad eller utnyttjad, så anklaga inte dig själv för vad förövaren gjorde. Det som hände var absolut inte ditt fel! Kom ihåg att Jehova kommer att döma dem som behandlar andra illa, men han hjälper dem som har blivit illa behandlade. ([1 Petr. 3:12]) Sandra, som blev väldigt illa behandlad som barn, säger: ”Jag brukar be Jehova hjälpa mig att ha en balanserad syn på mig själv och att se mig själv på samma sätt som han gör.”

Du är värdefull för Jehova

De här bibelverserna visar att Jehova värdesätter och älskar dig:

Psalm 56:8. Jehova ser när du är ledsen. Han bryr sig verkligen om hur du mår.

Lukas 12:6, 7. Jehova bryr sig om varje liten sparv, så du kan vara säker på att han bryr sig om dig. Du är viktig för honom. Han känner dig utan och innan, och han älskar dig.

1 Johannes 3:19, 20. Om du känner dig värdelös, tänk då på att Jehova ”är större än vårt hjärta”. Han älskar dig verkligen.

7. Hur kan vi använda det vi själva gått igenom för att hjälpa andra?

^7 Kom ihåg att Jehova kan använda dig för att hjälpa andra. Han har bland annat gett dig förmånen att få samarbeta med honom i tjänsten. ([1 Kor. 3:9]) Dina erfarenheter i livet gör förmodligen att du har lättare att förstå andra och hur de känner. Och du kan göra mycket för att hjälpa dem. Helen, som nämndes tidigare, fick hjälp och är nu pionjär och hjälper andra. Hon säger: ”Jehova har hjälpt mig att känna mig älskad, och nu använder han mig för att hjälpa andra.”

^ (Ps. 94:19) När jag tyngdes ner av oro* tröstade du mig och lugnade mig.

Eller ”När det var många oroande tankar i mitt inre”.

^ (Ps. 103:13, 14) Som en far är barmhärtig mot sina barn, så visar Jehova barmhärtighet mot dem som respekterar honom. ^14 För han vet precis hur vi är skapade, han kommer ihåg att vi är stoft.

^ (1 Petr. 3:12) För Jehovas* ögon vilar på de rättfärdiga, hans öron lyssnar till deras innerliga* bön. Men Jehova* vänder sig emot dem som gör det onda.”

Se Tillägg A5.

Eller ”ödmjuka”.

Se Tillägg A5.

^ (Ps. 56:8) Du vet var jag vandrar omkring. Samla mina tårar i din skinnsäck, de är ju uppskrivna i din bok.

^ (Luk. 12:6, 7) Vad kostar fem sparvar? Visst räcker det med två små mynt? Trots det glömmer inte Gud bort* en enda sparv. ^7 Men på er har han till och med räknat alla huvudhåren. Så var inte rädda! Ni är värda mer än många sparvar.

Eller ”förbiser (försummar) inte Gud”.

^ (1 Joh. 3:19, 20) Då vet vi att vi har sanningen. Och vi ska övertyga vårt hjärta om att Gud älskar oss,* ^20 oavsett vad vårt hjärta dömer oss för, för Gud är större än vårt hjärta och vet allt.

Eller ”lugna vårt hjärta inför Gud”.

^ (1 Kor. 3:9) För vi är Guds medarbetare. Ni är Guds åker, Guds byggnad.

^ Se rutan ”Du är värdefull för Jehova”.

^ ***w24 november s. 2-3 Vad kan du göra om du blir orättvist behandlad?***

3. Hur känner Jehova när vi blir orättvist behandlade?

^3 Jehova vill inte att vi ska bli illa behandlade, och han ”älskar rättvisa”. ([Ps. 37:28]) Och Jesus försäkrade oss om att när Jehovas rätta tid är inne så kommer han att se till att alla får rättvisa. ([Luk. 18:7, 8]) Snart kommer Jehova att ta bort allt som gör livet jobbigt, och ingen kommer någonsin att bli orättvist behandlad igen. ([Ps. 72:1, 2])

4. Hur hjälper Jehova oss idag?

^4 Vi måste vänta tills Jehova tar bort alla våra problem. Men redan nu så hjälper han oss att hantera orättvisor. ([2 Petr. 3:13]) Hur då? Genom sitt ord, Bibeln. Där får vi bland annat veta hur vi ska reagera när vi blir orättvist behandlade så att vi inte gör situationen värre. Vi kan också läsa om hur Jesus reagerade när han blev orättvist behandlad. Och vi får råd om vad vi rent praktiskt kan göra om vi hamnar i en sådan situation.

^ (Ps. 37:28) För Jehova älskar rättvisa, han överger inte sina lojala. Han ska alltid skydda dem, men de ondas efterkommande ska tas bort.

^ (Luk. 18:7, 8) Naturligtvis kommer då Gud att se till att hans utvalda, som vädjar till honom dag och natt, får rättvisa. Han är dessutom tålmodig mot dem. ^8 Jag försäkrar er att han genast ska ge dem rättvisa. Men kommer Människosonen verkligen att finna sådan tro på jorden när han kommer tillbaka?”

^ (Ps. 72:1, 2) Gud, ge kungen dina lagar, låt kungasonen få inblick i din rättfärdighet,  ^2 så att han försvarar ditt folks sak med rättfärdighet och låter de svaga få sin rätt.

^ (2 Petr. 3:13) Men vi ser fram emot en ny himmel och en ny jord enligt hans löfte, och där ska rättfärdighet råda.

^ ***w24 december s. 2-4 Bröd genom ett underverk***

3. Vad sa Jesus att apostlarna skulle göra? (Se också bilden.)

^3 Jesus sa så här till sina apostlar: ”De behöver inte gå härifrån, ni kan väl ge dem något att äta.” ([Matt. 14:16]) Men det var inte direkt en lätt uppgift, eftersom det var omkring 5 000 män samlade där. Och räknade man med kvinnorna och barnen kan det ha varit 15 000 som behövde mat. ([Matt. 14:21]) Då sa Andreas: ”Här är en liten pojke som har fem kornbröd och två små fiskar. Men det räcker ju inte långt.” ([Joh. 6:9]) På den tiden var det vanligt att människor åt kornbröd, och de små fiskarna pojken hade kan ha varit saltade och torkade. Men fem bröd och två små fiskar skulle ju aldrig räcka till så många människor. Eller?

4. Vad kan vi lära oss av Johannes 6:11–13? (Se också bilderna.)

^4 Jesus ville vara gästfri mot människorna, så han bad dem dela upp sig i grupper och slå sig ner i gräset. (Mark. 6:39, 40; läs Johannes 6:11–13.) Jesus började med att tacka Gud för bröden och fiskarna. På det sättet visade han att det var Jehova som såg till att de fick mat och att han var tacksam för det. Det här är en bra påminnelse för oss. Vi vill följa Jesus exempel och alltid tacka Jehova innan vi äter, oavsett om vi är ensamma eller har människor omkring oss. Skildringen fortsätter med att Jesus ber apostlarna dela ut maten och att alla äter sig mätta. Det blev till och med rester, och Jesus bad apostlarna samla ihop dem så att de kunde användas senare. Jesus ville inte att något skulle gå till spillo, och det är något som vi kan lära oss mycket av. Om du är förälder kanske du kan gå igenom den här skildringen tillsammans med dina barn och prata om hur viktigt det är att be innan man äter och att vara generös och gästfri som Jesus var.

^ (Matt. 14:16) Men Jesus sa: ”De behöver inte gå härifrån, ni kan väl ge dem något att äta.”

^ (Matt. 14:21) Det var omkring 5 000 män som åt, och dessutom kvinnor och barn.

^ (Joh. 6:9) ”Här är en liten pojke som har fem kornbröd och två små fiskar. Men det räcker ju inte långt.”

^ (Joh. 6:11-13) Jesus tog bröden och tackade Gud. Han delade ut bröden åt dem som satt där, och sedan gjorde han likadant med de små fiskarna. Alla fick så mycket de ville ha. ^12 När de hade ätit sig mätta sa han till lärjungarna: ”Samla ihop allt bröd som är över så att inget går förlorat.” ^13 Så de samlade ihop det som var över av de fem kornbröden när folket hade ätit, och det blev 12 fulla korgar.

^ (Mark. 6:39, 40) Sedan sa han till folket att de skulle dela upp sig i grupper och slå sig ner i det gröna gräset. ^40 Då slog de sig ner, och de var 100 eller 50 i varje grupp.

^ (Joh. 6:11-13) Jesus tog bröden och tackade Gud. Han delade ut bröden åt dem som satt där, och sedan gjorde han likadant med de små fiskarna. Alla fick så mycket de ville ha. ^12 När de hade ätit sig mätta sa han till lärjungarna: ”Samla ihop allt bröd som är över så att inget går förlorat.” ^13 Så de samlade ihop det som var över av de fem kornbröden när folket hade ätit, och det blev 12 fulla korgar.

^ ***w25 januari s. 2-3 Ge Jehova ära***

3. Hur kan vi ära och upphöja Jehova?

^3 Jehova är underbar, och vi kan ära och upphöja honom genom att berätta för andra om hur han är. Vi kan berätta för dem om det fantastiska som han har gjort och om hans varma, fina personlighet. Vi upphöjer också Jehova när vi ger honom äran för det vi klarar av med hans hjälp. ([Jes. 26:12]) Kung David är ett bra exempel på en som gav Jehova ära. När han bad en bön inför hela folket, sa han: ”Dig, Jehova, tillhör storheten och styrkan och skönheten och prakten och värdigheten, för allt i himlen och på jorden är ditt.” Efter den här bönen står det att alla lovprisade Jehova. (1 Krön. 29:11,[20])

4. Hur gav Jesus ära åt Jehova?

^4 När Jesus var på jorden ärade han Jehova genom att berätta att det var Jehova som gav honom kraft att utföra underverk. (Mark. 5:18–20) Han ärade också Jehova genom sitt sätt att prata om honom och sitt sätt att behandla andra. Vid ett tillfälle undervisade han i en synagoga, och bland dem som lyssnade fanns det en kvinna ”som hade varit sjuk i 18 år på grund av en ond ande”. Den här anden hade gjort henne helt hopböjd så att hon inte kunde räta på sig. Så fruktansvärt! Jesus kände med den här kvinnan, gick fram till henne och sa: ”Min syster, du är botad från din sjukdom.” Sedan ”lade han händerna på henne. Genast rätade hon på sig och började ära Gud.” (Luk. 13:10–13) Hon blev helt återställd och fick sin värdighet tillbaka. Hon hade goda skäl att ära Jehova, och det har vi också.

^ (Jes. 26:12) Jehova, du ger oss frid, för allt vi har gjort har vi gjort i din kraft.

^ (1 Krön. 29:11) Dig, Jehova, tillhör storheten och styrkan och skönheten och prakten och värdigheten,* för allt i himlen och på jorden är ditt. Riket tillhör dig, Jehova, du är överhuvud över allt.

Eller ”majestätet”.

^ (1 Krön. 29:20) David sa sedan till de församlade: ”Lovprisa Jehova, er Gud.” Då lovprisade de alla Jehova, sina förfäders Gud, och föll på knä och böjde sig ner inför Jehova och kungen.

^ (Mark. 5:18-20) När Jesus höll på att stiga i båten bad mannen som hade varit demonbesatt att få följa med honom. ^19 Men han lät honom inte göra det utan sa: ”Gå hem till dina släktingar och berätta om allt som Jehova har gjort för dig och hur han har visat dig barmhärtighet.” ^20 Då gick mannen i väg och berättade i Dekạpolis vad Jesus hade gjort för honom, och alla blev förundrade.

^ (Luk. 13:10-13) En sabbat undervisade Jesus i en synagoga. ^11 Det fanns en kvinna där som hade varit sjuk i 18 år på grund av en ond ande. Hon var helt hopböjd och kunde inte räta på sig. ^12 När Jesus fick se henne sa han: ”Min syster, du är botad från din sjukdom”, ^13 och så lade han händerna på henne. Genast rätade hon på sig och började ära Gud.

^ ***w25 februari s. 3 Jehovas förlåtelse fyller oss med tacksamhet***

3. På vilket sätt kan våra synder jämföras med skulder?

^3 Jesus jämförde våra synder med skulder. ([Matt. 6:12], fotnot; [Luk. 11:4], fotnot) När vi syndar är det som att vi får en skuld till Jehova, och den skulden måste betalas. Så om Jehova inte hade sett till att vi kan få förlåtelse för våra synder skulle vi inte bli skuldfria förrän vi dör. ([Rom. 6:7,][23])

4. a) Vilken situation hade vi varit i om Jehova inte hade hjälpt oss? ([Psalm 49:7–9]) b) Vad syftar ordet ”synd” på i Bibeln? (Se rutan ”Synd”.)

^4 Vi hade aldrig kunnat få tillbaka det Adam och Eva gick miste om på egen hand. (Läs Psalm 49:7–9.) Om inte Jehova hade hjälpt oss hade vi inte haft hoppet om att få leva för evigt eller att få uppstå. Då skulle döden vara slutet på allt, precis som det är för djuren. ([Pred. 3:19;] 2 Petr. 2:12)

Synd

I Bibeln kan ordet ”synd” syfta på olika saker:

Den ursprungliga synden, alltså den synd som Adam begick mot Jehova. (1 Mos. 3:17–19;[Rom. 5:14,][17])

Arvsynden, alltså den defekt och ofullkomlighet vi ärvde från Adam. ([Ps. 51:5])

Alla fel vi gör, både medvetet och omedvetet. ([Joh. 8:34;] Jak. 1:14, 15)

5. Vad har vår älskade Far gjort för oss? (Se bilden.)

^5 Hur skulle den unge mannen som nämndes tidigare ha känt det om en rik person erbjöd sig att betala av hans skulder? Han skulle säkert ha känt sig väldigt tacksam och tagit emot den generösa gåvan. Vi är i en liknande situation. Vår älskade Far, Jehova, har gett oss en gåva som betalar av den synd, eller skuld, som vi har ärvt från Adam. Jesus beskrev det så här: ”Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.” ([Joh. 3:16]) Den här gåvan gör det också möjligt för oss att få en nära relation till Jehova.

6. Vad ska vi gå igenom i den här artikeln, och varför det?

^6 Hur kan vi få nytta av den här fantastiska gåvan och få förlåtelse för våra synder? Svaret på den frågan finns i Bibeln. Den pratar om sådant som försoning, lösen, friköpande och att bli förklarad rättfärdig. I den här artikeln ska vi gå igenom vad de här olika begreppen betyder. När vi tänker djupare på det här blir vi ännu mer tacksamma för allt Jehova har gjort för att vi ska få förlåtelse.

^ (Matt. 6:12) Förlåt oss våra synder, precis som vi har förlåtit dem som har syndat mot oss.

^ (Luk. 11:4) Och förlåt oss våra synder, för vi förlåter också dem som syndar mot oss. Och hjälp oss att inte ge efter för frestelser.’”

^ (Rom. 6:7) För den som har dött har blivit frikänd från sin synd.

^ (Rom. 6:23) För den lön synden betalar ut är död, men den gåva Gud ger är evigt liv genom Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Ps. 49:7-9) men ingen av dem kan någonsin friköpa någon annan eller ge Gud en lösen för honom  ^8 (lösenpriset* är så högt att de aldrig kan betala det),  ^9 så att han skulle få leva för alltid och inte se graven.*

Eller ”priset för friköpandet av deras själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

Eller ”gropen”.

^ (Ps. 49:7-9) men ingen av dem kan någonsin friköpa någon annan eller ge Gud en lösen för honom  ^8 (lösenpriset* är så högt att de aldrig kan betala det),  ^9 så att han skulle få leva för alltid och inte se graven.*

Eller ”priset för friköpandet av deras själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

Eller ”gropen”.

^ (Pred. 3:19) för människorna har ett slut och djuren har ett slut, och de går samma slut till mötes. Som den ene dör, så dör den andre, och de har alla samma livsande.* Människan har alltså ingen fördel framför djuren, för allt är tomt och meningslöst.

Eller ”livskraft”.

^ (2 Petr. 2:12) Sådana människor talar nedsättande om sådant de inte vet något om. De är precis som djur, som följer sina instinkter och är födda* till att fångas och dödas. De kommer att drabbas av förintelse på grund av sin ondska.

Eller ”och som av naturen är födda”.

^ (1 Mos. 3:17-19) Och till Adam* sa han: ”Marken ska vara förbannad på grund av dig, eftersom du lyssnade till din hustru och åt av trädet, fastän jag hade befallt dig: ’Du får inte äta av det.’ Så länge du lever ska du få kämpa och slita för att livnära dig av marken. ^18 Den ska ge dig tistlar och törnen, och du ska äta av växterna på marken. ^19 Du ska slita för* ditt bröd* ända till den dag du vänder åter till marken, för av den är du tagen. Jord är du, och jord ska du åter bli.”

Betyder ”jordemänniska”, ”mänsklighet”, ”människosläkte”.

Eller ”I ditt anletes svett ska du äta”.

Eller ”din mat”.

^ (Rom. 5:14) Ändå härskade döden som kung från Adam ända till Mose, även över dem som inte hade syndat* på samma sätt som Adam, han som liknade den som skulle komma.

Eller ”inte hade begått överträdelser (lagbrott)”.

^ (Rom. 5:17) Om en enda människas överträdelse gjorde att döden började härska som kung genom honom, så är det ännu mer säkert att de som får ett överflöd av den generösa omtanken och får rättfärdighetens fria gåva ska leva och härska som kungar genom en enda människa, Jesus Kristus.

^ (Ps. 51:5) Jag föddes med skuld, redan när jag blev till i min mor var jag syndig.

^ (Joh. 8:34) Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Den som syndar är syndens slav.

^ (Jak. 1:14, 15) Nej, när man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär. ^15 Och när begäret växer* föder det synd, och när synden är ett faktum leder den till död.

Ordagrant ”blir havande”.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ ***w25 mars s. 4 Du kan nå målet att bli döpt***

8. a) Vad hjälpte Saul att kunna bli döpt? b) Hur hjälpte Ananias Saul, enligt Apostlagärningarna 22:12–16? (Se också bilden.)

^8 Vad hjälpte Saul att kunna bli döpt? När Jesus pratade med Saul från himlen kom det ett så starkt ljussken att Saul blev blind. ([Apg. 9:3–9]) De tre följande dagarna fastade Saul och tänkte säkert mycket på det han hade upplevt. Han insåg att Jesus var Messias och att Jesus efterföljare hade rätt. Han måste ha fått så dåligt samvete när han tänkte på att han hade haft en del i mordet på Stefanus. ([Apg. 22:20]) Efter tre dagar kom en lärjunge som hette Ananias till Saul. Och han såg till att han fick synen tillbaka och uppmanade honom att bli döpt på en gång. (Läs Apostlagärningarna 22:12–16.) Saul var ödmjuk, så han lyssnade på Ananias och valde att bli döpt. (Apg. 9:17, 18)

9. Vad kan du lära dig av Saul?

^9 Vi kan lära oss mycket av Saul. Han hade kunnat låta stolthet eller rädsla för vad andra skulle tycka hindra honom från att bli döpt. Men det gjorde han inte. Han var ödmjuk och villig att göra förändringar i sitt liv för att kunna bli kristen. ([Apg. 26:14,][19]) Och han valde att bli det, trots att han visste att han kunde bli förföljd. (Apg. 9:15, 16;[20:22, 23]) Efter han hade döpt sig fick han gå igenom flera svåra saker, men han litade alltid på att Jehova skulle hjälpa honom. (2 Kor. 4:7–10) Om du väljer att döpa dig och bli ett Jehovas vittne kan du också få gå igenom svåra saker. Men du kan lita på att Jehova och Jesus kommer att hjälpa dig, vad som än händer. ([Fil. 4:13])

^ (Apg. 22:12-16) Ananịas, en gudfruktig man som följde lagen och som hade gott rykte bland alla judar som bodde där, ^13 kom till mig. Han ställde sig bredvid mig och sa: ’Saul, min broder, du får synen tillbaka!’ Då tittade jag upp, och jag kunde se honom. ^14 Han sa: ’Våra förfäders Gud har utvalt dig till att lära känna hans vilja och se den rättfärdige och höra hans röst, ^15 för du ska vara ett vittne för honom och berätta för alla om det du har sett och hört. ^16 Så tveka inte! Res dig, bli döpt och tvätta bort dina synder genom att anropa hans namn.’

^ (Apg. 9:3-9) Men när han var på väg mot Damaskus och närmade sig staden var det plötsligt ett ljussken från himlen som strålade omkring honom, ^4 och han föll till marken och hörde en röst som sa: ”Saul, Saul, varför förföljer du mig?” ^5 Han frågade: ”Vem är du, herre?” Rösten svarade: ”Jag är Jesus, den som du förföljer. ^6 Res dig upp och gå in i staden, och där ska du få veta vad du måste göra.” ^7 Männen som färdades tillsammans med honom blev helt förstummade, för de hörde ljudet av en röst men såg ingen. ^8 Saul reste sig, och fast ögonen var öppna kunde han inte se någonting. Så de tog hans hand och ledde honom in i Damaskus. ^9 Under tre dagar var han blind, och han varken åt eller drack.

^ (Apg. 22:20) Och när man dödade ditt vittne Stefanus stod jag själv bredvid och samtyckte och vaktade kläderna åt dem som dödade honom.’

^ (Apg. 22:12-16) Ananịas, en gudfruktig man som följde lagen och som hade gott rykte bland alla judar som bodde där, ^13 kom till mig. Han ställde sig bredvid mig och sa: ’Saul, min broder, du får synen tillbaka!’ Då tittade jag upp, och jag kunde se honom. ^14 Han sa: ’Våra förfäders Gud har utvalt dig till att lära känna hans vilja och se den rättfärdige och höra hans röst, ^15 för du ska vara ett vittne för honom och berätta för alla om det du har sett och hört. ^16 Så tveka inte! Res dig, bli döpt och tvätta bort dina synder genom att anropa hans namn.’

^ (Apg. 9:17, 18) Då gav sig Ananịas av och kom in i huset, och han lade sina händer på honom och sa: ”Saul, min broder! Herren Jesus som visade sig för dig på vägen hit har sänt mig för att du ska få synen tillbaka och bli uppfylld av helig ande.” ^18 I samma ögonblick föll det något som liknade fjäll från hans ögon, och han kunde se igen. Sedan reste han sig upp och blev döpt,

^ (Apg. 26:14) Alla föll till marken, och jag hörde en röst som sa till mig på hebreiska: ’Saul, Saul, varför förföljer du mig? Du gör det svårt för dig själv när du spjärnar emot pikstaven.’

^ (Apg. 26:19) Därför, kung Agrippa, har jag gjort det jag blev tillsagd i den himmelska synen.

^ (Apg. 9:15, 16) Men Herren sa: ”Gå till honom, för jag har valt ut honom som mitt redskap,* och han ska bära mitt namn till nationerna och till kungar och till Israels folk. ^16 Och jag ska tydligt visa honom hur mycket han måste lida för mitt namns skull.”

Eller ”den mannen är ett utvalt kärl för mig”.

^ (Apg. 20:22, 23) Nu känner jag mig tvingad av anden att resa till Jerusalem, trots att jag inte vet vad som kommer att hända med mig där. ^23 Jag vet bara att den heliga anden i stad efter stad och gång på gång låter mig förstå att bojor* och svårigheter väntar mig.

Eller ”fängelser”.

^ (2 Kor. 4:7-10) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva. ^8 Vi är pressade på alla sätt, men inte så hårt att vi inte kan röra oss. Vi är rådvilla, men inte helt utan utväg.* ^9 Vi är förföljda, men inte övergivna. Vi är slagna till marken, men inte tillintetgjorda. ^10 Precis som Jesus liv alltid var i fara så får vi med våra kroppar utstå samma behandling som Jesus, för att Jesus liv ska bli uppenbart i vår kropp.

Eller möjligen ”inte helt förtvivlade”.

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ ***w24 september s. 4-5 Låt Bibeln påverka ditt liv***

7, 8. Vad skulle kunna göra det svårt för oss att ta till oss av det vi läser?

^7 Ibland kanske vi läser en hel del utan att egentligen ta in det vi läser. Har det hänt dig att du knappt kommer ihåg det du läste för bara en liten stund sedan? Det har nog hänt oss alla. Och tyvärr skulle det också kunna bli så när vi läser Bibeln. Du kanske har som mål att läsa ett visst antal kapitel i Bibeln varje dag. Och det är bra! Vi ska sätta upp mål och försöka nå dem. ([1 Kor. 9:26]) Men för att få ut så mycket som möjligt av vår bibelläsning måste vi göra mer än att bara läsa.

^8 Vi kan ta en jämförelse. Växter behöver vatten för att överleva. Men om det skulle regna väldigt mycket på kort tid så hinner inte marken suga åt sig av allt vatten, och då hjälper det inte att det kommer mer regn. Marken behöver tid för att ta till sig av regnet som har fallit så att växterna får nytta av det. På liknande sätt är det bra att vi inte läser Bibeln så snabbt att vi inte hinner tänka på det vi läser eller låta det sjunka in. Annars kan det bli svårt att komma ihåg det och använda det i vårt liv. ([Jak. 1:24])

9. Vad ska vi göra om vi märker att vi har lite väl bråttom när vi läser Bibeln?

^9 Har du märkt att du ibland snabbläser Bibeln? Vad behöver du göra då? Sakta ner! Försök tänka på det du läser eller precis har läst. En del kan tycka att det här känns svårt, men det behöver inte vara det. Du kanske kan planera in lite mer tid för att läsa Bibeln, så du hinner stanna upp och tänka på det du har läst. Eller så kanske du kan läsa färre verser och använda resten av tiden till att tänka på det du har läst. Victor, som citerades tidigare, säger: ”Jag försöker läsa kortare stycken i Bibeln, kanske bara ett kapitel. Eftersom jag läser på morgonen så kan jag reflektera över det jag har läst under dagen.” Du väljer själv hur mycket du vill läsa, men det är viktigt att du läser tillräckligt långsamt så att du kan stanna upp och tänka på det du läser. ([Ps. 119:97]; se rutan ”Frågor att fundera över”.)

Frågor att fundera över

Något som kan hjälpa dig att få ut mesta möjliga av din bibelläsning är att ställa dig frågor som:

Vad säger det här om Jehova?

Hur hänger det här ihop med Bibelns tema?

Hur kan jag använda det här i mitt liv?

Hur kan jag använda det här för att hjälpa någon annan?

^ (1 Kor. 9:26) Därför löper jag inte utan mål. Jag riktar mina slag så att jag inte slår i luften.

^ (Jak. 1:24) och ser sin spegelbild men sedan går i väg och omedelbart glömmer hur han ser ut.

^ (Ps. 119:97) Vad jag älskar din lag! Hela dagen finns den i mina tankar.*

Eller ”studerar jag den”.

^ ***w24 april s. 10 Stärk din tillit till Jehovas organisation***

11. Hur kan de äldste visa att de litar på Jehovas organisation? (Se också bilden.)

^11 Hur kan de äldste visa att de litar på Jehovas organisation? När de får anvisningar måste de verkligen sätta sig in i dem och göra det de kan för att följa dem. De kan till exempel få anvisningar om hur de ska hålla olika programpunkter på mötena eller hur de ska be offentligt, men också hur de ska ta hand om vännerna i församlingen. När de äldste följer anvisningarna från organisationen känner sig bröderna och systrarna omhändertagna och älskade av Jehova.

12. a) Varför ska vi samarbeta med de äldste? (Hebréerna 13:7,[17]) b) Varför ska vi fokusera på de äldstes fina sidor?

^12 När de äldste ger oss vägledning vill vi följa den. Då kommer det att bli lättare för dem att utföra sina uppgifter. Bibeln säger att vi ska vara ”lydiga mot dem som har ledningen” och ödmjukt foga oss. (Läs Hebréerna 13:7, 17.) Det kanske inte alltid är så lätt; de äldste är ju inte perfekta. Men om vi skulle fokusera på deras dåliga sidor i stället för på deras fina, skulle vi i själva verket hjälpa våra motståndare. Hur då? Jo, vi skulle underminera förtroendet för Jehovas organisation, och det är precis det våra motståndare vill. Vad kan vi då göra för att upptäcka och avvisa lögner och propaganda som kommer från våra motståndare?

^ (Hebr. 13:7) Kom ihåg dem som har ledningen bland er och som har talat Guds ord till er. Begrunda vad deras levnadssätt leder till, och efterlikna deras tro.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Hebr. 13:7) Kom ihåg dem som har ledningen bland er och som har talat Guds ord till er. Begrunda vad deras levnadssätt leder till, och efterlikna deras tro.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ ***w24 maj s. 10-11 Vad vet vi om hur Jehova kommer att döma människor?***

9. Vad har Jehova berättat för oss i Bibeln?

^9 I Bibeln har Jehova berättat om en del saker han kommer att göra. Där får vi till exempel veta att han kommer att uppväcka ”orättfärdiga” människor som inte fick någon möjlighet att höra de goda nyheterna och ändra sig. ([Apg. 24:15;] Luk. 23:42, 43) Men då uppstår fler viktiga frågor.

10. Vilka andra frågor uppstår?

^10 Kommer ingen av dem som dör under den stora prövningen att få uppstå? Bibeln visar tydligt att människor som motarbetar Jehova och som han och hans himmelska armé tar bort i Harmageddon inte kommer att få uppstå. (2 Thess. 1:6–10) Men hur är det med dem som kanske dör av naturliga orsaker, i någon olycka eller i något våldsdåd? ([Pred. 9:11;][Sak. 14:13]) Kommer några av dem att vara bland ”de orättfärdiga” som får uppstå i den nya världen? Det vet vi helt enkelt inte.

VAD VI VET

11. Vad avgör vilken dom människor kommer att få?

^11 Det är flera saker som vi faktiskt vet om det som kommer att hända. Vi vet till exempel att Jesus kommer att döma människor utifrån hur de har behandlat hans bröder. ([Matt. 25:40]) De som har visat att de stöttar de smorda och Jesus kommer att bli dömda som får. Vi vet också att några av de smorda fortfarande kommer att vara kvar på jorden när den stora prövningen börjar och inte kommer att tas upp till himlen förrän strax innan Harmageddon bryter ut. Så länge de smorda är kvar på jorden är det möjligt att uppriktiga människor kommer att kunna understödja dem och deras arbete. (Matt. 25:31, 32;[Upp. 12:17]) Varför är det här viktigt att känna till?

^ (Apg. 24:15) Och precis som de här männen litar* jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga.

Ordagrant ”hoppas”.

^ (Luk. 23:42, 43) Sedan sa han: ”Jesus, kom ihåg mig när du kommer in i ditt rike.” ^43 Och han svarade: ”Jag försäkrar dig i dag: Du ska vara med mig i paradiset.”

^ (2 Thess. 1:6-10) Med tanke på att Gud är rättvis ska han straffa dem som förföljer er.* ^7 Men ni som lider ska få lindring tillsammans med oss vid Herren Jesus uppenbarelse från himlen med sina mäktiga änglar ^8 i flammande eld, när han tar hämnd på dem som inte känner Gud och på dem som inte lyder de goda nyheterna om vår Herre Jesus. ^9 Dessa ska dömas och straffas med evig tillintetgörelse, avskurna från Herren och hans upphöjda makt, ^10 den dag han kommer för att förhärligas tillsammans med sina heliga och bli ärad och hyllad av alla som tror. Och ni visade verkligen tro på det vi vittnade om.

Eller ”låta en prövning drabba dem som låter prövningar drabba er”.

^ (Pred. 9:11) Vidare såg jag detta under solen: Det är inte alltid de snabba som vinner loppet, de mäktiga som vinner striden, de visa som har maten, de kloka som är rika eller de lärda som får framgång, för alla påverkas av tid och tillfälligheter.*

Eller ”och drabbas av händelser som inte kan förutses”.

^ (Sak. 14:13) Den dagen ska Jehova låta det uppstå stor förvirring bland dem. De ska gripa tag i varandra, och den ene ska lyfta sin hand mot* den andre.

Eller ”angripa”.

^ (Matt. 25:40) Då ska kungen svara: ’Jag säger er att det ni har gjort för en av de minsta av mina bröder, det har ni gjort för mig.’

^ (Matt. 25:31, 32) När Människosonen kommer i sin strålande prakt tillsammans med alla änglarna ska han sätta sig på sin strålande tron. ^32 Alla nationerna ska samlas inför honom, och han ska skilja människor från varandra, precis som en herde skiljer fåren från getterna.

^ (Upp. 12:17) Draken blev rasande på kvinnan och gav sig av för att strida mot dem som är kvar av hennes barn,* de som håller Guds bud och som har uppdraget att vittna om Jesus.

Eller ”avkomlingar”.

^ ***w24 september s. 11 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

13. Varför behövdes rådet i Hebréerna 13:5?

^13 Medan de kristna hebréerna väntade på signalen för att fly behövde de också leva enkelt och inte låta sig styras av kärleken till pengar. (Läs Hebréerna 13:5.) En del av dem hade upplevt svält och fattigdom. (Hebr. 10:32–34) Men även om de tidigare hade uthärdat alla möjliga svårigheter för de goda nyheternas skull kan en del ha börjat känna att de behövde ha pengar för att känna sig trygga. Men inga pengar i världen skulle kunna rädda dem från den kommande katastrofen. ([Jak. 5:3]) Nej, ju mer de älskade sina saker, desto svårare skulle det bli för dem att fly och lämna sina hem och sina ägodelar.

14. Hur kommer en stark tro att påverka våra beslut när det gäller materiella saker?

^14 Om vi fullt och fast tror att slutet är nära för den här världsordningen, kommer det att bli lättare för oss att inte gå i fällan att tänka att det materiella är det som är viktigast. Under den stora prövningen kommer ju alla pengar att förlora sitt värde. Bibeln säger att människor ska ”kasta sitt silver på gatan” därför att de inser att ”varken deras silver eller deras guld” kan ”rädda dem på Jehovas vredes dag”. ([Hes. 7:19]) Så i stället för att gå in för att tjäna så mycket pengar som möjligt behöver vi fatta beslut som kan hjälpa oss att leva ett okomplicerat och balanserat liv. Det skulle inte vara förståndigt att ta onödiga lån eller skaffa en massa saker som det sedan tar tid och energi att sköta om. Vi måste också vara försiktiga så att vi inte blir alltför fästa vid de ägodelar som vi redan har. ([Matt. 6:19,][24]) Det här skulle faktiskt kunna bli ett trosprov för oss medan vi väntar på att slutet ska komma.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (Hebr. 10:32-34) Men kom ihåg hur det var tidigare, när ni nyligen hade blivit upplysta. Då hade ni en hård kamp och fick lida mycket. ^33 Ibland blev ni offentligt utsatta* för hån och prövningar, och ibland stöttade ni dem* som gick igenom sådant. ^34 För ni visade medkänsla med dem som satt i fängelse, och ni accepterade med glädje att man stal era tillhörigheter, eftersom ni visste att ni äger något som är bättre och bestående.

Ordagrant ”exponerade som på en teater”.

Eller ”var ni delaktiga med dem”.

^ (Jak. 5:3) Guldet och silvret har rostat bort, och rosten ska vittna mot er och förtära er. Det ni samlar kommer att bli som en eld i de sista dagarna.

^ (Hes. 7:19) De ska kasta sitt silver på gatan, och de ska känna avsky för sitt guld. Varken deras silver eller deras guld ska kunna rädda dem på Jehovas vredes dag. Det kan inte mätta dem eller fylla deras magar. Det har bara blivit en sten att snava på och har fått dem att synda.

^ (Matt. 6:19) Sluta samla skatter på jorden där mal och rost förstör och där tjuvar bryter sig in och stjäl.

^ (Matt. 6:24) Ingen kan vara slav åt två herrar. Antingen kommer han att hata den ene och älska den andre, eller så kommer han att tycka om den ene och se ner på den andre. Ni kan inte vara slavar åt både Gud och rikedomen.

^ ***w24 december s. 14-15 Hjälp dina barn att få en stark tro***

4. Vad skulle barn kunna undra, och varför?

^4 Dina barn kommer inte att tro på Gud bara för att du gör det. Din tro på Jehova var ju inte medfödd, och det är inte deras heller. Så med tiden kanske barnen börjar undra över sådana frågor som: Hur kan man veta att det finns en Gud? Kan jag verkligen tro på det som står i Bibeln? Bibeln uppmuntrar oss faktiskt att använda vårt förnuft och att undersöka saker för att ta reda på om de stämmer. ([Rom. 12:1;] 1 Thess. 5:21) Så hur kan du hjälpa dina barn att få starkare tro?

^ (Rom. 12:1) Bröder, med tanke på Guds barmhärtighet vädjar jag därför till er att ni ska frambära era kroppar som ett levande och heligt offer som Gud kan godkänna – er tillbedjan som grundar sig på ert förnuft.

^ (1 Thess. 5:21) Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda.

^ ***w24 december s. 15-16 Hjälp dina barn att få en stark tro***

6. Hur kan föräldrar hjälpa sina barn att dra egna slutsatser? Ge ett exempel. (Se också bilden.)

^6 Hjälp dina barn att dra sina egna slutsatser. Föräldrar får många möjligheter att ha intressanta samtal med sina barn om Bibeln och om tron på en Gud. De här möjligheterna kan dyka upp när ni besöker ett museum, en botanisk trädgård eller en utställning på ett av Jehovas vittnens avdelningskontor. När ni besöker ett museum, antingen på plats eller virtuellt, skulle du kunna berätta om en historisk händelse eller ett föremål som kan stärka barnens tro på att Bibeln är sann. Vet dina barn att Guds namn finns på den 3 000 år gamla Mesastenen? Originalet finns på Louvren i Paris. Och det finns en kopia av Mesastenen på utställningen ”Bibeln och Guds namn” på Jehovas vittnens huvudkontor i Warwick i USA. Mesastenen visar att Moabs kung Mesa gjorde uppror mot Israel, och det stämmer med vad Bibeln säger. (2 Kung. 3:4, 5) När dina barn får se sådana här bevis med egna ögon kan de få en starkare tro på att Bibeln är sann. (Jämför 2 Krönikeboken 9:6.)

^ (2 Kung. 3:4, 5) Mesa, Moabs kung, var fåruppfödare och brukade betala 100 000 lamm och 100 000 oklippta baggar i tribut till Israels kung. ^5 Men när Ahab dog gjorde Moabs kung uppror mot Israels kung.

^ (2 Krön. 9:6) Men jag kunde inte tro det förrän jag fick se det med egna ögon, och ändå hade man inte ens berättat hälften om din stora vishet. Du har överträffat alla rykten som jag har hört.

Måndag 2 februari

Han ska sända ut änglarna och samla ihop sina utvalda från de fyra väderstrecken, från jordens yttersta gräns till himlens yttersta gräns. ([Mark. 13:27])

Jesus dog visserligen ”en gång för alla”, men han fortsätter ändå att göra saker för oss. ([Rom. 6:10]) Vad då? Han är fullt upptagen med att göra sådant som är möjligt tack vare lösenoffret. Han är vår kung, vår överstepräst och huvud för församlingen. (1 Kor. 15:25;[Ef. 5:23;][Hebr. 2:17]) Och han har hand om att samla in de smorda och den stora skaran. Och det kommer han att fortsätta göra fram till slutet av den stora prövningen. ([Matt. 25:32]) Han ser också till att vi alla får den andliga mat vi behöver nu under de sista dagarna. ([Matt. 24:45]) Under de 1 000 åren kommer han att fortsätta göra saker för vår skull. Jesus är verkligen en otrolig gåva från Jehova! Han gav sitt liv för oss, och han fortsätter att ge oss så mycket mer. w25.01 24 § 12

^ (Mark. 13:27) Och då ska han sända ut änglarna och samla ihop sina utvalda från de fyra väderstrecken, från jordens yttersta gräns till himlens yttersta gräns.

^ (Rom. 6:10) Den död han dog, dog han för synden en gång för alla, men det liv han lever, lever han för Gud.

^ (1 Kor. 15:25) Han måste nämligen regera som kung tills Gud har lagt alla fiender under hans fötter.

^ (Ef. 5:23) För en man är sin hustrus huvud, precis som Kristus är församlingens huvud, och han är också den som räddar församlingen, sin kropp.

^ (Hebr. 2:17) Därför var det nödvändigt att han blev lik sina ”bröder” i alla avseenden, så att han kunde bli en barmhärtig och trogen överstepräst inför Gud och bära fram ett försoningsoffer för folkets synder.

^ (Matt. 25:32) Alla nationerna ska samlas inför honom, och han ska skilja människor från varandra, precis som en herde skiljer fåren från getterna.

^ (Matt. 24:45) Vem är egentligen den trogne och förståndige tjänaren, som hans herre har satt över sitt tjänstefolk för att ge dem mat i rätt tid?

Tisdag 3 februari

Det är en fri gåva att man blir förklarad rättfärdig genom Guds generösa omtanke, och denna gåva kan vi få för att Kristus Jesus har betalat en lösen som befriar oss. ([Rom. 3:24])

När Jehova förlåter oss gör han det fullständigt och en gång för alla. Det gör att vi kan ha en nära relation till honom. Jehovas förlåtelse är verkligen en gåva. Han förlåter oss inte för att vi förtjänar det, utan för att han älskar oss och är oerhört generös. Vi är verkligen tacksamma för att Jehova ger oss sann förlåtelse! ([Ps. 130:4;][Rom. 4:8]) Men för att Jehova ska förlåta oss är det något vi behöver tänka på. Jesus sa: ”Om ni inte förlåter andra kommer er Far inte heller att förlåta er.” (Matt. 6:14, 15) Vi måste alltså efterlikna Jehova och förlåta andra. w25.02 13 § 18, 19

^ (Rom. 3:24) Så det är en fri gåva att man blir förklarad rättfärdig genom Guds generösa* omtanke, och denna gåva kan vi få för att Kristus Jesus har betalat en lösen som befriar oss.

Eller ”oförtjänta”.

^ (Ps. 130:4) Hos dig finns sann förlåtelse, och därför inger du djup respekt.

^ (Rom. 4:8) Lycklig är den som Jehova inte håller ansvarig* för de synder han begått.”

Eller ”inte avkräver räkenskap”.

^ (Matt. 6:14, 15) För om ni förlåter andra kommer er himmelske Far att förlåta er, ^15 men om ni inte förlåter andra kommer er Far inte heller att förlåta er.

Onsdag 4 februari

Det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga. ([Apg. 24:15])

Tänk på människorna i Sodom och Gomorra. Lot bodde i Sodom, och han var rättfärdig. Men vet vi om Lot predikade för alla? Nej. De var onda, men hade alla fått en chans att lära sig vad som var rätt och vad som var fel? Tänk på vad som hände när en pöbelhop försökte våldta Lots gäster. I Bibeln står det att pöbelhopen bestod av ”alla män i Sodom, både unga och gamla”. ([1 Mos. 19:4;][2 Petr. 2:7]) Men vet vi verkligen att Jehova, som är så barmhärtig, dömde varenda en av dem till evig död utan hopp om någon uppståndelse? Det är sant att Jehova försäkrade Abraham om att det inte ens fanns tio rättfärdiga i staden. ([1 Mos. 18:32]) Så de var orättfärdiga, och det var rätt av Jehova att hålla dem ansvariga för sina handlingar. Men kan vi med säkerhet säga att ingen av dem kommer att bli uppväckt i ”uppståndelsen för de orättfärdiga”? Nej, det kan vi inte! w24.05 2 § 3; 3 § 8

^ (Apg. 24:15) Och precis som de här männen litar* jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga.

Ordagrant ”hoppas”.

^ (1 Mos. 19:4) Innan de hade lagt sig kom en pöbelhop – alla män i Sodom, både unga och gamla – och omringade huset.

^ (2 Petr. 2:7) Men han räddade den rättfärdige Lot, som var djupt oroad på grund av de onda människornas skamlösa uppförande.*

Grekiska: asẹlgeia. Se Ordförklaringar.

^ (1 Mos. 18:32) Till sist sa Abraham: ”Bli inte arg på mig, Jehova, men låt mig bara tala en gång till. Tänk om det bara finns 10.” Då sa han: ”Jag ska inte förstöra staden om det finns 10 rättfärdiga.”

Torsdag 5 februari

Sätt alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också. ([Matt. 6:33])

På grund av förändrade ekonomiska omständigheter har en del tackat ja till jobb som har gjort att de har behövt flytta från sin familj, men flera år senare har många av dem insett att det var ett väldigt dåligt beslut. Så innan du tar ett jobb är det bra att du inte bara tänker på hur mycket du kommer att tjäna, utan också på vad det kommer att kosta andligt sett för både dig och din familj. ([Luk. 14:28]) Fråga dig själv: Hur skulle vårt äktenskap påverkas om vi är ifrån varandra? Skulle jag kunna gå på alla möten, vara med i tjänsten och vara tillsammans med mina bröder och systrar? Och om du har barn behöver du fundera på den här viktiga frågan: Kommer jag att kunna hjälpa dem att få ett nära förhållande till Jehova och förstå vad han tycker om olika saker om jag inte är hemma? ([Ef. 6:4]) Om du har familj och vänner som inte respekterar Bibeln kanske de tycker att du ska göra på ett visst sätt, men kom ihåg att det viktigaste är att tänka på vad Jehova tycker. w25.03 29 § 12

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Luk. 14:28) Om man till exempel vill bygga ett torn börjar man väl med att räkna ut vad det kommer att kosta, för att se om man har råd att slutföra arbetet?

^ (Ef. 6:4) Och ni fäder, irritera inte era barn, utan ta hand om dem genom att fostra och vägleda dem i enlighet med Jehovas vilja.

Fredag 6 februari

Vi ska inte längre vara som barn. ([Ef. 4:14])

Någon som inte arbetar på att bli andligt mogen kan lätt bli lurad av ”människors list och utstuderade planer”, och han kanske börjar lyssna på konspirationsteorier eller avfällingar. Han kanske blir avundsjuk på andra, hamnar i konflikter eller är lättstött. Dessutom kanske han ger efter när han lockas att göra något som är fel. ([1 Kor. 3:3]) Bibeln jämför den andliga mognadsprocessen med hur barn växer upp och blir vuxna. ([Ef. 4:15]) Det finns många saker som barn inte har lärt sig än, så de behöver vägledning. Vi kan ta ett exempel. En mamma kanske säger åt sin lilla dotter att hon måste hålla henne i handen när hon går över gatan. När hon blir äldre kanske hon får lov att gå över gatan själv, men mamman kanske påminner henne om att vara försiktig och se sig för. När hon så småningom blir vuxen kommer hon själv att förstå att hon måste vara försiktig i trafiken. På liknande sätt kommer en andligt mogen person att ta sig tid att fundera på vad Bibeln säger så att han förstår vad Jehova tänker om saken. w24.04 3 § 5, 6

^ (Ef. 4:14) Vi ska alltså inte längre vara som barn, och vi ska inte låta oss kastas hit och dit av vågorna och dras med av varje lärdomsvind och låta oss luras av människors list och utstuderade planer.

^ (1 Kor. 3:3) eftersom ni fortfarande är köttsliga. Det finns ju avundsjuka och osämja bland er, så nog är ni köttsliga och lever som människor i världen.

^ (Ef. 4:15) I stället ska vi tala sanning och visa kärlek så att vi på alla sätt kan växa till i mogenhet under honom som är huvudet, Kristus.

Måndag 9 februari

Hon tog av frukten och åt. När hon senare var med sin man gav hon av frukten även till honom, och han åt också. ([1 Mos. 3:6])

Jehova tog med den här skildringen i Bibeln för att vi ska förstå något som är väldigt viktigt. Den hjälper oss att förstå varför Jehova hatar synd så mycket: synden skiljer oss från honom och den gör att vi dör. ([Jes. 59:2]) Satan hatar både Jehova och oss människor. Det var därför han försökte få Adam och Eva att synda, och det är därför han fortsätter att försöka få oss att synda. Han kan ha trott att han vann över Jehova i Eden, men det han inte insåg var hur kärleksfull Jehova är. Jehovas tanke med oss människor förändrades inte. Han älskar oss, så på en gång såg han till att människor fick ett hopp för framtiden. (Rom. 8:20, 21) Jehova visste att en del av Adam och Evas avkomlingar skulle välja att älska honom och kämpa emot synden. Och han såg till så att människor skulle kunna komma nära honom och bli befriade från synd och död. w24.08 3 § 3, 4

^ (1 Mos. 3:6) Då såg kvinnan att trädet var vackert, och hon tyckte att frukten på trädet såg god och frestande ut. Så hon tog av frukten och åt. När hon senare var med sin man gav hon av frukten även till honom, och han åt också.

^ (Jes. 59:2) Nej, det är era överträdelser som har skilt er från Gud. Era synder har fått honom att dölja sitt ansikte, och han vägrar lyssna på er.

^ (Rom. 8:20, 21) Skapelsen har blivit underkastad tomheten, inte av egen vilja utan genom honom som bestämde det. Samtidigt lades grunden för ett hopp: ^21 Skapelsen ska befrias från slaveriet under förgängelsen och uppnå Guds barns härliga frihet.

Tisdag 10 februari

Avgör vad som är verkligt viktigt. ([Fil. 1:10])

De flesta av oss Jehovas vittnen har ett fullspäckat schema. Vi jobbar för att försörja oss själva och vår familj. ([1 Tim. 5:8]) Och många tar hand om sjuka eller äldre släktingar. Och vi behöver alla ta hand om oss själva och vår hälsa, och det tar ju också tid. Förutom allt det här så har vi olika uppgifter i församlingen. En viktig uppgift som vi alla har är att gå i tjänsten. Bibelläsning är också en av de saker som verkligen är viktiga för oss som tjänar Jehova, så det är något som vi behöver prioritera. I [Psalm 1:1, 2] sägs det: ”Lycklig är den som ... har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den dag och natt.” Det här visar att vi behöver ta oss tid att läsa Bibeln varje dag. Men när är det bäst att läsa Bibeln? Det kan naturligtvis skilja sig åt från person till person. Det viktiga är att man väljer en tid som gör att man kan få till en rutin att läsa Bibeln varje dag. w24.09 3 § 5, 6

^ (Fil. 1:10) så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (Ps. 1:1, 2) Lycklig är den som inte följer de ondas råd, den som inte går på syndarnas väg eller sitter i de hånfullas sällskap,  ^2 utan har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den* dag och natt.

Eller ”läser i den med låg röst”.

Onsdag 11 februari

Var och en ska bära sin egen ansvarsbörda. ([Gal. 6:5])

Behöver andligt mogna personer hjälp från andra ibland? Ja, de kan också behöva be om hjälp. De drar nytta av andras vishet och erfarenhet samtidigt som de förstår att Jehova förväntar att de ska ”bära sin egen ansvarsbörda”. Men någon som inte är andligt mogen kanske förväntar att andra ska tala om för honom vad han ska göra. Precis som vi skiljer oss åt utseendemässigt, så har andligt mogna personer olika starka sidor. En del kan till exempel vara väldigt kloka, andra är oerhört modiga. Några är otroligt generösa, och andra är väldigt omtänksamma. Dessutom kan två andligt mogna personer komma fram till olika beslut i samma situation, men båda stämmer med bibliska principer. Så är det ofta med beslut som grundar sig på vårt samvete. Eftersom vi vet att det är på det här sättet, så är vi inte dömande mot varandra. Det viktigaste är att vi bevarar friden och sammanhållningen. ([Rom. 14:10;][1 Kor. 1:10]) w24.04 4 § 7, 8

^ (Gal. 6:5) Var och en ska nämligen bära sin egen ansvarsbörda.

^ (Rom. 14:10) Men varför dömer du din broder? Eller varför ser du ner på din broder? Vi ska ju alla stå inför Guds domarsäte.

^ (1 Kor. 1:10) Bröder, i vår Herre Jesus Kristus namn uppmanar jag er alla att vara överens i allt ni säger och inte låta det bli grupperingar bland er, utan ni ska vara förenade i samma tänkesätt och samma uppfattningar.

Torsdag 12 februari

När jag tyngdes ner av oro tröstade du mig och lugnade mig. ([Ps. 94:19])

Vad kan du göra om du får kämpa med värdelöshetskänslor? Läs bibelverser som försäkrar dig om att du är värdefull för Jehova, och låt det sedan sjunka in. Jämför dig inte med andra, och fokusera inte på vad du inte kan göra. Jehova förväntar inte mer av dig än vad du kan klara av. (Ps. 103:13, 14) Om du har blivit misshandlad eller utnyttjad, så anklaga inte dig själv för vad förövaren gjorde. Det som hände var absolut inte ditt fel! Kom ihåg att Jehova kommer att döma dem som behandlar andra illa, men han hjälper dem som har blivit illa behandlade. ([1 Petr. 3:12]) Tänk också på att Jehova kan använda dig för att hjälpa andra. Han har bland annat gett dig förmånen att få samarbeta med honom i tjänsten. ([1 Kor. 3:9]) Dina erfarenheter i livet gör förmodligen att du har lättare att förstå andra och hur de känner. Och du kan göra mycket för att hjälpa dem. w24.10 7, 8 § 6, 7

^ (Ps. 94:19) När jag tyngdes ner av oro* tröstade du mig och lugnade mig.

Eller ”När det var många oroande tankar i mitt inre”.

^ (Ps. 103:13, 14) Som en far är barmhärtig mot sina barn, så visar Jehova barmhärtighet mot dem som respekterar honom. ^14 För han vet precis hur vi är skapade, han kommer ihåg att vi är stoft.

^ (1 Petr. 3:12) För Jehovas* ögon vilar på de rättfärdiga, hans öron lyssnar till deras innerliga* bön. Men Jehova* vänder sig emot dem som gör det onda.”

Se Tillägg A5.

Eller ”ödmjuka”.

Se Tillägg A5.

^ (1 Kor. 3:9) För vi är Guds medarbetare. Ni är Guds åker, Guds byggnad.

Söndag 15 februari

Lovprisa Jehova, er Gud. (1 Krön. 29:20)

När Jesus var på jorden ärade han Jehova genom att berätta att det var Jehova som gav honom kraft att utföra underverk. (Mark. 5:18–20) Han ärade också Jehova genom sitt sätt att prata om honom och sitt sätt att behandla andra. Vid ett tillfälle undervisade han i en synagoga, och bland dem som lyssnade fanns det en kvinna ”som hade varit sjuk i 18 år på grund av en ond ande”. Den här anden hade gjort henne helt hopböjd så att hon inte kunde räta på sig. Så fruktansvärt! Jesus kände med den här kvinnan, gick fram till henne och sa: ”Min syster, du är botad från din sjukdom.” Sedan ”lade han händerna på henne. Genast rätade hon på sig och började ära Gud.” (Luk. 13:10–13) Hon blev helt återställd och fick sin värdighet tillbaka. Hon hade goda skäl att ära Jehova, och det har vi också. w25.01 2, 3 § 3, 4

^ (1 Krön. 29:20) David sa sedan till de församlade: ”Lovprisa Jehova, er Gud.” Då lovprisade de alla Jehova, sina förfäders Gud, och föll på knä och böjde sig ner inför Jehova och kungen.

^ (Mark. 5:18-20) När Jesus höll på att stiga i båten bad mannen som hade varit demonbesatt att få följa med honom. ^19 Men han lät honom inte göra det utan sa: ”Gå hem till dina släktingar och berätta om allt som Jehova har gjort för dig och hur han har visat dig barmhärtighet.” ^20 Då gick mannen i väg och berättade i Dekạpolis vad Jesus hade gjort för honom, och alla blev förundrade.

^ (Luk. 13:10-13) En sabbat undervisade Jesus i en synagoga. ^11 Det fanns en kvinna där som hade varit sjuk i 18 år på grund av en ond ande. Hon var helt hopböjd och kunde inte räta på sig. ^12 När Jesus fick se henne sa han: ”Min syster, du är botad från din sjukdom”, ^13 och så lade han händerna på henne. Genast rätade hon på sig och började ära Gud.

Måndag 16 februari

Förlåt oss våra synder. ([Luk. 11:4])

Vi hade aldrig kunnat få tillbaka det Adam och Eva gick miste om på egen hand. ([Ps. 49:7–9]) Om inte Jehova hade hjälpt oss hade vi inte haft hoppet om att få leva för evigt eller att få uppstå. Då skulle döden vara slutet på allt, precis som det är för djuren. ([Pred. 3:19;] 2 Petr. 2:12) Vår älskade Far, Jehova, har gett oss en gåva som betalar av den synd, eller skuld, som vi har ärvt från Adam. Jesus beskrev det så här: ”Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.” ([Joh. 3:16]) Den här gåvan gör det också möjligt för oss att få en nära relation till Jehova. Vi kan få nytta av den här fantastiska gåvan och få förlåtelse för våra synder. w25.02 3 § 3–6

^ (Luk. 11:4) Och förlåt oss våra synder, för vi förlåter också dem som syndar mot oss. Och hjälp oss att inte ge efter för frestelser.’”

^ (Ps. 49:7-9) men ingen av dem kan någonsin friköpa någon annan eller ge Gud en lösen för honom  ^8 (lösenpriset* är så högt att de aldrig kan betala det),  ^9 så att han skulle få leva för alltid och inte se graven.*

Eller ”priset för friköpandet av deras själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

Eller ”gropen”.

^ (Pred. 3:19) för människorna har ett slut och djuren har ett slut, och de går samma slut till mötes. Som den ene dör, så dör den andre, och de har alla samma livsande.* Människan har alltså ingen fördel framför djuren, för allt är tomt och meningslöst.

Eller ”livskraft”.

^ (2 Petr. 2:12) Sådana människor talar nedsättande om sådant de inte vet något om. De är precis som djur, som följer sina instinkter och är födda* till att fångas och dödas. De kommer att drabbas av förintelse på grund av sin ondska.

Eller ”och som av naturen är födda”.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

Tisdag 17 februari

Saul reste sig upp och blev döpt. ([Apg. 9:18])

Vad hjälpte Saul att kunna bli döpt? När Jesus pratade med Saul från himlen kom det ett så starkt ljussken att Saul blev blind. ([Apg. 9:3–9]) De tre följande dagarna fastade Saul och tänkte säkert mycket på det han hade upplevt. Han insåg att Jesus var Messias och att Jesus efterföljare hade rätt. Vi kan lära oss mycket av Saul. Han hade kunnat låta stolthet eller rädsla för vad andra skulle tycka hindra honom från att bli döpt. Men det gjorde han inte. Och han valde att bli kristen, trots att han visste att han kunde bli förföljd. (Apg. 9:15, 16;[20:22, 23]) Efter han hade döpt sig fick han gå igenom flera svåra saker, men han litade alltid på att Jehova skulle hjälpa honom. (2 Kor. 4:7–10) Om du väljer att döpa dig och bli ett Jehovas vittne kan du också få gå igenom svåra saker. Men du kan lita på att Jehova och Jesus kommer att hjälpa dig, vad som än händer. ([Fil. 4:13]) w25.03 4 § 8, 9

^ (Apg. 9:18) I samma ögonblick föll det något som liknade fjäll från hans ögon, och han kunde se igen. Sedan reste han sig upp och blev döpt,

^ (Apg. 9:3-9) Men när han var på väg mot Damaskus och närmade sig staden var det plötsligt ett ljussken från himlen som strålade omkring honom, ^4 och han föll till marken och hörde en röst som sa: ”Saul, Saul, varför förföljer du mig?” ^5 Han frågade: ”Vem är du, herre?” Rösten svarade: ”Jag är Jesus, den som du förföljer. ^6 Res dig upp och gå in i staden, och där ska du få veta vad du måste göra.” ^7 Männen som färdades tillsammans med honom blev helt förstummade, för de hörde ljudet av en röst men såg ingen. ^8 Saul reste sig, och fast ögonen var öppna kunde han inte se någonting. Så de tog hans hand och ledde honom in i Damaskus. ^9 Under tre dagar var han blind, och han varken åt eller drack.

^ (Apg. 9:15, 16) Men Herren sa: ”Gå till honom, för jag har valt ut honom som mitt redskap,* och han ska bära mitt namn till nationerna och till kungar och till Israels folk. ^16 Och jag ska tydligt visa honom hur mycket han måste lida för mitt namns skull.”

Eller ”den mannen är ett utvalt kärl för mig”.

^ (Apg. 20:22, 23) Nu känner jag mig tvingad av anden att resa till Jerusalem, trots att jag inte vet vad som kommer att hända med mig där. ^23 Jag vet bara att den heliga anden i stad efter stad och gång på gång låter mig förstå att bojor* och svårigheter väntar mig.

Eller ”fängelser”.

^ (2 Kor. 4:7-10) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva. ^8 Vi är pressade på alla sätt, men inte så hårt att vi inte kan röra oss. Vi är rådvilla, men inte helt utan utväg.* ^9 Vi är förföljda, men inte övergivna. Vi är slagna till marken, men inte tillintetgjorda. ^10 Precis som Jesus liv alltid var i fara så får vi med våra kroppar utstå samma behandling som Jesus, för att Jesus liv ska bli uppenbart i vår kropp.

Eller möjligen ”inte helt förtvivlade”.

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

Onsdag 18 februari

Jag löper inte utan mål. ([1 Kor. 9:26])

Att läsa Bibeln varje dag är ett bra mål att ha. Men för att få ut så mycket som möjligt av vår bibelläsning måste vi göra mer än att bara läsa. Vi kan ta en jämförelse. Växter behöver vatten för att överleva. Men om det skulle regna väldigt mycket på kort tid så hinner inte marken suga åt sig av allt vatten, och då hjälper det inte att det kommer mer regn. Marken behöver tid för att ta till sig av regnet som har fallit så att växterna får nytta av det. På liknande sätt är det bra att vi inte läser Bibeln så snabbt att vi inte hinner tänka på det vi läser eller låta det sjunka in. Annars kan det bli svårt att komma ihåg det och använda det i vårt liv. ([Jak. 1:24]) Har du märkt att du ibland snabbläser Bibeln? Vad behöver du göra då? Sakta ner! Försök tänka på det du läser eller precis har läst. Du kanske kan planera in lite mer tid för att läsa Bibeln, så du hinner stanna upp och tänka på det du har läst. w24.09 4 § 7–9

^ (1 Kor. 9:26) Därför löper jag inte utan mål. Jag riktar mina slag så att jag inte slår i luften.

^ (Jak. 1:24) och ser sin spegelbild men sedan går i väg och omedelbart glömmer hur han ser ut.

Torsdag 19 februari

Var lydiga mot dem som har ledningen bland er. ([Hebr. 13:17])

När äldstebröder får anvisningar måste de verkligen sätta sig in i dem och göra det de kan för att följa dem. De kan få anvisningar om hur de ska hålla olika programpunkter på mötena eller hur de ska be offentligt, men också hur de ska ta hand om vännerna i församlingen. När de äldste följer anvisningarna från organisationen känner sig bröderna och systrarna omhändertagna och älskade av Jehova. När de äldste ger oss vägledning vill vi följa den. Då kommer det att bli lättare för dem att utföra sina uppgifter. Bibeln säger att vi ska vara ”lydiga mot dem som har ledningen” och ödmjukt foga oss. ([Hebr. 13:7,][17]) Det kanske inte alltid är så lätt; de äldste är ju inte perfekta. Men om vi skulle fokusera på deras dåliga sidor i stället för på deras fina, skulle vi i själva verket hjälpa våra motståndare. Hur då? Jo, vi skulle underminera förtroendet för Jehovas organisation. w24.04 10 § 11, 12

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Hebr. 13:7) Kom ihåg dem som har ledningen bland er och som har talat Guds ord till er. Begrunda vad deras levnadssätt leder till, och efterlikna deras tro.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

Lördag 21 februari

Jehova lever! Prisad vare min klippa! Gud är min räddning, må han bli upphöjd. ([Ps. 18:46])

”Kritiska tider som är svåra att hantera” – det är så Bibeln beskriver vår tid. ([2 Tim. 3:1]) Alla i den här världen är tvungna att hantera många olika problem. Men vi som tjänar Jehova möter dessutom motstånd och förföljelse. Så vad kan hjälpa oss att ändå fortsätta tjäna Jehova? En sak är att vi vet att Jehova är ”den levande Guden”. ([Jer. 10:10;][2 Tim. 1:12]) Han är en verklig person som finns där för oss när vi har det svårt och som letar efter möjligheter att hjälpa oss. (2 Krön. 16:9;[Ps. 23:4]) När vi kommer ihåg att han är den levande Guden kan vi klara av vilka problem vi än råkar ut för. w24.06 20 § 1, 2

^ (Ps. 18:46) Jehova lever! Prisad vare min klippa! Gud är min räddning, må han bli upphöjd.

^ (2 Tim. 3:1) Du ska veta att i de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera.

^ (Jer. 10:10) Men det är Jehova som är Gud. Han är den levande Guden och evighetens Kung. Hans vrede ska få jorden att skaka, och ingen nation kan uthärda hans fördömande.

^ (2 Tim. 1:12) Det är också därför jag får utstå allt detta, men jag skäms inte. Jag känner ju den Gud som jag tror på, och jag är säker på att han kan beskydda det som jag har lämnat i hans vård ända fram till den dagen.

^ (2 Krön. 16:9) För Jehovas ögon sveper över hela jorden för att han ska kunna använda sin styrka och hjälpa* dem som är helhjärtade* mot honom. Du har betett dig som en dåre i det här fallet. Från och med nu kommer man att föra krig mot dig.”

Eller ”kunna visa sin styrka till förmån för”.

Eller ”helt lojala”.

^ (Ps. 23:4) Även om jag vandrar i den djupa skuggans dal fruktar jag inget ont, för du är med mig, din käpp och din stav är min trygghet.*

Eller ”tröstar mig”.

Söndag 22 februari

De rättfärdigas stig är som gryningens ljus, som växer i klarhet tills det är full dag. ([Ords. 4:18])

Vi måste fortsätta lita på Jehovas organisation. När de bröder som tar ledningen inser att det behöver göras justeringar när det gäller hur vi förstår en viss sanning i Bibeln eller hur vi organiserar vårt arbete, så tvekar de inte att göra de förändringarna. Det viktigaste för dem är att de har Jehovas godkännande. De är också noga med att grunda besluten på Bibeln, det mönster som alla som tillhör Jehovas folk måste följa. Paulus skrev: ”Håll fast vid mönstret av sunda ord.” ([2 Tim. 1:13]) ”Mönstret av sunda ord” syftar på de kristna lärorna, som finns i Bibeln. ([Joh. 17:17]) De lärorna är själva grunden för hela vår tro. Jehovas organisation har lärt oss att hålla fast vid det här mönstret. Så länge vi gör det kommer det att gå bra för oss. w24.07 11 § 12, 13

^ (Ords. 4:18) Men de rättfärdigas stig är som gryningens ljus, som växer i klarhet tills det är full dag.

^ (2 Tim. 1:13) Håll fast vid mönstret av sunda ord som du har hört av mig tillsammans med den tro och kärlek som kommer av att vara förenad med Kristus Jesus.

^ (Joh. 17:17) Gör dem heliga med hjälp av sanningen. Ditt ord är sanning.

Måndag 23 februari

Jehova är tålmodig mot er. Han vill ju inte att någon ska drabbas av förintelse, utan vill att alla ska få möjlighet att ändra sig. ([2 Petr. 3:9])

Petrus visste verkligen hur det kändes att ångra sig och få förlåtelse. Det gjorde att han kunde hjälpa andra att förstå vad det innebar. Strax efter pingsten år 33 talade Petrus till en grupp judar och sa rakt ut att de hade dödat Messias. Men han sa också: ”Ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter.” (Apg. 3:14, 15,[17,][19]) Så Petrus visade att när man har ångrat sig måste man också vända om. Det innebär att man förändrar sin inställning, slutar göra det som är fel och börjar leva på ett sätt som Jehova vill. Han sa också att om de gjorde det skulle Jehova utplåna deras synder, alltså förlåta dem fullständigt. Det är verkligen skönt att veta att Jehova förlåter oss helt och hållet när vi ångrar oss, även om vi har syndat allvarligt. w24.08 12 § 14

^ (2 Petr. 3:9) Jehova* är inte sen med att uppfylla sitt löfte, som en del tycker, utan han är tålmodig mot er. Han vill ju inte att någon ska drabbas av förintelse, utan vill att alla ska få möjlighet att ändra sig.

Se Tillägg A5.

^ (Apg. 3:14, 15) Ni förnekade en helig och rättfärdig man och begärde att få en mördare frigiven i stället, ^15 och ni dödade den främste förmedlaren av liv. Men Gud uppväckte honom från de döda, och vi vittnar om det.

^ (Apg. 3:17) Men bröder, jag vet att ni handlade i okunnighet, precis som era styresmän gjorde.

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

Tisdag 24 februari

Lev inte för pengar. ([Hebr. 13:5])

Om vi fullt och fast tror att slutet är nära för den här världsordningen, kommer det att bli lättare för oss att inte gå i fällan att tänka att det materiella är det som är viktigast. Under den stora prövningen kommer ju alla pengar att förlora sitt värde. Bibeln säger att människor ska ”kasta sitt silver på gatan” därför att de inser att ”varken deras silver eller deras guld” kan ”rädda dem på Jehovas vredes dag”. ([Hes. 7:19]) Så i stället för att gå in för att tjäna så mycket pengar som möjligt behöver vi fatta beslut som kan hjälpa oss att leva ett okomplicerat och balanserat liv. Det skulle inte vara förståndigt att ta onödiga lån eller skaffa en massa saker som det sedan tar tid och energi att sköta om. Vi måste också vara försiktiga så att vi inte blir alltför fästa vid de ägodelar som vi redan har. ([Matt. 6:19,][24]) Det här skulle faktiskt kunna bli ett trosprov för oss medan vi väntar på att slutet ska komma. w24.09 11 § 13, 14

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (Hes. 7:19) De ska kasta sitt silver på gatan, och de ska känna avsky för sitt guld. Varken deras silver eller deras guld ska kunna rädda dem på Jehovas vredes dag. Det kan inte mätta dem eller fylla deras magar. Det har bara blivit en sten att snava på och har fått dem att synda.

^ (Matt. 6:19) Sluta samla skatter på jorden där mal och rost förstör och där tjuvar bryter sig in och stjäl.

^ (Matt. 6:24) Ingen kan vara slav åt två herrar. Antingen kommer han att hata den ene och älska den andre, eller så kommer han att tycka om den ene och se ner på den andre. Ni kan inte vara slavar åt både Gud och rikedomen.

Onsdag 25 februari

Den som menar att han står ska se till att han inte faller. ([1 Kor. 10:12])

En del svagheter kommer vi säkert att kunna övervinna. Men andra kanske vi får fortsätta kämpa med. Tänk på Petrus. Han gav efter för människofruktan och förnekade Jesus tre gånger. (Matt. 26:69–75) När han sedan stod inför Sanhedrin var han väldigt modig, och då verkade det som att han hade övervunnit den här rädslan. ([Apg. 5:27–29]) Men några år senare slutade han att äta tillsammans med kristna som inte hade judisk bakgrund, ”eftersom han var rädd för dem som höll fast vid omskärelsen”. (Gal. 2:11, 12) Petrus människofruktan hade alltså dykt upp igen. Och han kanske aldrig blev av med den helt och hållet. Vi kan hamna i en liknande situation. Om vi fortfarande kämpar med en viss svaghet behöver vi följa Jesus råd och fortsätta vara på vår vakt. ([Matt. 26:41]) Fortsätt undvika situationer där du skulle kunna bli frestad att göra något fel, även i perioder när du känner dig stark. Och håll dig till de strategier som har hjälpt hittills. ([2 Petr. 3:14]) w24.07 18, 19 § 17–19

^ (1 Kor. 10:12) Den som menar att han står ska alltså se till att han inte faller.

^ (Matt. 26:69-75) Petrus satt utanför på gården, och en tjänsteflicka kom fram till honom och sa: ”Du var också tillsammans med Jesus från Galileen!” ^70 Men han förnekade det inför alla och sa: ”Jag vet inte vad du pratar om.” ^71 När han gick ut till porthuset fick en annan flicka syn på honom och sa till dem runt omkring: ”Den där mannen var tillsammans med Jesus från Nasaret.” ^72 Han nekade igen, den här gången med en ed: ”Jag känner inte den människan!” ^73 Efter en stund gick de som stod i närheten fram till Petrus och sa: ”Du är visst en av dem, det hörs ju på dialekten.” ^74 Han började förbanna sig själv och svor en ed: ”Jag känner inte den människan!” I samma ögonblick hörde Petrus en tupp gala. ^75 Och han kom ihåg det Jesus hade sagt: ”Innan en tupp gal kommer du att förneka mig tre gånger.” Och han gick ut och grät förtvivlat.

^ (Apg. 5:27-29) De tog med sig apostlarna och ställde dem inför Sanhedrịn. Översteprästen förhörde dem ^28 och sa: ”Vi förbjöd er uttryckligen att undervisa i detta namn, och ändå har ni uppfyllt Jerusalem med er lära, och ni vill ge oss skulden för den mannens död.”* ^29 Petrus och de andra apostlarna svarade: ”Vi måste lyda Gud* mer än* människor.

Ordagrant ”dra den mannens blod över oss”.

Eller ”Gud som vår härskare”.

Eller ”i stället för”.

^ (Gal. 2:11, 12) Men när Kefas kom till Antiokịa tillrättavisade jag honom öppet, eftersom han så uppenbart hade handlat fel.* ^12 Han brukade nämligen äta tillsammans med folk från nationerna, men sedan kom några män från Jakob, och då slutade han göra det och drog sig undan, eftersom han var rädd för dem som höll fast vid omskärelsen.

Eller ”han stod där dömd”.

^ (Matt. 26:41) Håll er vakna och be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar. Viljan är stark,* men kroppen är svag.”

Eller ”Anden är villig”.

^ (2 Petr. 3:14) Mina älskade, eftersom det är detta ni ser fram emot behöver ni göra allt ni kan för att slutligen stå fläckfria och rena i Guds ögon och ha frid.

Torsdag 26 februari

Han gav människor som gåvor. ([Ef. 4:8])

Det finns ingen människa som har gett oss så mycket som Jesus. När han var här på jorden gjorde han ofta underverk för att hjälpa andra. ([Luk. 9:12–17]) Och framför allt så gav han sitt liv för oss. ([Joh. 15:13]) Och han har fortsatt att hjälpa oss efter att han blev uppväckt till himlen. Han lovade att be Jehova ge oss helig ande för att trösta och undervisa oss, och det löftet har han hållit. (Joh. 14:16, 17, fotnot; [16:13]) Och på mötena får vi undervisning så att vi kan hjälpa människor överallt att bli hans lärjungar. (Matt. 28:18–20) Paulus skrev att när Jesus steg upp till himlen så gav han ”människor som gåvor”. ([Ef. 4:7, 8]) Paulus förklarade att de här männen skulle hjälpa församlingen på olika sätt. (Ef. 1:22, 23;[4:11–13]) De är såklart inte fullkomliga, så de gör misstag ibland. ([Jak. 3:2]) Men Jesus använder ändå de här fina bröderna för att hjälpa oss. w24.10 18 § 1, 2

^ (Ef. 4:8) Det sägs ju:* ”När han steg upp i höjden förde han bort fångar, han gav människor som gåvor.”

Eller möjligen ”Han säger ju”.

^ (Luk. 9:12-17) När dagen började lida mot sitt slut kom de tolv fram till honom och sa: ”Skicka i väg folket, så att de kan gå till byarna och gårdarna i närheten och skaffa sig lite mat och få logi för natten. För den här platsen ligger ödsligt till.” ^13 Men han sa: ”Nej, ni kan väl ge dem något att äta.” De svarade: ”Vi har ju bara fem bröd och två fiskar. I så fall måste vi själva gå och köpa mat åt alla.” ^14 Det var faktiskt omkring 5 000 män samlade där. Men han sa till lärjungarna: ”Be dem att sätta sig i grupper med ungefär 50 i varje.” ^15 Då gjorde de det, och alla satte sig ner. ^16 Sedan tog han de fem bröden och de två fiskarna, såg upp mot himlen och bad en bön.* Han bröt bröden i bitar, och så gav han brödet och fiskarna till lärjungarna, som fick dela ut det till folket. ^17 Alla åt och blev mätta, och de samlade ihop det som blev över, och det blev 12 fulla korgar.

Eller ”välsignade dem”.

^ (Joh. 15:13) Ingen har större kärlek än den som ger sitt liv för sina vänner.

^ (Joh. 14:16, 17) Och jag ska be min Far, och han kommer att ge er en annan hjälpare som ska vara med er för evigt, ^17 sanningens ande. Världen kan inte ta emot den, därför att världen inte ser den eller känner den. Ni känner den, eftersom den stannar hos er och är i er.

^ (Joh. 16:13) Men när denne kommer, sanningens ande, ska han vägleda er så att ni förstår hela sanningen, för han kommer inte att tala på eget initiativ, utan det han har hört ska han säga, och han ska berätta om det som ska ske.

^ (Matt. 28:18-20) Jesus gick fram till dem och sa: ”Jag har fått all myndighet, både i himlen och på jorden. ^19 Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (Ef. 4:7, 8) Var och en av oss har fått generös omtanke alltefter hur Kristus har fördelat den fria gåvan. ^8 Det sägs ju:* ”När han steg upp i höjden förde han bort fångar, han gav människor som gåvor.”

Eller möjligen ”Han säger ju”.

^ (Ef. 1:22, 23) Han lade också allt under Kristus fötter och gjorde honom till huvud över allt som gäller församlingen. ^23 Den är hans kropp och är uppfylld av honom, som fullständigt fyller allt.

^ (Ef. 4:11-13) Och han gjorde några till* apostlar, några till profeter, några till evangelieförkunnare och några till herdar och lärare, ^12 för att de skulle föra de heliga till rätta, utföra tjänst och bygga upp Kristus kropp, ^13 tills vi alla uppnår enheten i tron och i den sanna kunskapen om Guds son. Då blir vi fullvuxna och får den fullständiga mognad som hör Kristus till.

Eller ”gav några som”.

^ (Jak. 3:2) Vi syndar* alla många gånger. Den som inte syndar* i ord är fullkomlig och kan tygla hela sin kropp.

Ordagrant ”snavar”.

Ordagrant ”snavar”.

Fredag 27 februari

Insikten ska beskydda dig. ([Ords. 2:11])

David sa till sin son Salomo att det skulle gå bra för honom så länge han lydde Jehova. Men tyvärr vände sig Salomo till andra gudar längre fram i livet. Det här kunde Jehova naturligtvis inte godkänna, och därför gav han honom inte längre den vishet han behövde för att styra landet på ett rättvist och kärleksfullt sätt. (1 Kung. 11:9, 10;[12:4]) Vad kan vi lära oss? Om vi lyder Jehova kommer han att välsigna oss och hjälpa oss. ([Ps. 1:1–3]) Jehova har naturligtvis inte lovat att göra oss rika och kända, som Salomo var. Men om vi lyder Jehova, så kommer han att ge oss den vishet vi behöver för att fatta bra beslut. (Ords. 2:6, 7;[Jak. 1:5]) Hans principer ger oss vägledning när det gäller sådant som arbete, utbildning, underhållning och pengar. Och när vi tillämpar visheten från Bibeln så kommer vi att slippa många problem. (Ords. 2:10, 11) Vi kommer att få fina vänner, och vi kan ha starka och lyckliga familjer. w24.11 10, 11 § 11, 12

^ (Ords. 2:11) ska tankeförmågan vaka över dig och insikten beskydda dig.

^ (1 Kung. 11:9, 10) Jehova blev rasande på Salomo för att han hade vänt sig bort från Jehova, Israels Gud, som hade visat sig för honom två gånger ^10 och som hade varnat honom just för att följa andra gudar. Men han gjorde inte som Jehova hade befallt.

^ (1 Kung. 12:4) ”Din far lade ett tungt ok på oss. Men om du gör din fars hårda arbete mindre krävande och hans tunga* ok lättare, så ska vi tjäna dig.”

Eller ”förtryckande”.

^ (Ps. 1:1-3) Lycklig är den som inte följer de ondas råd, den som inte går på syndarnas väg eller sitter i de hånfullas sällskap,  ^2 utan har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den* dag och natt.  ^3 Han blir som ett träd planterat vid vattenströmmar, ett träd som ger frukt i rätt tid och aldrig tappar sina blad. Allt han gör lyckas han med.

Eller ”läser i den med låg röst”.

^ (Ords. 2:6, 7) För det är Jehova som ger vishet, från honom kommer kunskap och insikt.  ^7 Han förvarar praktisk vishet åt de rättfärdiga, han är en sköld för dem som vandrar klanderfritt.

^ (Jak. 1:5) Men om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp, för Gud ger frikostigt åt alla utan att klandra,* och han ska få vad han ber om.

Eller ”kritisera”.

^ (Ords. 2:10, 11) När visheten kommer in i ditt hjärta och kunskapen gläder din själ,* ^11 ska tankeförmågan vaka över dig och insikten beskydda dig.

Se Ordförklaringar.

Lördag 28 februari

Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda. (1 Thess. 5:21)

Föräldrar får många möjligheter att ha intressanta samtal med sina barn om Bibeln och om tron på en Gud. De här möjligheterna kan dyka upp när ni till exempel besöker ett museum. Du skulle kunna berätta om en historisk händelse eller ett föremål som kan stärka barnens tro på att Bibeln är sann. Vet dina barn att Guds namn finns på den 3 000 år gamla Mesastenen? Det finns en kopia av Mesastenen på utställningen ”Bibeln och Guds namn” på Jehovas vittnens huvudkontor i Warwick i USA. Mesastenen visar att Moabs kung Mesa gjorde uppror mot Israel, och det stämmer med vad Bibeln säger. (2 Kung. 3:4, 5) När dina barn får se sådana här bevis med egna ögon kan de få en starkare tro på att Bibeln är sann. w24.12 14 § 4; 15 § 6

^ (1 Thess. 5:21) Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda.

^ (2 Kung. 3:4, 5) Mesa, Moabs kung, var fåruppfödare och brukade betala 100 000 lamm och 100 000 oklippta baggar i tribut till Israels kung. ^5 Men när Ahab dog gjorde Moabs kung uppror mot Israels kung.

^ ***w24 maj s. 4 Lita på ”hela jordens domare”!***

9. Vad vet vi inte om Salomo?

^9 Men i Bibeln kan vi också läsa om rättfärdiga människor som blev orättfärdiga. Kung Salomo är ett exempel. Han kände verkligen Jehova och visste vad Jehova förväntade, och han fick många välsignelser av honom. Men ändå började han senare tillbe falska gudar. Det här var något som gjorde Jehova väldigt upprörd. Och hela nationen fick lida i hundratals år på grund av det Salomo hade gjort. Vi har tidigare sagt att Salomo kommer att få uppstå, eftersom Bibeln säger att han ”gick till vila hos sina förfäder”. Det uttrycket används också om sådana som var lojala mot Jehova, till exempel kung David. (1 Kung. 11:5–9,[43;] 2 Kung. 23:13) Men bara för att Bibeln använder det här uttrycket är det ingen garanti för att Jehova kommer att uppväcka Salomo. Men en del kanske tänker: ”Står det inte i Bibeln att ’den som har dött har blivit frikänd från sin synd’?” ([Rom. 6:7]) Det stämmer. Men det betyder inte att alla som har dött kommer att bli uppväckta, som om det vore en rättighet att få livet tillbaka. Att bli uppväckt är en gåva från vår kärleksfulle Gud, och han ger den till dem han vill ska få en möjlighet att tjäna honom för evigt. (Job 14:13, 14;[Joh. 6:44]) Kommer Salomo att få den här gåvan? Jehova vet svaret, men det gör inte vi. Det vi vet är att Jehova kommer att göra det som är rätt.

^ (1 Kung. 11:5-9) Och Salomo följde Ạshtoret, sidoniernas gudinna, och Milkom, ammoniternas avskyvärda gud. ^6 Salomo gjorde det som var ont i Jehovas ögon och följde inte Jehova helt och fullt, som hans far David hade gjort. ^7 Det var på den tiden som Salomo byggde en offerhöjd åt Kemosh, moabiternas avskyvärda gud, på berget i närheten av Jerusalem och åt Molek, ammoniternas avskyvärda gud. ^8 Det här gjorde han för alla sina utländska hustrurs skull, som sände upp offerrök och offrade åt sina gudar. ^9 Jehova blev rasande på Salomo för att han hade vänt sig bort från Jehova, Israels Gud, som hade visat sig för honom två gånger

^ (1 Kung. 11:43) Sedan gick Salomo till vila hos sina förfäder och blev begravd i sin far Davids stad. Hans son Rehạbeam efterträdde honom som kung.

^ (2 Kung. 23:13) Och de offerhöjder som låg framför Jerusalem, söder* om Fördärvets berg,* gjorde kungen otjänliga för tillbedjan. Salomo, Israels kung, hade byggt dem åt Ạshtoret, sidoniernas avskyvärda gudinna, åt Kemosh, moabiternas avskyvärda gud, och åt Milkom, ammoniternas vidriga gud.

Ordagrant ”till höger”, dvs. söderut om man står vänd mot öster.

Dvs. Olivberget, i synnerhet dess sydligaste del, som också kallades Förargelsens berg.

^ (Rom. 6:7) För den som har dött har blivit frikänd från sin synd.

^ (Job 14:13, 14) Om du ändå ville gömma mig i graven,* hålla mig dold tills din vrede har lagt sig, sätta en tidsgräns för mig och komma ihåg mig. ^14 Om en människa dör, kan hon då få liv igen? Jag ska vänta så länge mitt tvångsarbete varar, tills min befrielse kommer.

Eller ”Sheol”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

^ ***w24 juni s. 3-4 Vi får vara Jehovas gäster***

6. Hur blir man gäst i Jehovas tält, och var finns hans tält?

^6 På Bibelns tid var ett tält en plats där man kunde få vila och skydd från väder och vind. Och var man gäst i någons tält kunde man räkna med att bli väl omhändertagen. När vi överlämnar oss åt Jehova blir vi gäster i hans tält. ([Ps. 61:4]) Där får vi ett överflöd av andlig mat, och vi får vara tillsammans med andra som också är Jehovas gäster. De som är i hans tält behöver inte befinna sig på en specifik plats. Du kanske till exempel har varit på en specialsammankomst i ett annat land, och då har du träffat andra som också är i Guds tält. Hans tält är där de som tjänar honom är. ([Upp. 21:3])

7. Varför kan man säga att de av Jehovas vänner som har dött fortfarande är gäster i hans tält? (Se också bilden.)

^7 Hur är det med dem av Jehovas vänner som har dött? Kan vi dra slutsatsen att de fortfarande är gäster i hans tält? Ja, för de lever fortfarande i Jehovas minne. Jesus förklarade: ”Att de döda uppstår har även Mose visat i berättelsen om törnbusken, då han kallar Jehova för ’Abrahams Gud och Isaks Gud och Jakobs Gud’. Han är inte de dödas Gud utan de levandes, för i hans ögon lever de alla.” (Luk. 20:37, 38)

^ (Ps. 61:4) Jag vill vara gäst i ditt tält för evigt, under dina vingar söker jag skydd. (Selah)

^ (Upp. 21:3) Och jag hörde en hög röst från tronen säga: ”Se! Guds tält är hos människorna, och han ska bo hos dem, och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem.

^ (Luk. 20:37, 38) Och att de döda uppstår har även Mose visat i berättelsen om törnbusken, då han kallar Jehova för ’Abrahams Gud och Isaks Gud och Jakobs Gud’. ^38 Han är inte de dödas Gud utan de levandes, för i hans ögon lever de alla.”

^ ***w24 augusti s. 13 Jehova vill att alla ska ångra sig***

15, 16. a) Hur fick Paulus hjälp att förstå vad förlåtelse innebär? (1 Timoteus 1:12–15) b) Vad ska vi gå igenom i nästa artikel?

^15 Få människor har varit i större behov av ånger och förlåtelse än Saul från Tarsos, alltså Paulus. Han förföljde brutalt Jesus efterföljare, och de flesta kristna tänkte nog att en sådan som han aldrig kunde ändra sig. Men Jesus visste att han kunde ändra sig. Och både Jesus och Jehova såg fina egenskaper hos Paulus. Jesus sa: ”Jag har valt ut honom som mitt redskap.” ([Apg. 9:15]) Jesus gjorde till och med ett underverk för att hjälpa honom att ångra sig. (Apg. 7:58–8:3;[9:1–9,][17–20]) Efter att Paulus hade blivit kristen uttryckte han ofta hur tacksam han var för att Jehova hade varit så barmhärtig och omtänksam. (Läs 1 Timoteus 1:12–15.) Därför försäkrade han ofta sina bröder och systrar om att Jehova är omtänksam och vill hjälpa människor att ångra sig och vända om. ([Rom. 2:4])

^16 Vid ett tillfälle fick Paulus höra att det var en broder i församlingen i Korinth som levde omoraliskt men som ändå fick vara kvar i församlingen. Hur hanterade Paulus den här situationen? Det han skrev till församlingen kan lära oss mycket om hur kärleksfull Jehova är när han tillrättavisar dem som tjänar honom och hur barmhärtig han är när de ångrar sig. I nästa artikel ska vi se närmare på vad som hände där i församlingen i Korinth.

^ (1 Tim. 1:12-15) Jag är tacksam mot Kristus Jesus, vår Herre, som har gett mig kraft, eftersom han litade på mig och anförtrodde mig en tjänst, ^13 trots att jag hade varit en hädare och en förföljare och en hänsynslös människa. Men jag var okunnig och saknade tro, och därför var han barmhärtig mot mig. ^14 Vår Herre visade mig generös omtanke i överflöd, och jag fick tro och den kärlek som är i Kristus Jesus. ^15 Det här uttalandet är trovärdigt och bör godtas utan förbehåll: Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. Av dem är jag den värste.

^ (Apg. 9:15) Men Herren sa: ”Gå till honom, för jag har valt ut honom som mitt redskap,* och han ska bära mitt namn till nationerna och till kungar och till Israels folk.

Eller ”den mannen är ett utvalt kärl för mig”.

^ (Apg. 7:58-8:3) De släpade ut honom utanför staden och började stena honom. Vittnena som hade anklagat honom lade sina mantlar vid fötterna på en ung man som hette Saul. ^59 Medan de stenade Stefanus vädjade han: ”Herre Jesus, ta emot min ande.” ^60 Sedan föll han på knä och ropade med hög röst: ”Jehova, ställ dem inte till svars för den här synden!” Och när han hade sagt det somnade han in i döden.

8 Saul samtyckte till mordet på Stefanus. Den dagen bröt det ut våldsam förföljelse mot församlingen i Jerusalem, och alla utom apostlarna skingrades över hela Judeen och Samarien. ^2 Några troende män bar bort Stefanus kropp, och man begravde honom och höll en stor sorgehögtid över honom. ^3 Men Saul började förfölja församlingen brutalt. Han trängde in i hus efter hus och släpade ut både män och kvinnor och kastade dem i fängelse.

^ (Apg. 9:1-9) Men Saul var mordlysten och fylld av hat mot Herrens lärjungar. Därför gick han till översteprästen ^2 och bad att få med sig brev till synagogorna i Damaskus för att kunna gripa alla han fann som tillhörde Vägen, både män och kvinnor, och föra dem bundna till Jerusalem. ^3 Men när han var på väg mot Damaskus och närmade sig staden var det plötsligt ett ljussken från himlen som strålade omkring honom, ^4 och han föll till marken och hörde en röst som sa: ”Saul, Saul, varför förföljer du mig?” ^5 Han frågade: ”Vem är du, herre?” Rösten svarade: ”Jag är Jesus, den som du förföljer. ^6 Res dig upp och gå in i staden, och där ska du få veta vad du måste göra.” ^7 Männen som färdades tillsammans med honom blev helt förstummade, för de hörde ljudet av en röst men såg ingen. ^8 Saul reste sig, och fast ögonen var öppna kunde han inte se någonting. Så de tog hans hand och ledde honom in i Damaskus. ^9 Under tre dagar var han blind, och han varken åt eller drack.

^ (Apg. 9:17-20) Då gav sig Ananịas av och kom in i huset, och han lade sina händer på honom och sa: ”Saul, min broder! Herren Jesus som visade sig för dig på vägen hit har sänt mig för att du ska få synen tillbaka och bli uppfylld av helig ande.” ^18 I samma ögonblick föll det något som liknade fjäll från hans ögon, och han kunde se igen. Sedan reste han sig upp och blev döpt, ^19 och han åt lite mat och fick nya krafter. Han stannade en tid hos lärjungarna i Damaskus, ^20 och han började genast predika i synagogorna att Jesus är Guds son.

^ (1 Tim. 1:12-15) Jag är tacksam mot Kristus Jesus, vår Herre, som har gett mig kraft, eftersom han litade på mig och anförtrodde mig en tjänst, ^13 trots att jag hade varit en hädare och en förföljare och en hänsynslös människa. Men jag var okunnig och saknade tro, och därför var han barmhärtig mot mig. ^14 Vår Herre visade mig generös omtanke i överflöd, och jag fick tro och den kärlek som är i Kristus Jesus. ^15 Det här uttalandet är trovärdigt och bör godtas utan förbehåll: Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. Av dem är jag den värste.

^ (Rom. 2:4) Föraktar du Guds stora omtanke, mildhet och tålamod? Förstår du inte att han av omtanke vill hjälpa dig att vända om?

^ ***w24 augusti s. 3-4 Jehova har gjort mycket för att befria oss från synd och död***

5. Vilket hopp gav Jehova mänskligheten? (1 Moseboken 3:15)

^5 Läs 1 Moseboken 3:15. Jehovas dom över Satan gav ofullkomliga människor hopp. Jehova förutsade att en avkomma skulle rädda mänskligheten. Den avkomman skulle till slut krossa Satan och rätta till allt hemskt som han ställt till med. ([1 Joh. 3:8]) Men avkomman skulle också få lida. Satan skulle hugga honom i hälen, alltså få honom dödad. Det här skulle vara oerhört smärtsamt för Jehova. Men Jehova tyckte trots allt att det var värt det, eftersom det skulle rädda väldigt många människor från synd och död.

HUR KUNDE OFULLKOMLIGA MÄNNISKOR PÅ BIBELNS TID BLI GODKÄNDA AV JEHOVA?

6. Vad gjorde Abel, Noa och andra trogna tjänare för att bli vänner med Jehova?

^6 Jehova har steg för steg gjort det tydligare för ofullkomliga människor vad de behöver göra för att bli hans vänner. Adam och Evas son Abel var den första människan som visade att han trodde på Jehova. Han älskade Jehova och ville få hans godkännande och bli hans vän, och därför ville han ge något till Jehova. Abel var herde, så han tog några lamm och offrade dem till Jehova. Hur reagerade Jehova på det? Han ”godkände Abel och hans offergåva”. ([1 Mos. 4:4]) Och Jehova reagerade på samma sätt när andra trogna tjänare offrade till honom, till exempel Noa. (1 Mos. 8:20, 21) När Jehova tog emot de här offren visade han att ofullkomliga människor kan bli godkända av honom och bli hans vänner.*

^ (1 Mos. 3:15) Och jag ska göra dig och kvinnan till fiender och din avkomma och hennes avkomma till fiender. Du ska hugga honom* i hälen,* och han ska krossa* huvudet på dig.”

Dvs. kvinnans avkomma.

Eller ”krossa hans häl”.

Eller ”skada”.

^ (1 Mos. 3:15) Och jag ska göra dig och kvinnan till fiender och din avkomma och hennes avkomma till fiender. Du ska hugga honom* i hälen,* och han ska krossa* huvudet på dig.”

Dvs. kvinnans avkomma.

Eller ”krossa hans häl”.

Eller ”skada”.

^ (1 Joh. 3:8) Den som fortsätter att synda ställer sig på djävulens sida,* för djävulen har syndat ända från början.* Syftet med att Guds son kom* var att han skulle utplåna djävulens gärningar.

Eller ”är av djävulen”.

Eller ”sedan han började”.

Ordagrant ”gjordes uppenbar”.

^ (1 Mos. 4:4) Men Abel tog några av de förstfödda lammen i sin hjord och offrade dem tillsammans med deras fett. Jehova godkände* Abel och hans offergåva,

Eller ”såg med välvilja på”.

^ (1 Mos. 8:20, 21) Sedan byggde Noa ett altare åt Jehova och tog några av de rena djuren och av de rena flygande varelserna och offrade dem som brännoffer på altaret. ^21 Och doften var behaglig* för Jehova. Så Jehova sa till sig själv: ”Aldrig mer ska jag förbanna* marken på grund av människorna, för redan från unga år dras deras hjärta och sinne till det som är ont, och aldrig mer ska jag utplåna allt levande.

Eller ”lugnande”. Ordagrant ”rogivande”.

Eller ”nedkalla ont över”.

^ Jehova godkände offren från de här trogna tjänarna eftersom han visste att Jesus längre fram skulle offra sitt liv och ta bort synd och död för alltid. ([Rom. 3:25])

^ (Rom. 3:25) Gud frambar honom som ett försoningsoffer till nytta för dem som tror på hans blod. På det sättet visade Gud att han följde sina egna normer för rättvisa* när han i sin resonlighet förlät synder som begicks i det flydda.

Eller ”han var rättfärdig”.

^ ***w24 november s. 3-4 Vad kan du göra om du blir orättvist behandlad?***

5. Varför måste vi tänka på hur vi reagerar när vi drabbas av orättvisor?

^5 Vi kan känna oss otroligt sårade och upprörda när vi drabbas av orättvisor. ([Pred. 7:7]) Det gjorde även en del av Jehovas tjänare, till exempel Job och Habackuk. ([Job 6:2, 3;][Hab. 1:1–3]) Det är alltså helt naturligt att känna så. Men vi måste tänka på hur vi reagerar i en sådan situation, så att vi inte gör något dumt.

6. Vad kan vi lära oss av Absaloms reaktion? (Se också bilden.)

^6 När någon behandlar oss eller någon vi älskar orättvist, så kanske vår första reaktion är att vilja ge igen. Men det skulle kunna göra saken mycket värre. Tänk till exempel på Davids son Absalom. Han blev rasande när hans syster Tamar blev våldtagen av deras halvbror Amnon. Och enligt Moses lag förtjänade Amnon att dö för det han hade gjort. ([3 Mos. 20:17]) Det är verkligen inte konstigt att Absalom blev arg, men han hade ingen rätt att ta saken i egna händer. (2 Sam. 13:20–23,[28, 29])

7. Hur reagerade en av dem som skrev Psalmerna när han såg alla orättvisor?

^7 När vi ser att de som behandlar andra orättvist verkar komma undan med det, kanske vi börjar undra om det finns någon poäng med att göra det som är rätt. En av dem som skrev Psalmerna såg att de som behandlade goda människor illa verkade ha ett bra liv. Han sa: ”Sådana är de onda, deras liv är bekvämt.” ([Ps. 73:12]) Han blev så upprörd när han såg alla orättvisor att han började fundera på om det var värt att tjäna Jehova. Han sa: ”Jag försökte förstå det, men det plågade mig.” ([Ps. 73:14,][16]) Han erkände: ”Jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.” ([Ps. 73:2]) Någonting liknande hände en broder som vi kan kalla Alberto.

^ (Pred. 7:7) Förtryck kan driva den vise till vansinne, och mutor grumlar omdömet.*

Eller ”fördärvar hjärtat”.

^ (Job 6:2, 3) ”Om ändå min ångest kunde vägas, läggas i vågskålen tillsammans med min olycka!  ^3 För nu är den tyngre än havets sand. Därför har mina ord varit tanklösa.*

Eller ”dåraktiga”, ”vettlösa”.

^ (Hab. 1:1-3) Ett budskap som profeten Habạckuk* fick i en syn:  ^2 Jehova, hur länge ska jag ropa på hjälp utan att du hör? Hur länge ska jag be om hjälp undan våldet utan att du ingriper?*  ^3 Varför tvingar du mig att se all ondska? Och varför tolererar du förtryck? Varför är det våld och ödeläggelse runt omkring mig? Och varför är det så mycket gräl och konflikter?

Betyder möjligen ”innerlig omfamning”.

Eller ”räddar”.

^ (3 Mos. 20:17) Om en man har sexuellt umgänge med sin syster, sin fars dotter eller sin mors dotter, är det något skamligt. De ska dödas inför folket. Han har dragit skam över sin syster* och måste ta konsekvenserna av sin synd.

Ordagrant ”har blottat sin systers nakenhet”.

^ (2 Sam. 13:20-23) Då frågade hennes bror Ạbsalom henne: ”Har din bror Amnon varit tillsammans med dig? Berätta inte för någon om det som hänt, min syster. Han är ju din bror. Tänk inte mer på* det här.” Sedan levde Tamar isolerad hemma hos sin bror Ạbsalom. ^21 När kung David hörde om det som hade hänt blev han mycket upprörd. Men han ville inte såra sin son Amnons känslor, eftersom han älskade honom. Amnon var nämligen hans förstfödde. ^22 Och Ạbsalom sa inte ett ord till Amnon, varken ont eller gott. Han hatade Amnon för att han hade kränkt hans syster Tamar. ^23 Två år* senare var Ạbsaloms fårklippare i Baal-Hasor, i närheten av Efraim, och Ạbsalom bjöd in alla kungens söner till en fest.

Eller ”Fäst inte ditt hjärta vid”.

Eller ”hela år”.

^ (2 Sam. 13:28, 29) Ạbsalom gav sina tjänare denna order: ”Var beredda, för när vinet har gjort Amnon på gott humör kommer jag att säga till er: ’Slå ihjäl Amnon!’ Då ska ni döda honom. Var inte rädda, det är ju jag som befaller er. Var starka och modiga.” ^29 Ạbsaloms tjänare gjorde precis som han hade befallt med Amnon. Alla de andra kungasönerna rusade då upp och flydde på sina mulor.

^ (Ps. 73:12) Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer.

^ (Ps. 73:14) Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad.

^ (Ps. 73:16) Jag försökte förstå det, men det plågade mig,

^ (Ps. 73:2) Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.

^ ***w25 januari s. 3 Ge Jehova ära***

5. Vilka skäl har vi att respektera Jehova?

^5 Vi ärar Jehova därför att vi har djup respekt för honom. Vi har många skäl att respektera honom: Han är allsmäktig; han har obegränsad kraft. ([Ps. 96:4–7]) Hans enastående vishet är tydlig i allt som han har skapat. Det är han som har gett oss livet och allt vi behöver för att fortsätta leva. ([Upp. 4:11]) Han är lojal. ([Upp. 15:4]) Allt han gör lyckas, och han håller alltid det han har lovat. ([Jos. 23:14]) Inte undra på att profeten Jeremia skrev så här: ”Ingen är som du, Jehova. ... Bland alla visa i nationerna och rikena finns det inte någon som är som du.” ([Jer. 10:6, 7]) Ja, vi har verkligen goda skäl att respektera vår Far, Jehova. Men vi känner inte bara respekt för honom – vi älskar honom.

6. Varför älskar vi Jehova?

^6 Vi ärar Jehova därför att vi älskar honom. Tänk på några saker som gör att vi älskar Jehova: Han är barmhärtig och medkännande. ([Ps. 103:13;][Jes. 49:15]) Han har empati; när vi mår dåligt så berörs han verkligen av det. ([Sak. 2:8]) Han gör det lätt för oss att lära känna honom och bli hans vänner. ([Ps. 25:14;][Apg. 17:27]) Och han är ödmjuk. ”Han böjer sig ner för att se på himmel och jord. Han lyfter den oansenlige ur dyn.” ([Ps. 113:6, 7]) Hur kan någon inte vilja ära Jehova? ([Ps. 86:12])

^ (Ps. 96:4-7) Jehova är stor och värd att lovprisas. Han är mer vördnadsbjudande än någon annan gud.  ^5 Alla folkens gudar är värdelösa gudar, men Jehova är den som har skapat himlen.  ^6 Han omges av värdighet* och prakt, i hans helgedom finns styrka och skönhet.  ^7 Ge Jehova det han är värd, ni folkens släkter, ge Jehova ära för hans härlighet och styrka.

Eller ”majestät”.

^ (Upp. 4:11) ”Jehova,* vår Gud, du är värdig att få härligheten, äran och makten, för du har skapat allt, och det är på grund av din vilja som allt har blivit skapat.”

Se Tillägg A5.

^ (Upp. 15:4) Vem skulle inte respektera dig, Jehova,* och ära ditt namn? Det är ju bara du som är lojal. Alla nationerna ska komma och tillbe inför dig, för dina rättfärdiga domar har uppenbarats.”

Se Tillägg A5.

^ (Jos. 23:14) Själv ska jag snart dö,* och ni vet av hela ert hjärta och av hela er själ* att inte ett enda ord av allt det goda som Jehova, er Gud, har lovat er har slagit fel. Allt har blivit verklighet. Inte ett enda ord har slagit fel.

Ordagrant ”Jag går i dag all jordens väg”.

Se Ordförklaringar.

^ (Jer. 10:6, 7) Ingen är som du, Jehova. Du är stor, och ditt namn är stort och mäktigt.  ^7 Vem skulle inte känna vördnad för dig, nationernas Kung? Det är det enda rätta, för bland alla visa i nationerna och rikena finns det inte någon som är som du.

^ (Ps. 103:13) Som en far är barmhärtig mot sina barn, så visar Jehova barmhärtighet mot dem som respekterar honom.

^ (Jes. 49:15) Kan en mor glömma sitt lilla* barn, sakna medkänsla med den som hon har fött? Även om hon skulle glömma kommer jag aldrig att glömma dig.

Eller ”ammande”.

^ (Sak. 2:8) För så här säger arméernas Jehova, som efter att ha blivit ärad* har sänt mig* till de folk som plundrade er: ’Den som rör vid er, han rör vid min ögonsten.*

Ordagrant ”efter härlighet”.

Syftar möjligen på ängeln.

Eller ”pupillen i mitt öga”.

^ (Ps. 25:14) De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner, sitt förbund gör han känt för dem.

^ (Apg. 17:27) Detta har Gud gjort för att människor ska söka honom, ja leta efter* honom och verkligen finna honom, för han är inte långt borta från någon av oss.

Eller ”känna sig fram efter”.

^ (Ps. 113:6, 7) Han böjer sig ner för att se på himmel och jord.  ^7 Han lyfter den oansenlige ur dyn. Han reser den fattige ur askan*

Eller möjligen ”soptippen”.

^ (Ps. 86:12) Jag prisar dig, Jehova, min Gud, av hela mitt hjärta, och jag ska upphöja ditt namn till evig tid,

^ ***w24 april s. 10-11 Stärk din tillit till Jehovas organisation***

13. Hur har våra motståndare försökt smutskasta organisationen?

^13 Våra motståndare försöker vända positiva saker i organisationen till något negativt. I Bibeln står det till exempel att Jehova förväntar att de som tillber honom ska vara fysiskt, moraliskt och andligt rena. Han säger att de som fortsätter att göra det som är fel och inte vill ångra sig måste bli uteslutna ur församlingen. Och det är något som vi följer. (1 Kor. 5:11–13;[6:9, 10]) Men våra motståndare vänder det här mot oss och anklagar oss för att vara intoleranta, dömande och kärlekslösa.

14. Vem är det som står bakom alla lögner om organisationen?

^14 Inse vem som ligger bakom angreppen på organisationen. Det är djävulen som sprider de här lögnerna. Han är ”far till all lögn”. ([Joh. 8:44;] 1 Mos. 3:1–5) Så det är inte så konstigt att han använder dem som står på hans sida för att sprida falska rykten om Jehovas organisation. Så var det under det första århundradet också.

^ (1 Kor. 5:11-13) Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan. ^12 Det är väl inte min sak att döma dem som är utanför församlingen? Ni dömer dem som är innanför, ^13 medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

^ (1 Kor. 6:9, 10) Vet ni inte att orättfärdiga människor inte ska ärva Guds rike? Bli inte vilseledda.* De som lever ett sexuellt omoraliskt liv, de som tillber avgudar, de som är otrogna mot sin äktenskapspartner, män som utövar homosexualitet eller underkastar sig sådant ^10 och de som är tjuvar, giriga, drinkare, smädare eller utpressare ska inte ärva Guds rike.

Eller ”bedragna”.

^ (Joh. 8:44) Ni har djävulen till far, och ni vill göra hans vilja. Han var en mördare från första början, och han höll inte fast vid sanningen därför att det inte finns någon sanning i honom. Han ljuger därför att det är sådan han är, han är en lögnare och far till all lögn.

^ (1 Mos. 3:1-5) Ormen var det försiktigaste* av alla vilda djur på marken som Jehova Gud hade gjort, och den frågade kvinnan: ”Har Gud verkligen sagt att ni inte får äta av alla träd i trädgården?” ^2 Då sa kvinnan till ormen: ”Vi får äta frukt från träden i trädgården, ^3 men inte frukten från det träd som är mitt i trädgården. För Gud har sagt: ’Ni får inte äta av den, nej inte ens röra den, för då kommer ni att dö.’” ^4 Då sa ormen: ”Ni kommer inte alls att dö. ^5 För Gud vet att den dag ni äter av frukten kommer era ögon att öppnas, och ni kommer att bli som Gud och få kunskap om gott och ont.”

Eller ”listigaste”, ”slugaste”.

^ ***w24 maj s. 11-12 Vad vet vi om hur Jehova kommer att döma människor?***

12, 13. Hur kanske en del reagerar när de ser att det stora Babylon tillintetgörs? (Se också bilderna.)

^12 När det stora Babylon tillintetgörs under den stora prövningen kanske det kommer att gå upp för en del människor att det var precis det här Jehovas vittnen pratade om. Kommer en del som ser det här att börja tro på Jehova? ([Hes. 33:33;][Upp. 17:5])

^13 Om det blir så skulle det påminna om något som hände i Egypten på Moses tid. Bibeln berättar att ”en stor blandad folkskara” lämnade Egypten tillsammans med israeliterna. ([2 Mos. 12:38]) Några av dem kanske började tro på Jehova när de såg att de tio plågorna, som Mose hade varnat för, faktiskt kom. Skulle vi bli besvikna om något liknande hände och människor anslöt sig till oss strax innan slutet, när de ser att det stora Babylon tillintetgörs? Naturligtvis inte! Vi vill efterlikna Jehova, som är ”en barmhärtig och medkännande Gud, som är tålmodig och överflödar av lojal kärlek och sanning”.* ([2 Mos. 34:6])

^ (Hes. 33:33) Men när allt detta går i uppfyllelse – för det ska gå i uppfyllelse – då ska de inse att en profet har varit bland dem.”

^ (Upp. 17:5) På hennes panna var det skrivet ett namn, en hemlighet: ”Det stora Babylon, modern till alla prostituerade och till allt avskyvärt på jorden.”

^ (2 Mos. 12:38) Och en stor blandad folkskara* följde med dem och dessutom en mycket stor hjord av kor, får och getter.

Dvs. en blandad skara icke-israeliter, däribland egyptier.

^ (2 Mos. 34:6) Och Jehova gick förbi och ropade: ”Jehova, Jehova, en barmhärtig och medkännande* Gud, som är tålmodig* och överflödar av lojal kärlek* och sanning.*

Eller ”nådig”.

Eller ”sen till vrede”.

Eller ”kärleksfull omtanke”.

Eller ”trofasthet”.

^ När det stora Babylon är borta kommer alla som tjänar Jehova att prövas under angreppet från Gog i Magog. Om andra ansluter sig till Guds folk efter att det stora Babylon förstörts kommer de också att prövas.

^ ***w25 januari s. 13 Hur kan en man visa att han älskar och respekterar sin fru?***

17. Hur kan en man visa respekt för sin fru?

^17 Var omtänksam och respektfull. En man som älskar sin fru värdesätter och bryr sig om henne. Han ser henne som en dyrbar gåva från Jehova. ([Ords. 18:22;][31:10]) Och därför behandlar han henne på ett omtänksamt och respektfullt sätt, även när de har sex. Han kommer inte att pressa henne att göra något sexuellt som får henne att känna sig obekväm, något som känns förnedrande eller något som går emot hennes samvete.* Han tänker också på hur viktigt det är att han själv har ett gott samvete inför Jehova. ([Apg. 24:16])

18. Vilket mål ska gifta män ha? (Se också rutan ”Fyra sätt att visa din fru respekt”.)

^18 Du som är gift kan vara säker på att Jehova blir väldigt glad när han ser allt du gör för att visa att du älskar och respekterar din fru. Så bestäm dig för att aldrig behandla henne illa, utan istället vara snäll, respektfull och omtänksam mot henne. Då visar du hur mycket du älskar henne och hur mycket hon betyder för dig. Och när du älskar och respekterar din fru skyddar du din viktigaste relation: relationen till Jehova. ([Ps. 25:14])

FYRA SÄTT ATT VISA DIN FRU RESPEKT

Som kristen ska man vara snäll mot andra. ([Kol. 4:6]) Hur kan du som är gift visa att du är det när du pratar med eller om din fru?

1. Gör som Jehova och använd ord som ”snälla” och ”tack”. (1 Mos. 13:14;[15:5]) Det visar inte bara att du är artig, utan också att du respekterar din fru.

2. Berätta för din fru hur mycket du uppskattar henne. (Ords. 31:28, 29) Prata inte med andra om hennes misstag. ([Ps. 50:20])

3. Tänk på Bibelns råd: ”Var villiga att lyssna, vänta med att tala.” ([Jak. 1:19])

4. Prata alltid på ett snällt och lugnt sätt med din fru, även när det handlar om saker där ni båda har starka åsikter. ([Kol. 3:8,][12])

^ (Ords. 18:22) Den som finner en bra hustru finner en skatt, och han får del av Jehovas godhet.*

Eller ”och Jehova visar honom välvilja”.

^ (Ords. 31:10) Vem kan hitta en bra* hustru? Hon är värd mycket mer än koraller.*

Eller ”duktig”.

Se Ordförklaringar.

^ (Apg. 24:16) Därför anstränger jag mig alltid för att ha ett rent samvete inför Gud och människor.

^ (Ps. 25:14) De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner, sitt förbund gör han känt för dem.

^ (Kol. 4:6) Se till att ni alltid uttrycker er på ett vänligt sätt och kryddar era ord med salt. Då kommer ni alltid att veta hur ni ska svara andra.

^ (1 Mos. 13:14) Efter att Abram och Lot hade delat på sig sa Jehova till Abram: ”Var snäll och lyft blicken och se dig omkring från platsen där du står, mot norr och söder, öster och väster,

^ (1 Mos. 15:5) Han bad honom nu att gå ut och sa: ”Var snäll och titta upp mot himlen och räkna stjärnorna om du kan.” Sedan sa han: ”Så många ska dina avkomlingar bli.”

^ (Ords. 31:28, 29) Hennes barn reser sig och berömmer henne, hennes man reser sig och lovordar henne. ^29 Det finns många bra* kvinnor, men du, du överträffar dem alla.

Eller ”duktiga”.

^ (Ps. 50:20) Du sitter och förtalar din egen bror, du avslöjar felen hos* din mors son.

Eller ”du smutskastar”.

^ (Jak. 1:19) Tänk på detta, mina älskade bröder: Var villiga att lyssna, vänta med att tala och håll tillbaka er vrede,

^ (Kol. 3:8) Men nu måste ni göra er av med allt detta: vrede, ilska, ondska, kränkande ord och vulgärt språk.

^ (Kol. 3:12) Som Guds utvalda, heliga och älskade ska ni därför klä er i djup medkänsla, omtänksamhet, ödmjukhet, mildhet och tålamod.

^ Bibeln ger inga detaljer om vilka sexuella handlingar inom äktenskapet som betraktas som rena eller orena. Ett par måste ta ett eget beslut som visar att de har respekt för Jehova, tar hänsyn till varandra och vill ha ett rent samvete. Generellt sett är det här inget som ett gift par pratar med andra om.

^ ***w25 mars s. 14-15 Brinn för tjänsten, precis som Jesus***

1. På vilket viktigt sätt skiljer sig Jehovas vittnen från andra kristna samfund?

EN SAK som skiljer oss Jehovas vittnen från andra kristna samfund är inställningen till att predika. ([Tit. 2:14]) Men även om vi tycker att tjänsten är viktig kan det ändå vara svårt att känna entusiasm för den. Många av oss kanske kan känna igen oss i något som en flitig äldstebroder sa: ”Ibland är jag faktiskt inte så sugen på att gå ut i tjänsten.”

2. Varför kan det ibland vara svårt att fortsätta vara entusiastisk för tjänsten?

^2 Att predika kanske inte alltid känns lika roligt som att vara engagerad i andra former av helig tjänst, som att bygga och underhålla Rikets salar och andra byggnader, att delta i nödhjälpsarbete eller att uppmuntra våra bröder och systrar. Varför är det så? Jo, för när vi gör sådana saker ser vi kanske tydligare resultat och känner att vi åstadkommer något. Vi njuter av den fridsamma och kärleksfulla atmosfären, och vi känner att det vi gör blir uppskattat. Men när vi tänker på tjänsten kanske vi upplever att vi inte får så mycket respons trots att vi predikat på vårt distrikt under många år. Emellanåt träffar vi också personer som reagerar väldigt negativt på vårt budskap. Och med tanke på att vi lever nära slutet så vet vi att vårt budskap troligen bara kommer att bli mer impopulärt. ([Matt. 10:22]) Så vad kan hjälpa oss att hålla lågan vid liv i tjänsten, eller att till och med brinna ännu mer för den?

3. Vad säger liknelsen i [Lukas 13:6–9] om Jesus inställning till tjänsten?

^3 Någon som var väldigt entusiastisk för predikoarbetet var Jesus, och vi kan lära oss mycket av honom. Han slutade aldrig brinna för tjänsten, utan han gick faktiskt in ännu mer för den ju längre tiden gick. (Läs Lukas 13:6–9.) Vid ett tillfälle berättade han en liknelse om en vingårdsarbetare som under tre år hade försökt få frukt från ett fikonträd, men utan resultat. Precis som den här vingårdsarbetaren hade Jesus arbetat hårt under tre år, men väldigt få av de judar han predikade för under den tiden reagerade positivt. Vingårdsarbetaren gav dock inte upp, och det gjorde inte Jesus heller. Han saktade inte ens ner, utan ansträngde sig bara ännu mer för att nå fram till människor.

4. Vilka fyra saker som Jesus gjorde ska vi gå igenom?

^4 Den här artikeln kommer att ta upp vad som gjorde att Jesus kunde brinna för tjänsten, särskilt under de sista sex månaderna av sitt liv på jorden. (Se studienoten ”Därefter” till [Lukas 10:1].) Och det han gjorde och lärde kan hjälpa oss idag att också fortsätta brinna för tjänsten. Vi ska se på fyra saker som hjälpte Jesus att göra det: 1) han fokuserade på Jehovas vilja, 2) han tänkte på profetior, 3) han litade på att Jehova skulle hjälpa honom och 4) han fortsatte tänka positivt om människorna han predikade för.

^ (Tit. 2:14) Kristus gav sig själv för oss för att befria oss från ett liv fyllt av alla slags onda gärningar och rena oss så att vi kan bli ett folk som är hans särskilda egendom och som brinner för att göra goda gärningar.

^ (Matt. 10:22) Ni ska bli hatade av alla på grund av mitt namn, men den som håller ut till slutet ska bli räddad.

^ (Luk. 13:6-9) Sedan berättade han den här liknelsen: ”En man hade ett fikonträd i sin vingård, och han gick och letade efter frukt på det, men det fanns ingen. ^7 Då sa han till vingårdsarbetaren: ’Nu har jag kommit och letat efter frukt på det här fikonträdet i tre år utan att hitta något. Hugg ner det! Varför ska det få stå här och ta plats?’ ^8 Han svarade: ’Herre, låt det stå kvar ett år till, så gräver jag runt det och lägger på gödsel. ^9 Om det börjar bära frukt är det ju bra, men om inte, så är det bara att hugga ner det.’”

^ (Luk. 13:6-9) Sedan berättade han den här liknelsen: ”En man hade ett fikonträd i sin vingård, och han gick och letade efter frukt på det, men det fanns ingen. ^7 Då sa han till vingårdsarbetaren: ’Nu har jag kommit och letat efter frukt på det här fikonträdet i tre år utan att hitta något. Hugg ner det! Varför ska det få stå här och ta plats?’ ^8 Han svarade: ’Herre, låt det stå kvar ett år till, så gräver jag runt det och lägger på gödsel. ^9 Om det börjar bära frukt är det ju bra, men om inte, så är det bara att hugga ner det.’”

^ (Luk. 10:1) Därefter valde Herren ut 70 andra och skickade ut dem två och två i förväg till varje stad och plats dit han själv skulle gå.

^ ***w24 augusti s. 22-23 Hur visar de äldste kärlek och barmhärtighet?***

12, 13. Hur kan de äldste ge den som har syndat tid att ångra sig? (Se också bilden.)

^12 De äldste efterliknar Jesus och är inte snabba att dra slutsatsen att den som har syndat inte kommer att ångra sig. En del kanske ångrar sig redan första gången kommittén av äldstebröder träffar dem, medan andra behöver mer tid. Så äldstebröderna kanske ser till att få träffa personen mer än en gång. Efter det första mötet kanske han börjar tänka på det de äldste har sagt, och han kanske ber Jehova om förlåtelse. ([Ps. 32:5;][38:18]) Och nästa gång de träffar honom kanske han visar en helt annan inställning än vid första tillfället.

^13 För att hjälpa den som har syndat att ångra sig behöver de äldste vara medkännande och snälla. De ber att Jehova ska välsigna deras ansträngningar och hoppas att den som har syndat ska inse vad han har gjort och ångra sig. (2 Tim. 2:25, 26)

^ (Ps. 32:5) Till slut bekände jag min synd för dig, jag dolde inte mitt felsteg. Jag sa: ”Jag ska bekänna mina överträdelser för Jehova.” Och du förlät mina synder, mina felsteg. (Selah)

^ (Ps. 38:18) Jag bekände mitt felsteg, för min synd plågade mig.

^ (2 Tim. 2:25, 26) och med mildhet vägleda dem som säger emot. Kanske Gud ger dem möjlighet att ångra sig, så att de får ingående kunskap om sanningen, ^26 tar sitt förnuft till fånga och tar sig ur djävulens snara, där han håller dem fångna för att göra hans vilja.

^ ***w24 december s. 4-5 Bröd genom ett underverk***

5. Vad ville folket att Jesus skulle bli, och hur reagerade han på det?

^5 Människorna var imponerade av Jesus sätt att undervisa och att han kunde göra underverk. De visste att Mose hade sagt att Gud skulle ge dem en särskild profet, så de kanske tänkte att Jesus var den profeten. (5 Mos. 18:15–18) De tänkte förmodligen att Jesus skulle vara en otroligt bra ledare, som kanske till och med kunde se till att alla i Israel alltid hade mat. Därför ville de föra bort honom för att göra honom till kung. (Joh. 6:14, 15) Om Jesus hade låtit dem göra det hade han tagit ställning för judarna, som på den tiden var under romerskt styre. Men istället drog sig Jesus undan till berget. Så trots att andra försökte få honom att engagera sig politiskt tog han inte ställning. Han är verkligen ett bra exempel för oss.

6. Hur kan vi efterlikna Jesus? (Se också bilden.)

^6 Ingen kommer förmodligen att be oss få fram bröd genom ett underverk eller bota sjuka eller försöka göra oss till kung. Men någon kanske försöker få oss att engagera oss politiskt genom att stötta eller rösta på någon som de tror skulle bli en bra ledare. Men då kan vi få hjälp av att tänka på hur Jesus gjorde. Han vägrade bli inblandad i politik, och han sa till och med: ”Mitt rike är ingen del av den här världen.” ([Joh. 17:14;][18:36]) Vi vill efterlikna Jesus sätt att tänka och handla. Precis som han är vi lojala mot Guds rike. Vi berättar för andra om det och ber att det snart ska komma. ([Matt. 6:10]) Nu ska vi gå tillbaka till skildringen om när Jesus gav människor bröd genom ett underverk och se vad mer vi kan lära oss.

^ (5 Mos. 18:15-18) Jehova, er Gud, ska ge er en profet som är lik mig, en av era egna bröder. Honom ska ni lyssna på. ^16 Detta är ett svar på det ni bad Jehova, er Gud, om den dag ni var församlade vid Horeb. Ni sa då: ’Låt oss slippa höra Jehovas, vår Guds, röst igen och slippa se den här stora elden, annars kommer vi att dö.’ ^17 Då sa Jehova till mig: ’De har rätt i det de säger. ^18 Jag ska ge dem en profet som är lik dig, en av deras egna bröder, och jag ska lägga mina ord i hans mun, och han ska förmedla allt det jag befaller honom.

^ (Joh. 6:14, 15) När människorna såg underverket sa de: ”Det här måste vara den profet som skulle komma hit till världen.” ^15 Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam.

^ (Joh. 17:14) Jag har gett dem ditt ord, men människor har hatat dem eftersom de inte är någon del av världen, precis som jag inte är någon del av världen.

^ (Joh. 18:36) Jesus svarade: ”Mitt rike är ingen del av den här världen. Om det hade varit en del av den här världen skulle mina efterföljare ha kämpat för att jag inte skulle bli överlämnad åt judarna. Men nu är mitt rike inte härifrån.”

^ (Matt. 6:10) Vi ber att ditt rike ska komma och att din vilja ska ske på jorden, precis som i himlen.

^ ***w25 januari s. 25 Vad kan vi lära oss av lösenoffret?***

16. Vad kan vi göra för att bli mer lika Jehova och Jesus?

^16 När du studerar är det bra att du tänker på hur du kan tillämpa det du får lära dig. Du kan till exempel försöka ta efter Jehovas rättvisa genom att inte göra skillnad på människor. Och när du tänker på hur mycket Jesus älskade Jehova och människor kan du bli motiverad att göra Jehovas vilja och hjälpa andra, även om det innebär att du får göra en del uppoffringar. Och du kan göra som Jesus och berätta de goda nyheterna för andra, så att de också får möjlighet att dra nytta av Jehovas fantastiska gåva till mänskligheten.

17. Vad ska vi gå igenom i nästa artikel?

^17 Ju mer vi lär oss om lösenoffret, desto mer kommer vi att älska Jehova och Jesus, och då kommer de att älska oss ännu mer. ([Joh. 14:21;][Jak. 4:8]) Så använd dig av allt som Jehova har gett dig för att du ska kunna lära dig mer om lösenoffret. I nästa artikel ska vi se några välsignelser vi får tack vare att Jesus dog för oss och hur vi kan visa att vi är tacksamma för det Jehova och Jesus har gjort för oss.

^ (Joh. 14:21) Den som har tagit emot mina bud och håller dem, han älskar mig. Och den som älskar mig, han kommer att bli älskad av min Far, och jag kommer att älska honom och visa mig tydligt för honom.”

^ (Jak. 4:8) Närma er Gud, så ska han närma sig er. Gör era händer rena, ni syndare, och rena era hjärtan, ni obeslutsamma.

^ ***w25 februari s. 9 Vad betyder Jehovas förlåtelse för dig?***

7. Vad gör Jehova med våra synder? (Mika 7:18, 19)

^7 Jehova bär alltså i väg synderna långt bort från oss. Men vad gör han sedan? Behåller han dem? Nej. Kung Hiskia skrev så här om Jehova: ”Du har kastat alla mina synder bakom dig”, eller ”avlägsnat alla mina synder ur din åsyn”, som det står i fotnoten. ([Jes. 38:9,][17]) Det här bildspråket visar att Jehova tar synderna från den som ångrar sig och kastar bort dem så att han inte ser dem längre. Enligt en ordbok kan det Hiskia sa också uttryckas så här: ”Du har gjort så att det är som om mina synder aldrig har begåtts.”* Det finns ett annat bildspråk som belyser samma sak i Mika 7:18, 19. (Läs.) Där står det att Jehova kastar våra synder i havets djup. På Bibelns tid var det omöjligt att få tillbaka något som man hade kastat ner i havet.

8. Vad har vi lärt oss om Jehovas sätt att förlåta?

^8 De här bildspråken hjälper oss att förstå att när Jehova förlåter oss tar han bort vår synd fullständigt, så att vi inte längre behöver ha dåligt samvete. Det är precis som David sa: ”Lyckliga är de som har fått sina överträdelser förlåtna och sina synder övertäckta. Lycklig är den som Jehova inte håller ansvarig för de synder han begått.” ([Rom. 4:6–8]) Det är verkligen sann förlåtelse!

^ (Mik. 7:18, 19) Vilken gud är som du? Du förlåter synd och bortser från överträdelserna hos dem som är kvar av ditt folk.* Du håller inte fast vid din vrede för evigt, för du älskar lojal kärlek. ^19 Du ska visa oss barmhärtighet igen och besegra* våra synder. Du ska kasta alla våra synder i havets djup.

Ordagrant ”din arvedel”.

Eller ”trampa ner”.

^ (Jes. 38:9) En text av Hiskia, Judas kung, som han skrev när han hade blivit frisk från sin sjukdom.

^ (Jes. 38:17) I stället för frid hade jag stor bitterhet. Men eftersom du höll av mig räddade du mig från gravens djup. Du har kastat alla mina synder bakom dig.*

Eller ”avlägsnat alla mina synder ur din åsyn”.

^ (Mik. 7:18, 19) Vilken gud är som du? Du förlåter synd och bortser från överträdelserna hos dem som är kvar av ditt folk.* Du håller inte fast vid din vrede för evigt, för du älskar lojal kärlek. ^19 Du ska visa oss barmhärtighet igen och besegra* våra synder. Du ska kasta alla våra synder i havets djup.

Ordagrant ”din arvedel”.

Eller ”trampa ner”.

^ (Rom. 4:6-8) David säger på liknande sätt att den som Gud betraktar som rättfärdig oberoende av gärningar är lycklig: ^7 ”Lyckliga är de som har fått sina överträdelser förlåtna och sina synder övertäckta. ^8 Lycklig är den som Jehova inte håller ansvarig* för de synder han begått.”

Eller ”inte avkräver räkenskap”.

^ W.A. VanGemeren (red.), 1997: New International Dictionary of Old Testament Theology & Exegesis.

^ ***w24 april s. 20 Stanna kvar i det andliga paradiset***

1. Vad är det andliga paradiset, och hur känner de som är i det?

DET finns faktiskt ett paradis på jorden i dag. I det här paradiset är det en fridfull atmosfär, och de miljoner människor som är där är fullt upptagna med att göra bra saker för andra. De vill aldrig någonsin lämna det. Och de vill att så många som möjligt ska komma in i det och få uppleva den här unika miljön. Vad är det här för paradis? Det är det andliga paradiset.*

2. Vad är så speciellt med det andliga paradiset?

^2 Det är fantastiskt att Jehova har skapat en lugn och harmonisk miljö mitt i Satans värld, som är full av hat och ondska. ([1 Joh. 5:19;][Upp. 12:12]) Jehova förstår hur negativt det här samhället påverkar människor. Han har därför sett till att det finns en trygg miljö där vi kan få det vi behöver för att må bra andligen. Bibeln beskriver det andliga paradiset som en plats där vi får skydd och som ”en välbevattnad trädgård”. ([Jes. 4:6;][58:11]) Vi är så tacksamma mot Jehova för att han har sett till att det finns en sådan här plats, där vi kan må bra trots att vi lever i en väldigt svår tid. ([Jes. 54:14;][2 Tim. 3:1])

^ (1 Joh. 5:19) Vi vet att vi står på Guds sida,* men hela världen är i den ondes våld.

Eller ”är av Gud”.

^ (Upp. 12:12) Jubla därför, ni himlar och ni som bor i dem! Men olycka över jorden och havet, för djävulen har kommit ner till er, och han är rasande eftersom han vet att hans tid är kort.”

^ (Jes. 4:6) Och det ska finnas en hydda som ger skugga undan dagens hetta och skydd undan oväder och regn.

^ (Jes. 58:11) Jehova ska alltid leda dig och mätta dig, till och med i ett förtorkat land. Han ska ge styrka åt benen i din kropp, och du ska bli som en välbevattnad trädgård, som en aldrig sinande vattenkälla.

^ (Jes. 54:14) Rättfärdighet ska vara din fasta grund. Du ska flyttas långt bort från förtrycket, du ska inte vara rädd eller behöva frukta något, för inget skrämmande ska komma i närheten av dig.

^ (2 Tim. 3:1) Du ska veta att i de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera.

^ FÖRKLARING AV UTTRYCK: Det andliga paradiset är den andliga miljö som vi som tillber Jehova befinner oss i. I det här paradiset har vi en bra relation till varandra och till Jehova.

^ ***w24 maj s. 21-22 Hur hittar man någon att gifta sig med?***

4. Vad har en del bett om?

^4 Om du skulle vilja hitta någon att gifta dig med har du säkert berättat det för Jehova i bön. ([Fil. 4:6]) Jehova har naturligtvis inte lovat någon en äktenskapspartner, men han bryr sig verkligen om hur du känner och vad du behöver, och han kan hjälpa dig under tiden du väntar på att hitta någon. Så fortsätt berätta för Jehova om dina känslor och önskningar. ([Ps. 62:8]) Be om tålamod och vishet. ([Jak. 1:5]) John,* en broder i USA, berättar vad han tar med i sina böner: ”Jag berättar för Jehova vilka egenskaper jag skulle vilja se hos en syster, och så ber jag att det ska öppnas en möjlighet att träffa någon. Jag ber också att han ska hjälpa mig att jobba på de egenskaper som kommer att göra mig till en bra äkta man.” Tanja, en syster från Sri Lanka, säger: ”Medan jag håller ögonen öppna efter någon att gifta mig med ber jag att Jehova ska hjälpa mig att vara lojal mot honom och att kunna känna mig positiv och glad.” Även om du kanske inte hittar en partner så fort som du hade hoppats, så lovar Jehova att han ska ta hand om dig, både fysiskt och känslomässigt. ([Ps. 55:22])

^ (Fil. 4:6) Var inte bekymrade för någonting, utan be innerligt och uttryck er tacksamhet, så att Gud får veta alla era innersta önskningar.

^ (Ps. 62:8) Förlita er alltid på honom, du folk. Öppna ert hjärta för honom. Gud är en tillflykt för oss. (Selah)

^ (Jak. 1:5) Men om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp, för Gud ger frikostigt åt alla utan att klandra,* och han ska få vad han ber om.

Eller ”kritisera”.

^ (Ps. 55:22) Kasta din börda på Jehova, han kommer att hjälpa dig. Han låter aldrig den rättfärdige falla.*

Eller ”vackla”.

^ Några namn har ändrats.

^ ***w24 maj s. 22 Hur hittar man någon att gifta sig med?***

6. Vad behöver de som vill gifta sig komma ihåg?

^6 Men var försiktig så att det här med att hitta någon inte blir så viktigt för dig att det blir det enda du tänker på. ([Fil. 1:10]) Det som kommer att göra dig verkligt lycklig är att du har en nära vänskap med Jehova, inte att du gifter dig. ([Matt. 5:3]) Och medan du är singel kanske du har större frihet att göra mer i tjänsten. (1 Kor. 7:32, 33) Använd den tiden på bästa sätt. Jessica, en syster från USA, var nästan 40 när hon gifte sig. Hon säger: ”Jag hade fullt upp i tjänsten, och det hjälpte mig att känna mig nöjd fast jag gärna ville gifta mig.”

^ (Fil. 1:10) så att ni kan avgöra vad som är verkligt viktigt. Då kan ni vara rena fram till Kristus dag och undvika att bli orsak till att andra snavar,

^ (Matt. 5:3) ”Lyckliga är de som längtar efter att fylla sitt andliga behov, för himmelriket tillhör dem.

^ (1 Kor. 7:32, 33) och jag vill verkligen att ni ska slippa bekymmer. Den ogifte mannen är upptagen av det som har med Herren att göra, hur han ska vara Herren till lags. ^33 Men den gifte mannen är upptagen av det som har med världen att göra, hur han ska vara sin hustru till lags,

^ ***w24 maj s. 30-31 Vad ska man tänka på om man är ihop med någon?***

13. Hur kan ett par avgöra hur länge de ska vara ihop?

^13 Hur länge ska man vara ihop? Förhastade beslut får ofta dåliga konsekvenser. ([Ords. 21:5]) Så ni behöver vara tillsammans tillräckligt länge för att kunna lära känna varandra bra. Men det är samtidigt inte bra att dra ut på det i onödan. Bibeln säger: ”Utdragen väntan gör hjärtat sjukt.” ([Ords. 13:12]) Och dessutom är det så att ju längre ni är ihop, desto svårare kan det bli för er att inte bli alltför intima. ([1 Kor. 7:9]) Men egentligen är det viktiga inte hur lång tid ni har varit ihop. Så fokusera inte för mycket på det, utan fråga i stället dig själv: Vad mer behöver jag veta om den andre för att kunna ta ett beslut?

SÅ KAN ANDRA UNDERLÄTTA FÖR PAR SOM ÄR IHOP

14. Hur kan man rent praktiskt hjälpa ett par som är ihop? (Se också bilden.)

^14 Hur kan man hjälpa ett par som är ihop? Man kan bjuda hem dem på lite mat, ta med dem på den andliga familjekvällen eller göra något annat roligt ihop. ([Rom. 12:13]) Det kan hjälpa dem att lära känna varandra bättre. Behöver de kanske skjuts någonstans? Eller behöver de någonstans att vara där de kan prata ostört utan att vara ensamma? I så fall kanske du kan vara den som hjälper dem. ([Gal. 6:10]) Alicia, som nämndes tidigare, tänker tillbaka på vad hon och Aschwin uppskattade. Hon berättar: ”Vi var så tacksamma att några vänner sa att vi kunde komma hem till dem om vi behövde någonstans att vara.” Om ett par som är ihop frågar dig om något sådant kan du se det som en möjlighet att underlätta för dem. Tänk i så fall på att de kan behöva tid att prata ostört, så ge dem möjlighet att göra det utan att för den skull lämna dem helt ensamma. ([Fil. 2:4])

^ (Ords. 21:5) Den flitiges planer lyckas, men att handla förhastat leder bara till fattigdom.

^ (Ords. 13:12) Utdragen väntan* gör hjärtat sjukt, men en uppfylld önskan är ett livets träd.

Eller ”Ouppfyllda förväntningar”.

^ (1 Kor. 7:9) Men om de saknar självbehärskning kan de gifta sig, för det är bättre att gifta sig än att brinna av begär.

^ (Rom. 12:13) Dela med er till de heliga efter deras behov. Var alltid gästfria.

^ (Gal. 6:10) Låt oss därför göra gott mot alla så länge vi har möjlighet till det, men särskilt mot dem som är våra bröder och systrar i tron.

^ (Fil. 2:4) Tänk inte bara på ert eget bästa,* utan också på andras.

Eller ”era egna intressen”.

^ ***w24 augusti s. 22 Hur visar de äldste kärlek och barmhärtighet?***

9, 10. Hur kan de äldste hjälpa någon att förstå vad som ledde fram till att han syndade och hur det har påverkat hans relation till Jehova?

^9 De äldste försöker förstå vad det var som ledde fram till att någon syndade. Vad är det som har gjort att hans relation till Jehova har försämrats? Har han slutat studera Bibeln och gå i tjänsten? Ber han inte längre, eller har hans böner bara blivit mekaniska? Har han slutat kämpa emot felaktiga impulser? Vilka umgås han med, och vilken underhållning har han valt? Hur kan det här ha påverkat honom? Inser han hur Jehova har påverkats av det han har gjort?

^10 När de äldste ställer väl genomtänkta frågor, utan att fördenskull fråga om onödiga detaljer, hjälper de honom att förstå vad det var som gjorde att hans relation till Jehova blev sämre och vad som fick honom att synda. ([Ords. 20:5]) De kanske också kan använda illustrationer för att hjälpa honom att förstå varför det han gjorde var fel, precis som Natan gjorde med David. Och det kan vara så att han redan vid det första tillfället börjar känna sig ledsen över det han har gjort. Han kanske till och med uppriktigt ångrar sig.

11. Hur hjälpte Jesus syndare?

^11 De äldste försöker efterlikna Jesus. Jesus ställde en bra fråga till Saul från Tarsos. Han sa: ”Saul, Saul, varför förföljer du mig?” Det här hjälpte Saul att inse att det han gjorde var fel. ([Apg. 9:3–6]) Och i Uppenbarelseboken sa Jesus så här om ”den där kvinnan Isebel”: ”Jag har gett henne tid att ändra sig.” (Upp. 2:20, 21)

^ (Ords. 20:5) Tankarna* i en mans hjärta är som djupt vatten, men den som har förstånd hämtar upp dem.

Eller ”Planerna”. Ordagrant ”Rådet”.

^ (Apg. 9:3-6) Men när han var på väg mot Damaskus och närmade sig staden var det plötsligt ett ljussken från himlen som strålade omkring honom, ^4 och han föll till marken och hörde en röst som sa: ”Saul, Saul, varför förföljer du mig?” ^5 Han frågade: ”Vem är du, herre?” Rösten svarade: ”Jag är Jesus, den som du förföljer. ^6 Res dig upp och gå in i staden, och där ska du få veta vad du måste göra.”

^ (Upp. 2:20, 21) Men det jag har emot dig är att du tolererar den där kvinnan Isẹbel, som kallar sig profetissa. Med sin lära vilseleder hon mina tjänare att ägna sig åt sexuell omoral* och att äta sådant som offrats åt avgudar. ^21 Och jag har gett henne tid att ändra sig, men hon vägrar ångra sin sexuella omoral.*

Se Ordförklaringar.

Grekiska: porneia. Se Ordförklaringar.

^ ***w25 mars s. 15-16 Brinn för tjänsten, precis som Jesus***

5. Hur märktes det att Jesus fokuserade på Jehovas vilja?

^5 Jesus visste att Jehovas vilja var att han skulle ”förkunna de goda nyheterna om Guds rike”. ([Luk. 4:43]) Därför gick han verkligen in för det och gjorde det till sitt främsta fokus i livet. Till och med mot slutet av sin tjänst reste han ”från stad till stad och från by till by” för att undervisa människor. ([Luk. 13:22]) Dessutom övade han upp andra så att de också kunde predika. ([Luk. 10:1])

6. Vilket samband finns det mellan predikoarbetet och olika uppgifter man kan ha i organisationen? (Se också bilden.)

^6 Jehova och Jesus har samma syn på predikoarbetet idag. De vill att vi ska ha det som huvudfokus i livet. ([Matt. 24:14;][28:19, 20]) Och andra uppgifter i organisationen har faktiskt en direkt koppling till predikoarbetet. Till exempel bygger vi Rikets salar för att människor som vi predikar för ska kunna få undervisning. Syftet med olika beteluppgifter är att gynna predikoarbetet på olika sätt. Och nödhjälpsarbete gör inte bara att våra bröder och systrar får det de behöver, utan det hjälper dem också att komma igång med sina andliga rutiner, däribland att predika. När vi tänker på de här sambanden och på vad Jehova vill att vi ska fokusera på, så får vi motivation att prioritera predikoarbetet. En äldste i Ungern som heter János säger: ”Jag brukar påminna mig själv om att ingen uppgift i organisationen kan ersätta predikandet. Det är vår huvuduppgift.”

7. Varför vill Jehova att vi ska fortsätta predika? (1 Timoteus 2:3, 4)

^7 Jehovas vilja är att så många som möjligt ska få evigt liv. (Läs 1 Timoteus 2:3, 4.) Därför vill han att människor ska få chansen att höra de goda nyheterna och ta ställning till dem. Och om vi har samma syn på människor som han kommer vi att bli mer motiverade att predika. Dessutom hjälper Jehova oss hela tiden att bli bättre på att nå fram till människor. Till exempel har vi fått broschyren Älska människor – gör lärjungar. Den innehåller praktiska förslag som hjälper oss att starta samtal med andra i hopp om att de ska bli Jesus lärjungar. Och även om de inte verkar så intresserade för tillfället, måste vi komma ihåg att de kan ha chansen att ändra sig ända fram till slutet av den stora prövningen. Så det vi säger till dem nu kan mycket väl vara det som gör att de tar ställning för Jehova i framtiden. Men för att det ska kunna bli så behöver vi såklart fortsätta predika.

^ (Luk. 4:43) Då sa han till dem: ”Jag måste förkunna de goda nyheterna om Guds rike i andra städer också, det är ju därför jag har sänts ut.”

^ (Luk. 13:22) Och han färdades från stad till stad och från by till by och undervisade på sin väg till Jerusalem.

^ (Luk. 10:1) Därefter valde Herren ut 70 andra och skickade ut dem två och två i förväg till varje stad och plats dit han själv skulle gå.

^ (Matt. 24:14) Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma.

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (1 Tim. 2:3, 4) Detta är mycket fint i Guds, vår räddares, ögon och något han uppskattar. ^4 Hans vilja är ju att alla slags människor ska bli räddade och få ingående kunskap om sanningen.

^ (1 Tim. 2:3, 4) Detta är mycket fint i Guds, vår räddares, ögon och något han uppskattar. ^4 Hans vilja är ju att alla slags människor ska bli räddade och få ingående kunskap om sanningen.

^ ***w24 augusti s. 30-31 Hur kan de äldste hjälpa dem som har blivit avlägsnade ur församlingen?***

14. Vad kan man välja att göra när någon som har blivit avlägsnad ur församlingen kommer till ett möte? (Se också bilden.)

^14 Betyder det som vi har gått igenom att vi absolut inte får kontakta någon som har blivit avlägsnad ur församlingen? Nej, det behöver det inte göra. Vi umgås såklart inte med någon som inte längre är ett Jehovas vittne. Men vi kan använda vårt väl övade samvete för att avgöra om vi vill bjuda in honom till ett möte, kanske om det är en släkting eller någon vi var nära vän med tidigare. Hur ska vi behandla honom om han kommer till mötet? Förut har vi sagt att vi inte ska hälsa på en sådan person. Men det är samma sak här. Det är upp till var och en att tänka på vad som står i Bibeln och sedan fatta ett beslut utifrån sitt eget samvete. En del känner att de kan hälsa på honom eller välkomna honom till mötet. Men vi skulle såklart inte ha ett längre samtal med honom eller umgås med honom.

15. Vilka handlar 2 Johannes 9–11 om? (Se också rutan ”Pratade Johannes och Paulus om samma sorts synd?”.)

^15 En del kanske undrar: Säger inte Bibeln att vi inte ska hälsa på någon som inte längre är en del av församlingen, eftersom det skulle göra att vi blev delaktiga ”i hans onda gärningar”? (Läs 2 Johannes 9–11.) Sammanhanget till den versen visar att det handlar om hur vi ska behandla avfällingar och andra som aktivt försöker få andra att göra sådant som enligt Bibeln är fel. ([Upp. 2:20]) Därför skulle de äldste inte försöka träffa en person som lever på det sättet. Det finns såklart fortfarande möjlighet för honom att ändra sig. Men så länge det inte har hänt hälsar vi inte på honom och bjuder inte heller in honom till mötena.

Pratade Johannes och Paulus om samma sorts synd?

Johannes skrev så här i sitt andra brev: ”Om någon kommer till er och för fram en annan lära ska ni inte välkomna honom i era hem, och hälsa inte på honom. För den som hälsar på honom är delaktig i hans onda gärningar.” (2 Joh. 10, 11)

När han skrev att de inte skulle hälsa på en sådan person, var det då ett tillägg till det Paulus tidigare hade skrivit i 1 Korinthierna 5:11 om att ”sluta umgås” med dem som hade blivit avlägsnade ur församlingen? Pratade Johannes och Paulus om samma sorts synd? Nej.

Tänk på sammanhanget till det de skrev. Paulus skrev om en broder som hade begått sexuell omoral. Men det Johannes skrev omkring 43 år senare handlar om avfällingar och andra som aktivt uppmanade andra att göra sådant som Gud inte godkänner och lärde ut falska läror. En del av dem förnekade till exempel att Jesus var Kristus. ([1 Joh. 2:22;][4:2, 3])

När Johannes skrev sina brev hade det blivit väldigt vanligt med avfällighet. Han visste att han inte kunde hindra avfällighet från att spridas, men han fullgjorde sitt ansvar som apostel genom att bekämpa avfälligheten och skydda församlingen. ([2 Thess. 2:7])

Johannes varnade därför sina bröder och systrar för sådana som spred falska läror och försökte lura andra. Han sa till bröderna och systrarna att de inte skulle välkomna avfällingar i sina hem eller hälsa på dem. För om de skulle hälsa på en avfälling skulle de ge honom eller henne en möjlighet att börja dela med sig av sina förvridna tankar. Samma sak skulle kunna hända om vi går in och kommenterar något inlägg som en avfälling gjort på någon hemsida eller i sociala medier. Den som hälsade på en avfälling skulle bli ”delaktig i hans onda gärningar”.

Paulus däremot skrev om en man som hade blivit avlägsnad ur församlingen eftersom han hade begått sexuell omoral, som det kommer fram i 1 Korinthierna, kapitel 5. Men den här personen var uppenbarligen ingen avfälling, och han försökte inte heller få andra att göra sådant som Jehova inte godkänner. (Jämför Uppenbarelseboken 2:20.) Så när Paulus sa att de i församlingen inte skulle umgås med honom och ”inte ens äta med en sådan”, menade han inte att de inte fick hälsa på honom.

^ (2 Joh. 9-11) Den som går utöver Kristus lära och inte håller sig till den är inte i gemenskap med Gud. Men den som håller sig till denna lära är i gemenskap med både Fadern och Sonen. ^10 Om någon kommer till er och för fram en annan lära ska ni inte välkomna honom i era hem, och hälsa inte på honom. ^11 För den som hälsar på honom är delaktig i hans onda gärningar.

^ (2 Joh. 9-11) Den som går utöver Kristus lära och inte håller sig till den är inte i gemenskap med Gud. Men den som håller sig till denna lära är i gemenskap med både Fadern och Sonen. ^10 Om någon kommer till er och för fram en annan lära ska ni inte välkomna honom i era hem, och hälsa inte på honom. ^11 För den som hälsar på honom är delaktig i hans onda gärningar.

^ (Upp. 2:20) Men det jag har emot dig är att du tolererar den där kvinnan Isẹbel, som kallar sig profetissa. Med sin lära vilseleder hon mina tjänare att ägna sig åt sexuell omoral* och att äta sådant som offrats åt avgudar.

Se Ordförklaringar.

^ (2 Joh. 10, 11) Om någon kommer till er och för fram en annan lära ska ni inte välkomna honom i era hem, och hälsa inte på honom. ^11 För den som hälsar på honom är delaktig i hans onda gärningar.

^ (1 Kor. 5:11) Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan.

^ (1 Joh. 2:22) Vem är en lögnare? Är det inte den som förnekar att Jesus är Kristus? Den som förnekar Fadern och Sonen är antikrist.

^ (1 Joh. 4:2, 3) Så här vet ni om ett inspirerat uttalande kommer från Gud: Varje inspirerat uttalande som erkänner att Jesus Kristus har kommit som människa, det kommer från Gud. ^3 Men varje inspirerat uttalande som inte erkänner Jesus kommer inte från Gud – det är antikrists inspirerade uttalande. Ni har hört att det skulle komma, och det har redan spritt sig i världen.

^ (2 Thess. 2:7) Ja, denna laglöshet är redan verksam i hemlighet, och så kommer det att vara tills han som nu håller honom tillbaka är borta.

^ (1 Kor. 5:1-13) Det rapporteras faktiskt om sexuell omoral bland er, sådan omoral som inte ens förekommer bland nationerna, nämligen att en man lever ihop med* sin fars hustru. ^2 Är det något att vara stolt över? Borde ni inte vara förtvivlade och se till att denne man avlägsnas från församlingen?* ^3 Även om jag rent fysiskt är frånvarande är jag närvarande i anden, och jag har redan dömt honom som gjort detta, som om jag faktiskt var hos er. ^4 När ni är samlade i vår Herre Jesus namn, medvetna om att jag är med er i anden tillsammans med vår Herre Jesus kraft, ^5 ska ni överlämna en sådan man åt Satan, så att detta syndfulla inflytande avlägsnas och anden kan bevaras på Herrens dag. ^6 Ni har inget att vara stolta över. Vet ni inte att lite surdeg får hela degen att jäsa? ^7 Rensa bort den gamla surdegen så att ni blir en ny deg, för ni är osyrade. Vårt påskalamm, Kristus, har ju blivit slaktat. ^8 Låt oss alltså fira högtiden, inte med gammal surdeg eller med surdeg i form av ondska och fördärv, utan med osyrat bröd i form av uppriktighet och sanning. ^9 I mitt brev skrev jag att ni skulle sluta umgås med omoraliska människor, ^10 men då menade jag inte alla dem i världen som är omoraliska eller giriga eller utpressare eller avgudadyrkare. I så fall skulle ni ju behöva lämna världen. ^11 Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan. ^12 Det är väl inte min sak att döma dem som är utanför församlingen? Ni dömer dem som är innanför, ^13 medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

Ordagrant ”har”.

Ordagrant ”från er mitt”.

^ (Upp. 2:20) Men det jag har emot dig är att du tolererar den där kvinnan Isẹbel, som kallar sig profetissa. Med sin lära vilseleder hon mina tjänare att ägna sig åt sexuell omoral* och att äta sådant som offrats åt avgudar.

Se Ordförklaringar.

^ ***w24 december s. 5 Bröd genom ett underverk***

7. Vad gjorde Jesus, och hur reagerade apostlarna? (Johannes 6:16–20)

^7 När Jesus hade gett folkskaran mat sa han till apostlarna att ta båten tillbaka till Kapernaum. Själv gick han upp på berget för att komma undan dem som ville göra honom till kung. (Läs Johannes 6:16–20.) När apostlarna var på sjön blåste det upp till storm, med höga vågor och starka vindar. Då kom plötsligt Jesus gående mot dem på vattnet, och han sa till Petrus att gå ut och möta honom. (Matt. 14:22–31) Så fort Jesus klev i båten mojnade vinden. Apostlarna utbrast: ”Du är verkligen Guds son.”* ([Matt. 14:33]) Det är intressant att de blev så imponerade av just det här underverket, men inte när Jesus gjorde underverket med bröden. Markus lägger till en detalj: ”Då blev de helt mållösa, för de hade inte förstått innebörden av underverket med bröden. Deras hjärtan var fortfarande inte mottagliga.” (Mark. 6:50–52) Apostlarna förstod inte vidden av den kraft Jehova hade gett Jesus och att Jesus kunde göra många olika underverk. Men strax efter det här tog Jesus själv upp underverket med bröden för att få fram en viktig lärdom.

^ (Joh. 6:16-20) När det blev kväll gick hans lärjungar ner till sjön. ^17 De steg i en båt och satte kurs mot Kapernaum. Det var redan mörkt, och Jesus hade fortfarande inte kommit tillbaka. ^18 Det blåste kraftigt och vågorna på sjön gick höga. ^19 Men när de hade rott ungefär fem eller sex kilometer såg de Jesus komma gående på sjön och närma sig båten, och de blev rädda. ^20 Men han sa till dem: ”Det är jag. Var inte rädda.”

^ (Joh. 6:16-20) När det blev kväll gick hans lärjungar ner till sjön. ^17 De steg i en båt och satte kurs mot Kapernaum. Det var redan mörkt, och Jesus hade fortfarande inte kommit tillbaka. ^18 Det blåste kraftigt och vågorna på sjön gick höga. ^19 Men när de hade rott ungefär fem eller sex kilometer såg de Jesus komma gående på sjön och närma sig båten, och de blev rädda. ^20 Men han sa till dem: ”Det är jag. Var inte rädda.”

^ (Matt. 14:22-31) Strax därefter sa han till lärjungarna att ta båten och åka i förväg till andra sidan sjön, medan han själv skickade i väg folket. ^23 När Jesus hade skickat i väg människorna gick han upp på berget för att vara för sig själv och be. Han var där uppe ensam när kvällen kom. ^24 Vid det laget var båten redan långt ut från land, och lärjungarna kämpade mot vågorna eftersom det var motvind. ^25 Men under nattens fjärde vaktpass kom Jesus gående mot dem över sjön. ^26 När lärjungarna såg honom på sjön blev de skräckslagna och ropade: ”Det är något övernaturligt!”* Och de skrek högt av rädsla. ^27 Men Jesus sa snabbt: ”Var lugna, det är jag. Var inte rädda.” ^28 Då sa Petrus: ”Herre, om det är du, så säg att jag ska komma till dig över vattnet.” ^29 Han sa: ”Kom!” Då steg Petrus ur båten och började gå på vattnet mot Jesus. ^30 Men när Petrus började tänka på hur det stormade blev han rädd. Han började sjunka och ropade: ”Herre, rädda mig!” ^31 Jesus sträckte genast ut handen och tog tag i honom och sa: ”Var är din tro?* Varför började du tvivla?”

Eller ”en synvilla”.

Eller ”Du har för lite tro”.

^ (Matt. 14:33) Då gav lärjungarna honom ära och sa: ”Du är verkligen Guds son.”

^ (Mark. 6:50-52) för när de såg honom blev de rädda. Men han sa genast till dem: ”Var lugna, det är jag. Var inte rädda.” ^51 Sedan steg han i båten, och vinden lade sig. Då blev de helt mållösa, ^52 för de hade inte förstått innebörden av underverket med bröden. Deras hjärtan var fortfarande inte mottagliga.

^ Du kan få reda på mer detaljer om den här skildringen i Jesus – vägen, sanningen och livet, s. 131 och i Efterlikna deras tro, s. 185.

^ ***w25 januari s. 21 Vad kan vi lära oss av lösenoffret?***

6. Hur visar lösenoffret att Jehova älskar oss? (1 Johannes 4:9, 10)

^6 Lösenoffret visar alltså att Jehova är rättvis. Men framför allt visar det att Jehova älskar oss väldigt mycket. ([Joh. 3:16]; läs 1 Johannes 4:9, 10.) Jehova lät sin son dö för oss för att vi skulle få leva för evigt, men också för att vi skulle få bli en del av hans familj. Tänk på det här: När Adam syndade fick han inte längre vara en del av Jehovas familj. Därför är inte heller någon av oss det när vi föds, för vi är ju alla Adams avkomlingar. Men tack vare lösenoffret kan alla som tror på Jehova och är lojala mot honom få förlåtelse och så småningom bli en del av hans familj. Och redan nu kan vi ha en nära relation till både Jehova och våra bröder och systrar. Jehova har verkligen visat att han älskar oss! (Rom. 5:10, 11)

^ (1 Joh. 4:9, 10) På detta sätt blev Guds kärlek till oss tydlig: Gud sände sin enfödde son till världen för att vi skulle få liv genom honom. ^10 Denna kärlek består inte i att vi har älskat Gud, utan i att han har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer* för våra synder.

Eller ”för att skapa försoning”.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (1 Joh. 4:9, 10) På detta sätt blev Guds kärlek till oss tydlig: Gud sände sin enfödde son till världen för att vi skulle få liv genom honom. ^10 Denna kärlek består inte i att vi har älskat Gud, utan i att han har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer* för våra synder.

Eller ”för att skapa försoning”.

^ (Rom. 5:10, 11) För om vi blev försonade med Gud genom hans sons död medan vi var fiender, så kan vi vara ännu mer säkra på att bli räddade genom hans sons liv, nu när vi har blivit försonade. ^11 Men inte bara det, utan vi gläder oss också i Gud* genom vår Herre Jesus Kristus, genom vilken vi har fått försoningen.

Eller ”åt det förhållande vi har till Gud”.

^ ***w25 januari s. 20 Vad kan vi lära oss av lösenoffret?***

1. Varför är det bra för oss att vara med på minneshögtiden varje år?

LÖSENOFFRET är verkligen en otrolig gåva! ([2 Kor. 9:15]) Tack vare det kan vi vara nära vänner med Jehova och se fram emot att få leva för evigt. Vi vill visa att vi verkligen uppskattar lösenoffret, för det är ett bevis på hur mycket Jehova älskar oss. ([Rom. 5:8]) Jesus ville att vi skulle hålla en minneshögtid varje år för att aldrig glömma vad han och Jehova har gjort för oss. (Luk. 22:19, 20)

2. Vad ska vi gå igenom i den här artikeln?

^2 I år kommer minneshögtiden att hållas lördagen den 12 april. Vi planerar säkert alla att vara med på den. Och i samband med minneshögtiden är det bra att vi var och en tar oss tid att tänka lite extra på vad Jehova och Jesus har gjort för oss. I den här artikeln ska vi se närmare på vad lösenoffret säger oss om Jehova och Jesus. Och i nästa artikel ska vi se vilka välsignelser vi får tack vare lösenoffret och hur vi kan visa att vi är tacksamma för det.

^ (2 Kor. 9:15) Tacka Gud för hans enastående fria gåva.

^ (Rom. 5:8) Men Gud bevisar att han älskar oss genom att Kristus dog för oss medan vi fortfarande var syndare.

^ (Luk. 22:19, 20) Han tog också ett bröd, tackade Gud, bröt det och gav det åt dem och sa: ”Detta representerar min kropp som ska offras för er. Fortsätt göra detta till minne av mig.” ^20 Och på samma sätt tog han bägaren efter kvällsmåltiden och sa: ”Den här bägaren representerar det nya förbundet. Det blir giltigt genom mitt blod, som ska utgjutas för er.

Tisdag 3 mars

Jehova är min styrka och min sköld. ([Ps. 28:7])

Sadok kom beväpnad till Hebron och var redo för strid. (1 Krön. 12:38) Han var villig att dra ut tillsammans med David och försvara israeliterna mot deras fiender. Sadok kanske saknade erfarenhet som soldat, men han saknade verkligen inte mod. Hur kunde Sadok vara så modig? Han var ju präst och inte krigare. Jo, han var omgiven av män som var väldigt starka och modiga, och han hade säkert lärt sig mycket av dem. En av dem var David. Han var modig och ”ledde Israel i krig”, och det fick hela folket att sluta upp kring honom. (1 Krön. 11:1, 2) David litade alltid på Jehova när han kämpade mot sina fiender. ([Ps. 138:3]) Sadok hade också blivit inspirerad av andra i sin omgivning, till exempel Jehojada och hans son Benaja och 22 andra befäl som också stöttade David. (1 Krön. 11:22–25;[12:26–28]) w24.07 3 § 5, 6

^ (Ps. 28:7) Jehova är min styrka och min sköld, mitt hjärta litar helt på honom. Jag har fått hans hjälp, mitt hjärta jublar. Därför vill jag lovprisa honom med min sång.

^ (1 Krön. 12:38) Alla dessa var krigare, redo att sluta upp vid stridslinjen. De kom till Hebron, fast beslutna* att göra David till kung över hela Israel, och de övriga israeliterna delade deras önskan* att göra David till kung.

Eller ”med odelat hjärta för”.

Ordagrant ”var av ett hjärta”.

^ (1 Krön. 11:1, 2) Med tiden samlades alla israeliter hos David i Hebron och sa: ”Vi är av samma kött och blod som du.* ^2 Tidigare, när Saul var kung, var det du som ledde Israel i krig.* Och Jehova, din Gud, sa till dig: ’Du ska vara herde för mitt folk Israel, du ska bli ledare för mitt folk Israel.’”

Ordagrant ”ditt ben och ditt kött”, dvs. släkt.

Ordagrant ”som förde ut och som förde in Israel”.

^ (Ps. 138:3) När jag ropade svarade du mig, du gjorde mig modig och stark.

^ (1 Krön. 11:22-25) Benạja, Jehojạdas son, var en modig man* som utförde många bedrifter i Kạbseel. Det var han som dödade de två sönerna till Ạriel från Moab och som steg ner i en brunn och dödade ett lejon en dag när det snöade. ^23 Han dödade också en mycket stor egyptier, som var fem alnar* lång. Fastän egyptiern hade ett spjut som var som en vävbom gick Benạja emot honom med en stav och ryckte spjutet ur handen på honom och dödade honom med hans eget spjut. ^24 Det här gjorde Benạja, Jehojạdas son, och han hade lika högt anseende som de tre mäktiga krigarna. ^25 Även om han var mer framstående än de 30, nådde han inte samma rang som dessa tre. Men David gav honom ansvaret för sin livvakt.

Ordagrant ”son till en tapper man”.

Dvs. ca 2,23 m. Se Tillägg B14.

^ (1 Krön. 12:26-28) Från leviterna kom 4 600. ^27 Jehojạda var ledare för Arons söner, och 3 700 var med honom. ^28 Bland dem var Sadok, en stark och modig ung man, tillsammans med 22 befäl från hans släkt.*

Ordagrant ”fädernehus”.

Onsdag 4 mars

Gud vill av omtanke hjälpa dig att vända om. ([Rom. 2:4])

Saul från Tarsos, alltså Paulus, förföljde brutalt Jesus efterföljare, och de flesta kristna tänkte nog att en sådan som han aldrig kunde ändra sig. Men Jesus visste att han kunde ändra sig. Och både Jesus och Jehova såg fina egenskaper hos Paulus. Jesus sa: ”Jag har valt ut honom som mitt redskap.” ([Apg. 9:15]) Jesus gjorde till och med ett underverk för att hjälpa honom att ångra sig. (Apg. 7:58–8:3;[9:1–9,][17–20]) Efter att Paulus hade blivit kristen uttryckte han ofta hur tacksam han var för att Jehova hade varit så barmhärtig och omtänksam. (1 Tim. 1:12–15) Vid ett tillfälle fick Paulus höra att det var en broder i församlingen i Korinth som levde omoraliskt men som ändå fick vara kvar i församlingen. Hur hanterade Paulus den här situationen? Det han skrev till församlingen kan lära oss mycket om hur kärleksfull Jehova är när han tillrättavisar dem som tjänar honom och hur barmhärtig han är när de ångrar sig. w24.08 13 § 15, 16

^ (Rom. 2:4) Föraktar du Guds stora omtanke, mildhet och tålamod? Förstår du inte att han av omtanke vill hjälpa dig att vända om?

^ (Apg. 9:15) Men Herren sa: ”Gå till honom, för jag har valt ut honom som mitt redskap,* och han ska bära mitt namn till nationerna och till kungar och till Israels folk.

Eller ”den mannen är ett utvalt kärl för mig”.

^ (Apg. 7:58-8:3) De släpade ut honom utanför staden och började stena honom. Vittnena som hade anklagat honom lade sina mantlar vid fötterna på en ung man som hette Saul. ^59 Medan de stenade Stefanus vädjade han: ”Herre Jesus, ta emot min ande.” ^60 Sedan föll han på knä och ropade med hög röst: ”Jehova, ställ dem inte till svars för den här synden!” Och när han hade sagt det somnade han in i döden.

8 Saul samtyckte till mordet på Stefanus. Den dagen bröt det ut våldsam förföljelse mot församlingen i Jerusalem, och alla utom apostlarna skingrades över hela Judeen och Samarien. ^2 Några troende män bar bort Stefanus kropp, och man begravde honom och höll en stor sorgehögtid över honom. ^3 Men Saul började förfölja församlingen brutalt. Han trängde in i hus efter hus och släpade ut både män och kvinnor och kastade dem i fängelse.

^ (Apg. 9:1-9) Men Saul var mordlysten och fylld av hat mot Herrens lärjungar. Därför gick han till översteprästen ^2 och bad att få med sig brev till synagogorna i Damaskus för att kunna gripa alla han fann som tillhörde Vägen, både män och kvinnor, och föra dem bundna till Jerusalem. ^3 Men när han var på väg mot Damaskus och närmade sig staden var det plötsligt ett ljussken från himlen som strålade omkring honom, ^4 och han föll till marken och hörde en röst som sa: ”Saul, Saul, varför förföljer du mig?” ^5 Han frågade: ”Vem är du, herre?” Rösten svarade: ”Jag är Jesus, den som du förföljer. ^6 Res dig upp och gå in i staden, och där ska du få veta vad du måste göra.” ^7 Männen som färdades tillsammans med honom blev helt förstummade, för de hörde ljudet av en röst men såg ingen. ^8 Saul reste sig, och fast ögonen var öppna kunde han inte se någonting. Så de tog hans hand och ledde honom in i Damaskus. ^9 Under tre dagar var han blind, och han varken åt eller drack.

^ (Apg. 9:17-20) Då gav sig Ananịas av och kom in i huset, och han lade sina händer på honom och sa: ”Saul, min broder! Herren Jesus som visade sig för dig på vägen hit har sänt mig för att du ska få synen tillbaka och bli uppfylld av helig ande.” ^18 I samma ögonblick föll det något som liknade fjäll från hans ögon, och han kunde se igen. Sedan reste han sig upp och blev döpt, ^19 och han åt lite mat och fick nya krafter. Han stannade en tid hos lärjungarna i Damaskus, ^20 och han började genast predika i synagogorna att Jesus är Guds son.

^ (1 Tim. 1:12-15) Jag är tacksam mot Kristus Jesus, vår Herre, som har gett mig kraft, eftersom han litade på mig och anförtrodde mig en tjänst, ^13 trots att jag hade varit en hädare och en förföljare och en hänsynslös människa. Men jag var okunnig och saknade tro, och därför var han barmhärtig mot mig. ^14 Vår Herre visade mig generös omtanke i överflöd, och jag fick tro och den kärlek som är i Kristus Jesus. ^15 Det här uttalandet är trovärdigt och bör godtas utan förbehåll: Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. Av dem är jag den värste.

Torsdag 5 mars

Syftet med att Guds son kom var att han skulle utplåna djävulens gärningar. ([1 Joh. 3:8])

Jehova har steg för steg gjort det tydligare för ofullkomliga människor vad de behöver göra för att bli hans vänner. Adam och Evas son Abel var den första människan som visade att han trodde på Jehova. Han älskade Jehova och ville få hans godkännande och bli hans vän, och därför ville han ge något till Jehova. Abel var herde, så han tog några lamm och offrade dem till Jehova. Hur reagerade Jehova på det? Han ”godkände Abel och hans offergåva”. ([1 Mos. 4:4]) Och Jehova reagerade på samma sätt när andra trogna tjänare offrade till honom, till exempel Noa. (1 Mos. 8:20, 21) När Jehova tog emot de här offren visade han att ofullkomliga människor kan bli godkända av honom och bli hans vänner. w24.08 3 § 5, 6

^ (1 Joh. 3:8) Den som fortsätter att synda ställer sig på djävulens sida,* för djävulen har syndat ända från början.* Syftet med att Guds son kom* var att han skulle utplåna djävulens gärningar.

Eller ”är av djävulen”.

Eller ”sedan han började”.

Ordagrant ”gjordes uppenbar”.

^ (1 Mos. 4:4) Men Abel tog några av de förstfödda lammen i sin hjord och offrade dem tillsammans med deras fett. Jehova godkände* Abel och hans offergåva,

Eller ”såg med välvilja på”.

^ (1 Mos. 8:20, 21) Sedan byggde Noa ett altare åt Jehova och tog några av de rena djuren och av de rena flygande varelserna och offrade dem som brännoffer på altaret. ^21 Och doften var behaglig* för Jehova. Så Jehova sa till sig själv: ”Aldrig mer ska jag förbanna* marken på grund av människorna, för redan från unga år dras deras hjärta och sinne till det som är ont, och aldrig mer ska jag utplåna allt levande.

Eller ”lugnande”. Ordagrant ”rogivande”.

Eller ”nedkalla ont över”.

Fredag 6 mars

Jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet. ([Ps. 73:2])

Vi kan känna oss otroligt sårade och upprörda när vi drabbas av orättvisor. ([Pred. 7:7]) Det gjorde även en del av Jehovas tjänare, till exempel Job och Habackuk. ([Job 6:2, 3;][Hab. 1:1–3]) Det är alltså helt naturligt att känna så. Men vi måste tänka på hur vi reagerar i en sådan situation, så att vi inte gör något dumt och förvärrar situationen. När vi ser att de som behandlar andra orättvist verkar komma undan med det, kanske vi börjar undra om det finns någon poäng med att göra det som är rätt. En av dem som skrev Psalmerna såg att de som behandlade goda människor illa verkade ha ett bra liv. Han sa: ”Sådana är de onda, deras liv är bekvämt.” ([Ps. 73:12]) Han blev så upprörd när han såg alla orättvisor att han började fundera på om det var värt att tjäna Jehova. Han sa: ”Jag försökte förstå det, men det plågade mig.” ([Ps. 73:14,][16]) w24.11 3 § 5–7

^ (Ps. 73:2) Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.

^ (Pred. 7:7) Förtryck kan driva den vise till vansinne, och mutor grumlar omdömet.*

Eller ”fördärvar hjärtat”.

^ (Job 6:2, 3) ”Om ändå min ångest kunde vägas, läggas i vågskålen tillsammans med min olycka!  ^3 För nu är den tyngre än havets sand. Därför har mina ord varit tanklösa.*

Eller ”dåraktiga”, ”vettlösa”.

^ (Hab. 1:1-3) Ett budskap som profeten Habạckuk* fick i en syn:  ^2 Jehova, hur länge ska jag ropa på hjälp utan att du hör? Hur länge ska jag be om hjälp undan våldet utan att du ingriper?*  ^3 Varför tvingar du mig att se all ondska? Och varför tolererar du förtryck? Varför är det våld och ödeläggelse runt omkring mig? Och varför är det så mycket gräl och konflikter?

Betyder möjligen ”innerlig omfamning”.

Eller ”räddar”.

^ (Ps. 73:12) Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer.

^ (Ps. 73:14) Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad.

^ (Ps. 73:16) Jag försökte förstå det, men det plågade mig,

Lördag 7 mars

Ge Jehova det han är värd, ni folkens släkter, ge Jehova ära för hans härlighet och styrka. ([Ps. 96:7])

Vi ärar Jehova därför att vi har djup respekt för honom. Vi har många skäl att respektera honom: Han är allsmäktig; han har obegränsad kraft. ([Ps. 96:4–7]) Hans enastående vishet är tydlig i allt som han har skapat. Det är han som har gett oss livet och allt vi behöver för att fortsätta leva. ([Upp. 4:11]) Han är lojal. ([Upp. 15:4]) Allt han gör lyckas, och han håller alltid det han har lovat. ([Jos. 23:14]) Inte undra på att profeten Jeremia skrev så här: ”Ingen är som du, Jehova. ... Bland alla visa i nationerna och rikena finns det inte någon som är som du.” ([Jer. 10:6, 7]) Ja, vi har verkligen goda skäl att respektera vår Far, Jehova. Men vi känner inte bara respekt för Jehova – vi älskar honom, och det är vårt främsta skäl till att ära honom. w25.01 3 § 5, 6

^ (Ps. 96:7) Ge Jehova det han är värd, ni folkens släkter, ge Jehova ära för hans härlighet och styrka.

^ (Ps. 96:4-7) Jehova är stor och värd att lovprisas. Han är mer vördnadsbjudande än någon annan gud.  ^5 Alla folkens gudar är värdelösa gudar, men Jehova är den som har skapat himlen.  ^6 Han omges av värdighet* och prakt, i hans helgedom finns styrka och skönhet.  ^7 Ge Jehova det han är värd, ni folkens släkter, ge Jehova ära för hans härlighet och styrka.

Eller ”majestät”.

^ (Upp. 4:11) ”Jehova,* vår Gud, du är värdig att få härligheten, äran och makten, för du har skapat allt, och det är på grund av din vilja som allt har blivit skapat.”

Se Tillägg A5.

^ (Upp. 15:4) Vem skulle inte respektera dig, Jehova,* och ära ditt namn? Det är ju bara du som är lojal. Alla nationerna ska komma och tillbe inför dig, för dina rättfärdiga domar har uppenbarats.”

Se Tillägg A5.

^ (Jos. 23:14) Själv ska jag snart dö,* och ni vet av hela ert hjärta och av hela er själ* att inte ett enda ord av allt det goda som Jehova, er Gud, har lovat er har slagit fel. Allt har blivit verklighet. Inte ett enda ord har slagit fel.

Ordagrant ”Jag går i dag all jordens väg”.

Se Ordförklaringar.

^ (Jer. 10:6, 7) Ingen är som du, Jehova. Du är stor, och ditt namn är stort och mäktigt.  ^7 Vem skulle inte känna vördnad för dig, nationernas Kung? Det är det enda rätta, för bland alla visa i nationerna och rikena finns det inte någon som är som du.

Tisdag 10 mars

Håll fast vid mönstret av sunda ord. ([2 Tim. 1:13])

Vad skulle kunna hända om vi inte höll fast vid ”mönstret av sunda ord”? Vi kan tänka på något som hände i det första århundradet. Då var det tydligen ett rykte som cirkulerade bland en del kristna om att Jehovas dag hade kommit. Och bakgrunden kan ha varit att det fanns ett brev som man menade var från Paulus som innehöll den här tanken. En del kristna i Thessalonike tog sig inte tid att få de här uppgifterna bekräftade. De trodde på ryktet och spred det också till andra. Men om de hade kommit ihåg det som Paulus hade lärt dem när han fortfarande var hos dem skulle de inte ha blivit lurade. (2 Thess. 2:1–5) Paulus hade gett dem rådet att inte tro på allt de hörde. Och för att hjälpa dem framöver så avslutade Paulus sitt andra brev till thessalonikerna med orden: ”Här skriver jag, Paulus, min hälsning med egen hand. Detta är ett kännetecken i alla mina brev, det är så jag skriver.” (2 Thess. 3:17) w24.07 11, 12 § 13, 14

^ (2 Tim. 1:13) Håll fast vid mönstret av sunda ord som du har hört av mig tillsammans med den tro och kärlek som kommer av att vara förenad med Kristus Jesus.

^ (2 Thess. 2:1-5) Bröder, när det gäller vår Herre Jesus Kristus närvaro och att vi ska församlas hos honom, så ber vi er ^2 att inte snabbt tappa fattningen eller bli oroliga på grund av något inspirerat uttalande, något muntligt budskap eller något brev som påstås komma från oss och som går ut på att Jehovas dag redan är här. ^3 Låt ingen vilseleda er* på något sätt, för först måste avfallet komma och laglöshetens människa uppenbaras, han som är tillintetgörelsens son. ^4 Han är en motståndare och upphöjer sig själv över alla så kallade gudar och allt som tillbes. Han sätter sig alltså i Guds tempel och utger sig öppet för att vara en gud. ^5 Minns ni inte att jag brukade prata med er om detta när jag fortfarande var hos er?

Eller ”leda er på avvägar”, ”förleda er”.

^ (2 Thess. 3:17) Här skriver jag, Paulus, min hälsning med egen hand. Detta är ett kännetecken i alla mina brev, det är så jag skriver.

Onsdag 11 mars

Ni behöver uthållighet. ([Hebr. 10:36])

Med tanke på vad som låg framför de kristna hebréerna behövde de hålla ut i sin tjänst för Jehova. En del av dem hade upplevt intensiv förföljelse, men många hade blivit kristna under en relativt lugn period. Så Paulus sa att de behövde vara beredda på mer förföljelse och att de till och med kunde behöva dö för sin tro, som Jesus hade gjort. ([Hebr. 12:4]) Ju större spridning kristendomen fick, desto mer aggressiva och fanatiska blev de judiska motståndarna. Bara några år tidigare hade mer än 40 judar svurit en ed på att de ”varken skulle äta eller dricka förrän de hade dödat Paulus”. ([Apg. 22:22;][23:12–14]) Mitt i det här fanatiska och hatfyllda klimatet behövde de kristna fortsätta att träffas för att tillbe Jehova, predika de goda nyheterna och hålla sin tro stark. w24.09 12 § 15

^ (Hebr. 10:36) Ni behöver uthållighet för att kunna göra Guds vilja och sedan få se löftet bli verklighet.

^ (Hebr. 12:4) Det har ännu inte gått så långt att er kamp mot denna synd har kostat er livet.

^ (Apg. 22:22) Ända tills nu hade alla lyssnat på honom, men när han sa detta började de ropa: ”Utplåna honom från jordens yta, han förtjänar inte att leva!”

^ (Apg. 23:12-14) När det blev dag konspirerade judarna och svor en ed på att de varken skulle äta eller dricka förrän de hade dödat Paulus. ^13 Det var mer än 40 män som svor eden och deltog i sammansvärjningen. ^14 De gick till de främsta prästerna och de äldste och sa: ”Vi har avlagt en högtidlig ed på att inte äta något förrän vi har dödat Paulus.

Torsdag 12 mars

Jesus sa till sin mor: ”Se! Din son!” ([Joh. 19:26])

Johannes var en nära vän till Jesus och en av hans apostlar. ([Matt. 10:2]) Han följde med Jesus när han var ute och predikade. Han fick se hans underverk, och han var en lojal vän under svåra tider. Han var med när Jesus blev avrättad och fick träffa honom efter hans uppståndelse. Han fick också se hur den första lilla gruppen av lärjungar växte. Och han levde tillräckligt länge för att få uppleva att de goda nyheterna hade ”predikats i hela skapelsen under himlen”. ([Kol. 1:23]) I slutet av sitt långa liv fick Johannes förmånen att skriva delar av Bibeln. Han fick skriva ner allt spännande i Uppenbarelseboken. ([Upp. 1:1]) Han fick skriva ett av evangelierna. Han skrev också tre brev som blev en del av Bibeln. Det tredje brevet skrev han till Gajus, en fin broder som Johannes såg som sitt andliga barn. ([3 Joh. 1]) Det den här äldre mannen skrev har varit till uppmuntran för alla som vill följa Jesus ända fram i vår tid. w24.11 12 § 15, 16

^ (Joh. 19:26) När Jesus såg sin mor och den lärjunge han var särskilt fäst vid stå där, sa han till sin mor: ”Se! Din son!”

^ (Matt. 10:2) Det här är namnen på de 12 apostlarna: Simon, som kallas Petrus, och hans bror Andreas, Jakob och hans bror Johannes, som var Sebedẹus söner,

^ (Kol. 1:23) Det förutsätter naturligtvis att ni förblir i tron, orubbliga och på en stadig grund, och inte släpper taget om det hopp ni har fått genom de goda nyheterna som ni har hört och som har predikats i hela skapelsen under himlen. Åt dessa goda nyheter har jag, Paulus, blivit en tjänare.

^ (Upp. 1:1) Detta är en uppenbarelse* genom Jesus Kristus, som Gud gav honom för att visa sina tjänare vad som snart kommer att hända. Och han* sände sin ängel och lät honom uppenbara det med hjälp av tecken för sin tjänare Johannes,

Eller ”ett avtäckande”, ”ett avslöjande”.

Dvs. Jesus.

^ (3 Joh. 1) Från den äldre mannen* till min käre broder Gajus, som jag verkligen älskar.

Eller ”en äldste”.

Fredag 13 mars

Ni män, visa dem ära. ([1 Petr. 3:7])

En man som älskar sin fru värdesätter och bryr sig om henne. Han ser henne som en dyrbar gåva från Jehova. ([Ords. 18:22;][31:10]) Och därför behandlar han henne på ett omtänksamt och respektfullt sätt, även när de har sex. Han kommer inte att pressa henne att göra något sexuellt som får henne att känna sig obekväm, något som känns förnedrande eller något som går emot hennes samvete. Han tänker också på hur viktigt det är att han själv har ett gott samvete inför Jehova. ([Apg. 24:16]) Du som är gift kan vara säker på att Jehova blir väldigt glad när han ser allt du gör för att visa att du älskar och respekterar din fru. Så bestäm dig för att aldrig behandla henne illa, utan istället vara snäll, respektfull och omtänksam mot henne. Då visar du hur mycket du älskar henne och hur mycket hon betyder för dig. Och när du älskar och respekterar din fru skyddar du din viktigaste relation: relationen till Jehova. ([Ps. 25:14]) w25.01 13 § 17, 18

^ (1 Petr. 3:7) Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

^ (Ords. 18:22) Den som finner en bra hustru finner en skatt, och han får del av Jehovas godhet.*

Eller ”och Jehova visar honom välvilja”.

^ (Ords. 31:10) Vem kan hitta en bra* hustru? Hon är värd mycket mer än koraller.*

Eller ”duktig”.

Se Ordförklaringar.

^ (Apg. 24:16) Därför anstränger jag mig alltid för att ha ett rent samvete inför Gud och människor.

^ (Ps. 25:14) De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner, sitt förbund gör han känt för dem.

Lördag 14 mars

Kristus gav sig själv för oss för att befria oss och rena oss så att vi kan bli ett folk som är hans särskilda egendom och som brinner för att göra goda gärningar. ([Tit. 2:14])

En sak som skiljer oss Jehovas vittnen från andra kristna samfund är inställningen till att predika. Vad kan hjälpa oss att hålla lågan vid liv i tjänsten, eller att till och med brinna ännu mer för den? Någon som var väldigt entusiastisk för predikoarbetet var Jesus, och vi kan lära oss mycket av honom. Han slutade aldrig brinna för tjänsten, utan han gick faktiskt in ännu mer för den ju längre tiden gick. Vid ett tillfälle berättade han en liknelse om en vingårdsarbetare som under tre år hade försökt få frukt från ett fikonträd, men utan resultat. Precis som den här vingårdsarbetaren hade Jesus arbetat hårt under tre år, men väldigt få av de judar han predikade för under den tiden reagerade positivt. Vingårdsarbetaren gav dock inte upp, och det gjorde inte Jesus heller. Han saktade inte ens ner. ([Luk. 13:6–9]) Och det han gjorde och lärde kan hjälpa oss idag att också fortsätta brinna för tjänsten. w25.03 14, 15 § 1–4

^ (Tit. 2:14) Kristus gav sig själv för oss för att befria oss från ett liv fyllt av alla slags onda gärningar och rena oss så att vi kan bli ett folk som är hans särskilda egendom och som brinner för att göra goda gärningar.

^ (Luk. 13:6-9) Sedan berättade han den här liknelsen: ”En man hade ett fikonträd i sin vingård, och han gick och letade efter frukt på det, men det fanns ingen. ^7 Då sa han till vingårdsarbetaren: ’Nu har jag kommit och letat efter frukt på det här fikonträdet i tre år utan att hitta något. Hugg ner det! Varför ska det få stå här och ta plats?’ ^8 Han svarade: ’Herre, låt det stå kvar ett år till, så gräver jag runt det och lägger på gödsel. ^9 Om det börjar bära frukt är det ju bra, men om inte, så är det bara att hugga ner det.’”

Söndag 15 mars

Den kloke använder sin kunskap. ([Ords. 13:16])

Tänk dig att du som syster har träffat en broder som du blivit intresserad av. Ska du berätta det för honom direkt? Som Bibeln visar är det klokt att skaffa sig kunskap innan man handlar. Det skulle alltså vara förståndigt att under en period lägga märke till hur han agerar och behandlar andra innan du berättar om dina känslor. Hur kan du på ett diskret sätt bilda dig en uppfattning om en broder som du är intresserad av? På mötena och när ni ses i andra sammanhang kanske du till exempel kan lägga märke till hur han är som person, hur han är mot andra och hur det står till med hans andlighet. Vilka vänner har han? Vad pratar han om? ([Luk. 6:45]) Har ni liknande mål? Du kanske skulle kunna höra med de äldste i hans församling eller andra mogna vänner som känner honom väl. ([Ords. 20:18]) Du kanske kan fråga vad han har för rykte eller vilka egenskaper han har. ([Rut 2:11]) Var så smidig du bara kan, så att han inte känner sig obekväm. Respektera hans känslor, och var inte för påträngande eller nyfiken. w24.05 22 § 7, 8

^ (Ords. 13:16) Den kloke använder sin kunskap, men den oförståndige blottar sin dårskap.

^ (Luk. 6:45) En god människa tar fram det goda ur sitt hjärta eftersom det är fyllt av det som är gott, men en ond människa tar fram det onda ur sitt hjärta eftersom det är fyllt av det som är ont. Det hjärtat är fullt av kommer ut genom munnen.

^ (Ords. 20:18) Planer lyckas* när man utbyter tankar,* krigföring kräver skicklig ledning.*

Eller ”står fast”.

Eller ”ber om råd”.

Eller ”god vägledning”.

^ (Rut 2:11) Boas svarade: ”Jag har fått höra om allt du har gjort för din svärmor efter din mans död och att du lämnade din far och din mor och ditt hemland för att bosätta dig bland ett folk du inte kände.

Onsdag 18 mars

Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam. ([Joh. 6:15])

Om Jesus hade låtit folket göra honom till kung hade han tagit ställning för judarna, som på den tiden var under romerskt styre. Men istället drog sig Jesus undan till berget. Så trots att andra försökte få honom att engagera sig politiskt tog han inte ställning. Han är verkligen ett bra exempel för oss. Ingen kommer förmodligen att be oss få fram bröd genom ett underverk eller bota sjuka eller försöka göra oss till kung. Men någon kanske försöker få oss att engagera oss politiskt genom att stötta eller rösta på någon som de tror skulle bli en bra ledare. Men då kan vi få hjälp av att tänka på hur Jesus gjorde. Han vägrade bli inblandad i politik, och han sa till och med: ”Mitt rike är ingen del av den här världen.” ([Joh. 17:14;][18:36]) Vi vill efterlikna Jesus sätt att tänka och handla. Precis som han är vi lojala mot Guds rike. Vi berättar för andra om det och ber att det snart ska komma. ([Matt. 6:10]) w24.12 4 § 5, 6

^ (Joh. 6:15) Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam.

^ (Joh. 17:14) Jag har gett dem ditt ord, men människor har hatat dem eftersom de inte är någon del av världen, precis som jag inte är någon del av världen.

^ (Joh. 18:36) Jesus svarade: ”Mitt rike är ingen del av den här världen. Om det hade varit en del av den här världen skulle mina efterföljare ha kämpat för att jag inte skulle bli överlämnad åt judarna. Men nu är mitt rike inte härifrån.”

^ (Matt. 6:10) Vi ber att ditt rike ska komma och att din vilja ska ske på jorden, precis som i himlen.

Fredag 20 mars

Du har kastat alla mina synder bakom dig. ([Jes. 38:17])

Dagens bibelvers skulle kunna återges: ”Du har avlägsnat alla mina synder ur din åsyn.” Det här bildspråket visar att Jehova tar synderna från den som ångrar sig och kastar bort dem så att han inte ser dem längre. Enligt en ordbok kan det Hiskia sa också uttryckas så här: ”Du har gjort så att det är som om mina synder aldrig har begåtts.” (W.A. VanGemeren [red.]: New International Dictionary of Old Testament Theology & Exegesis) Det finns ett annat bildspråk som belyser samma sak i Mika 7:18, 19. Där står det att Jehova kastar våra synder i havets djup. På Bibelns tid var det omöjligt att få tillbaka något som man hade kastat ner i havet. De här bildspråken hjälper oss att förstå att när Jehova förlåter oss tar han bort vår synd fullständigt, så att vi inte längre behöver ha dåligt samvete. Det är precis som David sa: ”Lyckliga är de som har fått sina överträdelser förlåtna och sina synder övertäckta.” ([Rom. 4:7]) Det är verkligen sann förlåtelse! w25.02 9 § 7, 8

^ (Jes. 38:17) I stället för frid hade jag stor bitterhet. Men eftersom du höll av mig räddade du mig från gravens djup. Du har kastat alla mina synder bakom dig.*

Eller ”avlägsnat alla mina synder ur din åsyn”.

^ (Mik. 7:18, 19) Vilken gud är som du? Du förlåter synd och bortser från överträdelserna hos dem som är kvar av ditt folk.* Du håller inte fast vid din vrede för evigt, för du älskar lojal kärlek. ^19 Du ska visa oss barmhärtighet igen och besegra* våra synder. Du ska kasta alla våra synder i havets djup.

Ordagrant ”din arvedel”.

Eller ”trampa ner”.

^ (Rom. 4:7) ”Lyckliga är de som har fått sina överträdelser förlåtna och sina synder övertäckta.

Måndag 23 mars

Tänk inte bara på ert eget bästa, utan också på andras. ([Fil. 2:4])

Hur länge ska man vara ihop? Förhastade beslut får ofta dåliga konsekvenser. ([Ords. 21:5]) Så ni behöver vara tillsammans tillräckligt länge för att kunna lära känna varandra bra. Men det är samtidigt inte bra att dra ut på det i onödan. Bibeln säger: ”Utdragen väntan gör hjärtat sjukt.” ([Ords. 13:12]) Vad kan andra göra för att hjälpa ett par som är ihop? Man kan bjuda hem dem på lite mat, ta med dem på den andliga familjekvällen eller göra något annat roligt ihop. ([Rom. 12:13]) Behöver de kanske skjuts någonstans? Eller behöver de någonstans att vara där de kan prata ostört utan att vara ensamma? I så fall kanske du kan vara den som hjälper dem. ([Gal. 6:10]) Om ett par som är ihop frågar dig om något sådant kan du se det som en möjlighet att underlätta för dem. Tänk i så fall på att de kan behöva tid att prata ostört, så ge dem möjlighet att göra det utan att för den skull lämna dem helt ensamma. w24.05 30 § 13, 14

^ (Fil. 2:4) Tänk inte bara på ert eget bästa,* utan också på andras.

Eller ”era egna intressen”.

^ (Ords. 21:5) Den flitiges planer lyckas, men att handla förhastat leder bara till fattigdom.

^ (Ords. 13:12) Utdragen väntan* gör hjärtat sjukt, men en uppfylld önskan är ett livets träd.

Eller ”Ouppfyllda förväntningar”.

^ (Rom. 12:13) Dela med er till de heliga efter deras behov. Var alltid gästfria.

^ (Gal. 6:10) Låt oss därför göra gott mot alla så länge vi har möjlighet till det, men särskilt mot dem som är våra bröder och systrar i tron.

Tisdag 24 mars

Jag har gett henne tid att ändra sig. ([Upp. 2:21])

De äldste försöker förstå vad det var som ledde fram till att någon syndade. Vad är det som har gjort att hans relation till Jehova har försämrats? Har han slutat studera Bibeln och gå i tjänsten? Ber han inte längre, eller har hans böner bara blivit mekaniska? Har han slutat kämpa emot felaktiga impulser? Vilka umgås han med, och vilken underhållning har han valt? Hur kan det här ha påverkat honom? Inser han hur Jehova har påverkats av det han har gjort? När de äldste ställer väl genomtänkta frågor, utan att fördenskull fråga om onödiga detaljer, hjälper de honom att förstå vad det var som gjorde att hans relation till Jehova blev sämre och vad som fick honom att synda. ([Ords. 20:5]) De kanske också kan använda illustrationer för att hjälpa honom att förstå varför det han gjorde var fel. Och det kan vara så att han redan vid det första tillfället börjar känna sig ledsen över det han har gjort. Han kanske till och med uppriktigt ångrar sig. w24.08 22 § 9–11

^ (Upp. 2:21) Och jag har gett henne tid att ändra sig, men hon vägrar ångra sin sexuella omoral.*

Grekiska: porneia. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 20:5) Tankarna* i en mans hjärta är som djupt vatten, men den som har förstånd hämtar upp dem.

Eller ”Planerna”. Ordagrant ”Rådet”.

Onsdag 25 mars

Jag måste förkunna de goda nyheterna om Guds rike i andra städer också, det är ju därför jag har sänts ut. ([Luk. 4:43])

Jesus visste att Jehovas vilja var att han skulle ”förkunna de goda nyheterna om Guds rike”. Därför gick han verkligen in för det och gjorde det till sitt främsta fokus i livet. Till och med mot slutet av sin tjänst reste han ”från stad till stad och från by till by” för att undervisa människor. ([Luk. 13:22]) Dessutom övade han upp andra så att de också kunde predika. ([Luk. 10:1]) Jehova och Jesus har samma syn på predikoarbetet idag. De vill att vi ska ha det som huvudfokus i livet. ([Matt. 24:14;][28:19, 20]) Jehovas vilja är att så många som möjligt ska få evigt liv. (1 Tim. 2:3, 4) Därför vill han att människor ska få chansen att höra de goda nyheterna och ta ställning till dem. Och om vi har samma syn på människor som han kommer vi att bli mer motiverade att predika. Dessutom hjälper Jehova oss hela tiden att bli bättre på att nå fram till människor. Och även om de inte verkar så intresserade för tillfället, måste vi komma ihåg att de kan ha chansen att ändra sig ända fram till slutet av den stora prövningen. w25.03 15, 16 § 5–7

^ (Luk. 4:43) Då sa han till dem: ”Jag måste förkunna de goda nyheterna om Guds rike i andra städer också, det är ju därför jag har sänts ut.”

^ (Luk. 13:22) Och han färdades från stad till stad och från by till by och undervisade på sin väg till Jerusalem.

^ (Luk. 10:1) Därefter valde Herren ut 70 andra och skickade ut dem två och två i förväg till varje stad och plats dit han själv skulle gå.

^ (Matt. 24:14) Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma.

^ (Matt. 28:19, 20) Gå därför och gör människor från alla nationer till mina lärjungar, döp dem i Faderns och Sonens och den heliga andens namn ^20 och lär dem att hålla allt som jag har befallt er. Och kom ihåg att jag är med er alla dagar ända till slutet för världsordningen.”

^ (1 Tim. 2:3, 4) Detta är mycket fint i Guds, vår räddares, ögon och något han uppskattar. ^4 Hans vilja är ju att alla slags människor ska bli räddade och få ingående kunskap om sanningen.

Torsdag 26 mars

Den som hälsar på honom är delaktig i hans onda gärningar. ([2 Joh. 11])

Hur ska vi behandla någon som har blivit avlägsnad ur församlingen? Det är upp till var och en att tänka på vad som står i Bibeln och sedan fatta ett beslut utifrån sitt eget samvete. En del känner att de kan hälsa på honom eller välkomna honom till mötet. Men vi skulle såklart inte ha ett längre samtal med honom eller umgås med honom. En del kanske undrar: Säger inte Bibeln att vi inte ska hälsa på någon som inte längre är en del av församlingen, eftersom det skulle göra att vi blev delaktiga ”i hans onda gärningar”? ([2 Joh. 9–11]) Sammanhanget till den versen visar att det handlar om hur vi ska behandla avfällingar och andra som aktivt försöker få andra att göra sådant som enligt Bibeln är fel. ([Upp. 2:20]) Därför skulle de äldste inte försöka träffa en person som lever på det sättet. Det finns såklart fortfarande möjlighet för honom att ändra sig. Men så länge det inte har hänt hälsar vi inte på honom och bjuder inte heller in honom till mötena. w24.08 30, 31 § 14, 15

^ (2 Joh. 11) För den som hälsar på honom är delaktig i hans onda gärningar.

^ (2 Joh. 9-11) Den som går utöver Kristus lära och inte håller sig till den är inte i gemenskap med Gud. Men den som håller sig till denna lära är i gemenskap med både Fadern och Sonen. ^10 Om någon kommer till er och för fram en annan lära ska ni inte välkomna honom i era hem, och hälsa inte på honom. ^11 För den som hälsar på honom är delaktig i hans onda gärningar.

^ (Upp. 2:20) Men det jag har emot dig är att du tolererar den där kvinnan Isẹbel, som kallar sig profetissa. Med sin lära vilseleder hon mina tjänare att ägna sig åt sexuell omoral* och att äta sådant som offrats åt avgudar.

Se Ordförklaringar.

Lördag 28 mars

Guds vilja är ju att alla slags människor ska bli räddade och få ingående kunskap om sanningen. ([1 Tim. 2:4])

Vi kan visa att vi är tacksamma mot Jehova för lösenoffret genom att använda veckorna kring minneshögtiden på ett bra sätt. Förutom att planera för att själva vara med kan vi bjuda in andra. Förklara för dem du bjuder in vad som kommer att hända under minneshögtiden. Du kanske kan visa videorna Varför dog Jesus? och Hedra minnet av Jesus död som finns på jw.org. Och de äldste kan göra en extra ansträngning för att bjuda in dem som inte är aktiva i församlingen längre. Tänk vilken glädje det blir både i himlen och på jorden när något av Jehovas får kommer tillbaka till honom! ([Luk. 15:4–7]) Och när vi är med på minneshögtiden kanske vi kan tänka lite extra på att hälsa på dem som är nya och dem som inte har varit där på länge. Vi vill ju verkligen att de ska känna sig välkomna! ([Rom. 12:13]) w25.01 29 § 15

^ (1 Tim. 2:4) Hans vilja är ju att alla slags människor ska bli räddade och få ingående kunskap om sanningen.

^ (Luk. 15:4-7) ”Tänk er att någon av er har 100 får och märker att ett har försvunnit. Visst skulle han lämna kvar de 99 andra i vildmarken och leta efter det förlorade fåret tills han hittar det? ^5 Och när han hittar det blir han glad och lägger det på sina axlar. ^6 När han kommer hem kallar han på sina vänner och grannar och säger: ’Kom och dela min glädje, för jag har hittat fåret som hade gått vilse.’ ^7 Jag säger er: På samma sätt blir det mer glädje i himlen över en enda syndare som ångrar sig* än över 99 rättfärdiga som inte har behov av någon ånger.*

Eller ”ändrar sinne”.

Eller ”sinnesändring”.

^ (Rom. 12:13) Dela med er till de heliga efter deras behov. Var alltid gästfria.

Söndag 29 mars

Gud har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer för våra synder. ([1 Joh. 4:10])

Lösenoffret visar att Jehova är rättvis. Men framför allt visar det att Jehova älskar oss väldigt mycket. ([Joh. 3:16;] 1 Joh. 4:9, 10) Jehova lät sin son dö för oss för att vi skulle få leva för evigt, men också för att vi skulle få bli en del av hans familj. Tänk på det här: När Adam syndade fick han inte längre vara en del av Jehovas familj. Därför är inte heller någon av oss det när vi föds, för vi är ju alla Adams avkomlingar. Men tack vare lösenoffret kan alla som tror på Jehova och är lojala mot honom få förlåtelse och så småningom bli en del av hans familj. Och redan nu kan vi ha en nära relation till både Jehova och våra bröder och systrar. Jehova har verkligen visat att han älskar oss! (Rom. 5:10, 11) w25.01 21 § 6

Bibelläsning minneshögtiden: (9 nisan, dagtid) Johannes 12:12–19; Markus 11:1–11

^ (1 Joh. 4:10) Denna kärlek består inte i att vi har älskat Gud, utan i att han har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer* för våra synder.

Eller ”för att skapa försoning”.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (1 Joh. 4:9, 10) På detta sätt blev Guds kärlek till oss tydlig: Gud sände sin enfödde son till världen för att vi skulle få liv genom honom. ^10 Denna kärlek består inte i att vi har älskat Gud, utan i att han har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer* för våra synder.

Eller ”för att skapa försoning”.

^ (Rom. 5:10, 11) För om vi blev försonade med Gud genom hans sons död medan vi var fiender, så kan vi vara ännu mer säkra på att bli räddade genom hans sons liv, nu när vi har blivit försonade. ^11 Men inte bara det, utan vi gläder oss också i Gud* genom vår Herre Jesus Kristus, genom vilken vi har fått försoningen.

Eller ”åt det förhållande vi har till Gud”.

^ (Joh. 12:12-19) Nästa dag fick alla människor som hade kommit till högtiden höra att Jesus var på väg till Jerusalem. ^13 Så de tog palmkvistar och gick ut för att möta honom, och de ropade: ”Bevara honom, ber vi dig! Välsignad är han som kommer i Jehovas namn, ja Israels kung!” ^14 Jesus fick tag på en ungåsna och satte sig på den, precis som det var skrivet: ^15 ”Var inte rädd, Sion. Se! Din kung kommer, ridande på en ungåsna.” ^16 Just då förstod lärjungarna inte något av det här, men när Jesus blev upphöjd kom de ihåg att detta var skrivet om honom och att man hade gjort detta mot honom. ^17 Alla som hade varit med när han kallade Lasarus ut ur graven och uppväckte honom från döden fortsatte att berätta om det för andra. ^18 Det var därför så många gick och mötte honom, för de hade hört talas om det underverket. ^19 Så fariséerna sa till varandra: ”Vi kommer ju inte någon vart. Titta! Varenda människa springer efter honom.”

^ (Mark. 11:1-11) När de närmade sig Jerusalem och kom till Betfạge och Betạnia på* Olivberget skickade Jesus i väg två av sina lärjungar ^2 och sa till dem: ”Gå in i byn som ni ser där borta. Så fort ni kommer dit ser ni en fastbunden ungåsna som ingen har suttit på. Ta den och för den till mig. ^3 Om någon frågar: ’Vad gör ni?’ så ska ni svara: ’Herren behöver den, och han kommer snart att skicka tillbaka den hit igen.’” ^4 Då gav de sig av och såg åsnan som stod bunden utanför en dörr på en sidogata, och de tog den. ^5 Men några av dem som stod där sa: ”Vad gör ni? Tar ni åsnan?” ^6 De svarade precis som Jesus hade sagt, och då lät man dem gå. ^7 De tog med sig åsnan till Jesus och lade sina mantlar på den, och han satte sig på den. ^8 Många bredde ut sina mantlar på vägen, och andra skar av kvistar med löv ute på fälten. ^9 Och de som gick framför och de som följde efter ropade: ”Bevara honom, ber vi! Välsignad är han som kommer i Jehovas namn! ^10 Välsignat är vår far Davids kommande rike! Bevara honom, ber vi dig, du som är i höjderna där ovan!”* ^11 Jesus kom in i Jerusalem och gick till templet och betraktade allting. Men eftersom det redan var sent gick han ut till Betạnia tillsammans med de tolv.

Eller ”vid”.

Eller ”i de högsta regionerna”.

Måndag 30 mars

På detta sätt blev Guds kärlek tydlig. ([1 Joh. 4:9])

Lösenoffret är verkligen en otrolig gåva! ([2 Kor. 9:15]) Tack vare det kan vi vara nära vänner med Jehova och se fram emot att få leva för evigt. Vi vill visa att vi verkligen uppskattar lösenoffret, för det är ett bevis på hur mycket Jehova älskar oss. ([Rom. 5:8]) Jesus ville att vi skulle hålla en minneshögtid varje år för att aldrig glömma vad han och Jehova har gjort för oss. (Luk. 22:19, 20) Under 2026 kommer minneshögtiden att hållas torsdagen den 2 april. Vi planerar säkert alla att vara med på den. Och i samband med minneshögtiden är det bra att vi var och en tar oss tid att tänka lite extra på vad Jehova och Jesus har gjort för oss. w25.01 20 § 1, 2

Bibelläsning minneshögtiden: (10 nisan, dagtid) Johannes 12:20–50

^ (1 Joh. 4:9) På detta sätt blev Guds kärlek till oss tydlig: Gud sände sin enfödde son till världen för att vi skulle få liv genom honom.

^ (2 Kor. 9:15) Tacka Gud för hans enastående fria gåva.

^ (Rom. 5:8) Men Gud bevisar att han älskar oss genom att Kristus dog för oss medan vi fortfarande var syndare.

^ (Luk. 22:19, 20) Han tog också ett bröd, tackade Gud, bröt det och gav det åt dem och sa: ”Detta representerar min kropp som ska offras för er. Fortsätt göra detta till minne av mig.” ^20 Och på samma sätt tog han bägaren efter kvällsmåltiden och sa: ”Den här bägaren representerar det nya förbundet. Det blir giltigt genom mitt blod, som ska utgjutas för er.

^ (Joh. 12:20-50) Några av dem som kom för att tillbe vid högtiden var greker. ^21 De gick till Filippus, som var från Betsaida i Galileen, och sa: ”Herre, vi skulle gärna vilja träffa Jesus.” ^22 Filippus gick och sa det till Andreas, och Andreas och Filippus gick och sa det till Jesus. ^23 Men Jesus svarade: ”Tiden är inne för Människosonen att bli upphöjd. ^24 Jag säger er sanningen: Om ett vetekorn inte faller i jorden och dör fortsätter det bara att vara ett enda korn, men om det dör, då ger det stor avkastning. ^25 Den som älskar sitt liv mister* det, men den som hatar sitt liv i den här världen bevarar det och får evigt liv. ^26 Om någon vill tjäna mig ska han följa mig, och där jag är ska min tjänare också vara. Om någon vill tjäna mig kommer min Far att ära honom. ^27 Nu känner jag mig orolig. Vad ska jag säga? Far, rädda mig från denna prövning.* Men det är ändå därför jag har kommit. ^28 Far, förhärliga ditt namn.” Då hördes det en röst från himlen: ”Jag har förhärligat det och ska förhärliga det igen.” ^29 Folket som stod där och hörde det sa att det var åskan. Andra sa: ”Det var en ängel som talade till honom.” ^30 Jesus sa: ”Den här rösten hördes inte för min skull, utan för er skull. ^31 Nu blir den här världen dömd. Nu ska den här världens härskare kastas ut. ^32 Men när jag lyfts upp från jorden kommer jag att dra alla slags människor till mig.” ^33 Detta sa han egentligen för att antyda hur han skulle dö. ^34 Då sa folket: ”Vi har hört ur lagen att Messias* ska bli kvar för evigt. Hur kan du då säga att Människosonen ska lyftas upp? Vem är den här Människosonen?” ^35 Jesus sa till dem: ”Ljuset ska vara hos er ännu en liten tid. Vandra medan ni har ljuset, så att mörkret inte besegrar er. Den som vandrar i mörkret vet inte vart han är på väg. ^36 Tro på ljuset medan ni har ljuset, så att ni blir ljusets barn.” När Jesus hade sagt detta gick han i väg och höll sig undan från dem. ^37 Trots att de hade sett honom utföra så många underverk började de inte tro på honom, ^38 och det uppfyllde profeten Jesajas ord: ”Jehova, vem har trott på det som de har hört av oss?* Och vem har Jehovas kraft uppenbarats för?” ^39 Skälet till att de inte kunde tro är detta, som Jesaja också har sagt: ^40 ”Han har förblindat dem och gjort dem oemottagliga, för att de inte ska se med sina ögon eller förstå med sina hjärtan och ändra sig så att de kan bli läkta av mig.” ^41 Jesaja sa detta därför att han såg hans storhet, och han talade om honom. ^42 Ändå började till och med många styresmän tro på honom, men på grund av fariséerna ville de inte erkänna det öppet för att inte bli uteslutna ur synagogan. ^43 De ville nämligen hellre bli ärade av människor än av Gud. ^44 Men Jesus ropade: ”Den som tror på mig, han tror inte bara på mig, utan också på honom som har sänt mig. ^45 Och den som ser mig ser också honom som har sänt mig. ^46 Jag har kommit som ett ljus till världen för att den som tror på mig inte ska vara kvar i mörkret. ^47 Men om någon hör mina ord och inte håller dem dömer jag honom inte, för jag har inte kommit för att döma världen utan för att rädda den. ^48 Den som avvisar mig och inte tar emot mina ord har mött sin domare. Det ord som jag har talat kommer att döma honom på den sista dagen. ^49 För jag har inte talat på eget initiativ, utan det är min Far, som har sänt mig, som har befallt vad jag ska säga och vad jag ska tala. ^50 Och jag vet att hans befallning leder till* evigt liv. Allt jag säger, det säger jag därför precis som min Far har sagt till mig.”

Ordagrant ”tillintetgör”.

Ordagrant ”ur denna timme”.

Eller ”den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”på vårt budskap”.

Eller ”är”.

Tisdag 31 mars

Ta hellre emot min vägledning än silver, hellre kunskap än finaste guld. ([Ords. 8:10])

Du kan fortsätta lära dig mer om hur mycket Jehova och Jesus älskar dig om du tar dig tid att tänka på vad de har gjort för dig. I år, i samband med minneshögtiden, kanske du skulle kunna läsa ett eller två av evangelierna. Men tänk på att inte läsa för många kapitel varje gång, utan ta det lugnt och leta efter sådant som gör att du älskar Jehova och Jesus ännu mer. Om du har varit ett Jehovas vittne länge så kanske du undrar om du verkligen kan lära dig mer om sådana grundläggande ämnen som Jehovas rättvisa, hans kärlek och lösenoffret. Men faktum är att vi alltid kommer att kunna lära oss nya saker om sådana ämnen. Vår organisation ger oss en mängd material som vi kan gräva djupare i. Så använd dig av det. w25.01 24, 25 § 13–15

Bibelläsning minneshögtiden: (11 nisan, dagtid) Lukas 21:1–36

^ (Ords. 8:10) Ta hellre emot min vägledning än silver, hellre kunskap än finaste guld,

^ (Luk. 21:1-36) Jesus tittade upp och såg de rika lägga gåvor i bidragsbössorna. ^2 Han såg också en fattig änka som lade i två små mynt som knappt var värda något alls, ^3 och han sa: ”Jag säger er att den här fattiga änkan gav mer än alla de andra. ^4 De gav ju* av sitt överflöd, men i sin fattigdom* gav hon allt hon hade att leva av.” ^5 När några lite senare talade om templet och hur imponerande det var med utsmyckningar i vacker sten och med heliga gåvor ^6 sa han: ”Nu ser ni allt detta, men det ska komma en tid när man inte ska lämna sten på sten, utan allt ska rivas ner.” ^7 Sedan frågade de honom: ”Lärare, när ska allt det här hända? Och vad ska vara tecknet på att det snart kommer att inträffa?” ^8 Han svarade: ”Akta er så att ni inte blir vilseledda. Många ska nämligen komma i mitt namn och påstå: ’Jag är Messias’, och: ’Tiden är nära.’ Men följ inte dem. ^9 Och när ni får höra talas om krig och oroligheter ska ni inte bli förskräckta. Det här måste nämligen hända först, men slutet kommer inte omedelbart.” ^10 Sedan sa han till dem: ”Nation ska vända sig mot nation och rike mot rike. ^11 Det ska vara stora jordbävningar, och på den ena platsen efter den andra ska det vara svält och epidemier. Skrämmande händelser ska inträffa, och tydliga tecken ska visa sig från himlen. ^12 Men innan allt detta händer kommer man att gripa er och förfölja er. Man kommer att utlämna er åt synagogor och kasta er i fängelse, och ni kommer att ställas inför kungar och ståthållare för mitt namns skull. ^13 Det ska leda till att ni får vittna. ^14 Bestäm er för att inte öva in ert försvar i förväg, ^15 eftersom jag ska ge er ord och vishet som alla era motståndare tillsammans inte ska kunna värja sig mot eller ifrågasätta. ^16 Ni kommer till och med att bli svikna* av föräldrar och bröder och släktingar och vänner, och några av er kommer att bli dödade. ^17 Ni kommer att bli hatade av alla på grund av mitt namn. ^18 Och ändå ska inte ens ett hårstrå på era huvuden gå förlorat. ^19 Er uthållighet kommer att rädda livet på er. ^20 Men när ni ser att Jerusalem är belägrat av arméer, då vet ni att staden snart kommer att förstöras. ^21 Då ska de som är i Judeen fly till bergen, de som är inne i staden ska lämna den och de som är ute på landet ska inte gå in i den. ^22 Detta är nämligen dagar då rättvisa ska skipas för att allt som står skrivet ska uppfyllas. ^23 Stackars alla kvinnor som väntar barn eller ammar då! Stora svårigheter ska komma över landet,* och vrede ska drabba folket. ^24 Och de ska falla för svärdet och föras bort som fångar till alla nationer, och Jerusalem ska trampas ner av nationerna tills nationernas bestämda tidsperiod har löpt ut. ^25 Det kommer också att vara tecken i solen och månen och stjärnorna, och på jorden ska nationerna gripas av ångest inför det upprörda havets dån eftersom de inte kan se någon utväg. ^26 Människor kommer att bli lamslagna av fruktan i väntan på det som ska drabba världen, för himlens krafter ska skakas. ^27 Och då ska de få se Människosonen komma i ett moln med makt och strålande prakt. ^28 Men när detta börjar inträffa, så räta på er och lyft era huvuden, för er befrielse närmar sig.” ^29 Han berättade också en liknelse för dem: ”Tänk på fikonträdet och alla andra träd. ^30 När ni ser att de får knoppar förstår ni att sommaren är nära. ^31 Och på samma sätt vet ni, när ni ser allt det här hända, att Guds rike är nära. ^32 Jag försäkrar er att den här generationen absolut inte ska försvinna förrän allt detta händer. ^33 Himmel och jord ska försvinna, men mina ord ska absolut inte försvinna. ^34 Men akta er så att ni inte distraheras* av omåttligt ätande och drickande och livets bekymmer* så att den dagen plötsligt överraskar er ^35 som en snara. Den ska nämligen drabba alla som bor på jorden. ^36 Håll er därför vakna och be ständigt* för att ni ska lyckas komma undan allt som ska hända och bestå inför Människosonen.”

Eller ”bidrog ju till gåvorna”.

Eller ”men trots att hon var så fattig”.

Eller ”förrådda”.

Ordagrant ”jorden”.

Eller ”tyngs ner”.

Eller ”bekymmer för livsuppehället (vardagslivet)”.

Eller ”be ständigt ödmjuka böner”.

April

Onsdag 1 april

Detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv. ([Joh. 6:40])

Vi måste tro på lösenoffret för att kunna få leva för evigt. ([Ef. 1:7]) De som Jesus kallade ”andra får” äter och dricker inte av brödet och vinet under Herrens kvällsmåltid, och det ska de inte heller. ([Joh. 10:16]) Men de får ändå nytta av Jesus kropp och blod när de visar att de tror på lösenoffret och vad det innebär. ([Joh. 6:53]) De som däremot äter och dricker av brödet och vinet är de som är en del av det nya förbundet och har hoppet om att få styra tillsammans med Jesus i himlen. Så oavsett om vi tillhör de smorda eller de andra fåren, måste vi visa tro på lösenoffret för att få leva för evigt. w24.12 13 § 14, 16

Bibelläsning minneshögtiden: (12 nisan, dagtid) Matteus 26:1–5,[14–16;] Lukas 22:1–6

^ (Joh. 6:40) För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.”

^ (Ef. 1:7) Med hjälp av honom har vi blivit befriade genom en lösen, hans blod. Ja, våra synder har blivit förlåtna tack vare att Guds generösa omtanke är så stor.

^ (Joh. 10:16) Jag har också andra får, som inte tillhör den här fållan. Även dem måste jag föra in, och de ska lyssna till min röst, och de ska alla bli en enda hjord under en enda herde.

^ (Joh. 6:53) Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv.

^ (Matt. 26:1-5) När Jesus hade sagt allt detta sa han till sina lärjungar: ^2 ”Ni vet att det är påsk om två dagar, och Människosonen ska utlämnas för att avrättas på pålen.” ^3 Under tiden samlades de främsta prästerna och folkets äldste på gården hos översteprästen, som hette Kaifas. ^4 Och de försökte komma på ett listigt sätt att gripa Jesus och döda honom. ^5 Men de sa: ”Inte under högtiden, för då kanske det bryter ut oroligheter bland folket.”

^ (Matt. 26:14-16) Då gick en av de tolv, han som hette Judas Iskariot, till de främsta prästerna ^15 och sa: ”Vad får jag om jag förråder honom åt er?” De erbjöd honom 30 silvermynt. ^16 Så från och med då försökte han hitta ett lämpligt tillfälle att förråda Jesus.

^ (Luk. 22:1-6) Nu närmade sig det osyrade brödets högtid, som kallas påsk. ^2 Och de främsta prästerna och de skriftlärda försökte komma på det bästa sättet att göra sig av med Jesus, eftersom de var rädda för hur folket skulle reagera. ^3 Då trängde Satan in i Judas, som kallades Iskariot och var en av de tolv. ^4 Och han gick och talade med de främsta prästerna och befälen för tempelvakterna om hur han skulle kunna förråda Jesus åt dem. ^5 De blev glada och kom överens om att ge honom silverpengar. ^6 Han gick med på det och började leta efter ett bra tillfälle att förråda honom utan att det var folk i närheten.

^ ***w24 december s. 13 Vad behöver du göra för att få leva för evigt?***

14. Vad menade Jesus med orden i Johannes 6:53?

^14 Jesus lärde människorna att det var möjligt för dem att få leva för evigt tack vare att han hade offrat sin kropp och sitt blod. De behövde visa att de verkligen trodde på det här, och det behöver vi också. ([Joh. 6:40]) Så det Jesus menade med orden i Johannes 6:53 är alltså att vi måste tro på lösenoffret för att kunna få leva för evigt. Och möjligheten att få evigt liv står öppen för ett oräkneligt antal människor. ([Ef. 1:7])

^ (Joh. 6:53) Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv.

^ (Joh. 6:40) För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.”

^ (Joh. 6:53) Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv.

^ (Ef. 1:7) Med hjälp av honom har vi blivit befriade genom en lösen, hans blod. Ja, våra synder har blivit förlåtna tack vare att Guds generösa omtanke är så stor.

^ ***w24 december s. 13 Vad behöver du göra för att få leva för evigt?***

^16 De som Jesus kallade ”andra får” äter och dricker inte av brödet och vinet under Herrens kvällsmåltid, och det ska de inte heller. ([Joh. 10:16]) Men de får ändå nytta av Jesus kropp och blod när de visar att de tror på lösenoffret och vad det innebär. ([Joh. 6:53]) De som däremot äter och dricker av brödet och vinet är de som är en del av det nya förbundet och har hoppet om att få styra tillsammans med Jesus i himlen. Så oavsett om vi tillhör de smorda eller de andra fåren, kan vi lära oss mycket av det här kapitlet i Johannes. Det lär oss att vi måste visa tro på lösenoffret för att få leva för evigt.

^ (Joh. 10:16) Jag har också andra får, som inte tillhör den här fållan. Även dem måste jag föra in, och de ska lyssna till min röst, och de ska alla bli en enda hjord under en enda herde.

^ (Joh. 6:53) Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv.

^ ***w24 december s. 11 Vad behöver du göra för att få leva för evigt?***

9. Vilken grupp riktade sig Jesus till under Herrens kvällsmåltid?

^9 Under Herrens kvällsmåltid skickade Jesus runt osyrat bröd till apostlarna och sa att det representerade hans kropp. Sedan skickade han runt vinet och sa att det representerade hans blod, ”förbundets blod”. (Mark. 14:22–25;[Luk. 22:20;] 1 Kor. 11:24) Det här är något väldigt viktigt. Han pratade om ”det nya förbundet”. Och det är ett förbund mellan Jehova och det andliga Israel, alltså de som ska styra tillsammans med Jesus i Guds rike. ([Hebr. 8:6,][10;][9:15]) Apostlarna förstod inte riktigt vad det betydde där och då. Men det dröjde inte länge förrän de blev smorda med helig ande och blev en del av det här förbundet. ([Joh. 14:2, 3])

10. Vad är ytterligare en skillnad mellan det Jesus sa under Herrens kvällsmåltid och det han sa i Galileen? (Se också bilden.)

^10 Tänk på att det Jesus sa under Herrens kvällsmåltid riktade sig till en liten grupp, ”den lilla hjorden”. Hans trogna apostlar var de första som fick bli en del av den gruppen. ([Luk. 12:32]) Det var de som Jesus sa skulle äta brödet och dricka vinet den kvällen. Och de som blev en del av den här gruppen längre fram skulle också äta och dricka av brödet och vinet som skickas runt under Herrens kvällsmåltid. Det är den gruppen som ska vara tillsammans med Jesus i himlen. Så det här är ytterligare en skillnad mellan de här två händelserna. Det Jesus sa under Herrens kvällsmåltid riktade sig alltså till en liten grupp. Men det han sa till folkskaran i Galileen riktade sig till en mycket större grupp.

^ (Mark. 14:22-25) De fortsatte att äta, och Jesus tog ett bröd, välsignade det, bröt det, gav det till dem och sa: ”Ta det. Det representerar min kropp.” ^23 Han tog också en bägare och tackade Gud. Sedan gav han bägaren till dem, och alla drack ur den. ^24 Och han sa till dem: ”Detta representerar mitt blod, ’förbundets blod’, som ska utgjutas för mångas skull. ^25 Jag säger er: Jag ska inte dricka vin igen förrän den dag då jag dricker nytt vin i Guds rike.”

^ (Luk. 22:20) Och på samma sätt tog han bägaren efter kvällsmåltiden och sa: ”Den här bägaren representerar det nya förbundet. Det blir giltigt genom mitt blod, som ska utgjutas för er.

^ (1 Kor. 11:24) tackade Gud, bröt det och sa: ”Detta representerar min kropp, som ges för er skull. Fortsätt göra detta till minne av mig.”

^ (Hebr. 8:6) Men nu har Jesus fått en tjänst* som är mer upphöjd, för han är även medlare för ett bättre förbund, som juridiskt sett bygger på bättre löften.

Eller ”offentlig tjänst”.

^ (Hebr. 8:10) ’Nej, detta är det förbund jag ska sluta med Israel efter de dagarna’, säger Jehova.* ’Jag ska lägga mina lagar i deras sinnen, och i deras hjärtan ska jag skriva dem. Jag ska vara deras Gud, och de ska vara mitt folk.

Se Tillägg A5.

^ (Hebr. 9:15) Därför är han medlare för ett nytt förbund. Han dog för att de som har blivit kallade ska bli befriade genom en lösen från synderna de begick under det förra förbundet och kunna få löftet om det eviga arvet.

^ (Joh. 14:2, 3) I min Fars hus finns många rum. Om inte, skulle jag ha berättat det för er, men jag går nu i väg och gör i ordning en plats åt er. ^3 Och när jag har gått min väg och gjort i ordning en plats åt er ska jag komma tillbaka och ta er hem till mig, för att ni ska vara där jag är.

^ (Luk. 12:32) Lilla hjord, var inte rädd, för er Far har beslutat att ge er riket.

^ ***w24 augusti s. 6 Jehova har gjort mycket för att befria oss från synd och död***

13. Hur dog Jesus, och vad lär det oss om Jehova? (Se också bilden.)

^13 Jesus blev förrådd, gripen, hånad, förtalad, dömd och till och med torterad. Det slutade med att soldater förde honom till en avrättningsplats och hängde upp honom på en påle. När han gick igenom allt det här fruktansvärda fanns det faktiskt någon som plågades ännu mer. Det var Jehova. Han hade både makten och möjligheten att sätta stopp för Jesus lidande, och han älskade ju Jesus. Så varför ingrep han inte? Det var av kärlek. Jesus sa: ”Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.” ([Joh. 3:16])

14. Vad är Jesus offer ett bevis på?

^14 Jesus offer är det största beviset på att Jehova älskar oss människor väldigt mycket. Det visar att han älskar dig väldigt mycket. Han gav det finaste han hade och utsatte sig själv för otroligt mycket lidande för att befria dig från synd och död. (1 Joh. 4:9, 10) Ja, han vill hjälpa var och en av oss att kämpa emot synden och vinna över den.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (1 Joh. 4:9, 10) På detta sätt blev Guds kärlek till oss tydlig: Gud sände sin enfödde son till världen för att vi skulle få liv genom honom. ^10 Denna kärlek består inte i att vi har älskat Gud, utan i att han har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer* för våra synder.

Eller ”för att skapa försoning”.

^ ***w24 oktober s. 12-13 Vad kan vi lära oss av Jesus sista 40 dagar på jorden?***

1, 2. Vad hände när två av Jesus lärjungar var på väg mot Emmaus?

DET är den 16 nisan år 33 v.t. Jesus lärjungar är helt förkrossade och rädda. Två av dem lämnar Jerusalem och börjar gå mot Emmaus, en by som ligger ungefär 11 kilometer bort. De är väldigt ledsna därför att Jesus, deras ledare, har blivit dödad. De hade hoppats att han – Messias – skulle göra fantastiska saker för judarna, men nu var han död. Men de skulle snart få en överraskning.

^2 En man kommer gående och slår följe med dem. De två lärjungarna berättar hur ledsna och besvikna de är över allt det som har hänt Jesus. Då börjar ett samtal som de aldrig skulle glömma. ”Med början från Mose och alla profeterna” förklarar han för dem varför Messias behövde lida och dö. Och när de kommer fram till Emmaus inser de att den här mannen är Jesus, som Gud har uppväckt. Vi kan bara föreställa oss hur glada de blev när de förstod att Messias levde! (Luk. 24:13–35)

3, 4. a) Vad hände med Jesus lärjungar? (Apostlagärningarna 1:3) b) Vad ska vi gå igenom i den här artikeln?

^3 Jesus visade sig för sina lärjungar många gånger under sina sista 40 dagar på jorden. (Läs Apostlagärningarna 1:3.) Och under den perioden förvandlades hans lärjungar från en grupp sorgsna och rädda människor till glada, trygga och modiga förkunnare som också kunde undervisa andra.*

^ (Luk. 24:13-35) Samma dag var två lärjungar på väg till Ẹmmaus, en by som ligger omkring 11 kilometer från Jerusalem, ^14 och de pratade med varandra om allt som hade hänt. ^15 Medan de gick där och resonerade kom faktiskt Jesus och slog följe med dem, ^16 men de hindrades från att känna igen honom. ^17 Han sa till dem: ”Vad är det ni går här och diskuterar?” Då stannade de, och de såg sorgsna ut. ^18 Den ene, som hette Klẹopas, svarade: ”Är du en främling som bor helt isolerad i Jerusalem? Hur kan du ha missat det* som har hänt de senaste dagarna?” ^19 ”Vad tänker ni på?” frågade han. De svarade: ”Det här med Jesus från Nasaret, en profet som var kraftfull i både ord och gärning inför Gud och hela folket. ^20 Våra främsta präster och styresmän fick honom dömd till döden och avrättade honom på pålen. ^21 Men vi hoppades att det var han som skulle befria Israel. Och nu har det gått tre dagar sedan allt detta hände. ^22 Dessutom har några av kvinnorna bland oss gjort oss förvånade, för de gick till graven tidigt ^23 och såg att hans kropp inte låg kvar. Och när de kom tillbaka berättade de att de hade sett änglar som sa att han lever. ^24 Då gick några av dem som var med oss bort till graven och såg att det var precis som kvinnorna hade sagt. Men de såg inte Jesus.” ^25 Då sa han till dem: ”Vad ni är oförståndiga! Ska det vara så svårt* att tro på det som profeterna har sagt? ^26 Messias* var ju tvungen att utstå det här för att kunna bli upphöjd.”* ^27 Sedan förklarade han det som var sagt om honom i alla Skrifterna, med början från Mose och alla profeterna. ^28 Till slut närmade de sig byn som de var på väg till, och det verkade som om han tänkte gå vidare. ^29 Men de försökte övertala honom och sa: ”Stanna kvar hos oss, för det är snart kväll och dagen går mot sitt slut.” Då följde han med in och stannade hos dem. ^30 Och när han åt* tillsammans med dem tog han brödet, bad en bön,* bröt det och räckte det åt dem. ^31 Då öppnades deras ögon och de kände igen honom, men han försvann från dem. ^32 De sa till varandra: ”Visst brann våra hjärtan när han pratade med oss på vägen, när han tydligt förklarade Skrifterna för oss?” ^33 Och de gav sig genast i väg tillbaka till Jerusalem. När de kom dit var de elva och de andra församlade, ^34 och de som var församlade sa: ”Det är faktiskt sant att Herren har blivit uppväckt, och han har visat sig för Simon!” ^35 Själva berättade de vad som hade hänt på vägen och hur de hade känt igen honom när han bröt brödet.

Eller möjligen ”Är du den ende besökaren i Jerusalem som inte vet vad”.

Eller ”Är ni så tröga i hjärtat till”.

Eller ”Den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”förhärligad”.

Eller ”lade sig till bords”.

Eller ”välsignade det”.

^ (Apg. 1:3) Efter sitt lidande visade han sig för dem och gav dem många säkra bevis på att han levde. Han visade sig för dem under 40 dagar och berättade om Guds rike.

^ (Apg. 1:3) Efter sitt lidande visade han sig för dem och gav dem många säkra bevis på att han levde. Han visade sig för dem under 40 dagar och berättade om Guds rike.

^ I evangelierna och andra bibelböcker kan man läsa om flera tillfällen då den uppväckte Jesus visade sig för andra. Han visade sig till exempel för Maria Magdalena (Joh. 20:11–18); för andra kvinnor (Matt. 28:8–10; Luk. 24:8–11); för två lärjungar (Luk. 24:13–15); för Petrus ([Luk. 24:34]); för apostlarna när Tomas inte var med (Joh. 20:19–24); för apostlarna när Tomas var med ([Joh. 20:26]); för sju lärjungar ([Joh. 21:1, 2]); för mer än 500 lärjungar ([Matt. 28:16;][1 Kor. 15:6]); för sin bror Jakob ([1 Kor. 15:7]); för alla apostlarna ([Apg. 1:4]) och för apostlarna i närheten av Betania. (Luk. 24:50–52) Han kan ha visat sig för sina efterföljare vid fler tillfällen som det inte berättas om i Bibeln. ([Joh. 21:25])

^ (Joh. 20:11-18) Men Maria stod kvar utanför graven och grät. Och medan hon grät lutade hon sig fram och tittade in i graven, ^12 och då såg hon två änglar i vita kläder sitta där Jesus kropp hade legat, en vid huvudändan och en vid fotändan. ^13 De sa till henne: ”Varför gråter du?” Hon svarade: ”De har tagit bort min herre, och jag vet inte var de har lagt honom.” ^14 När hon hade sagt det vände hon sig om och såg Jesus stå där, men hon förstod inte att det var han. ^15 Jesus sa till henne: ”Varför gråter du? Vem letar du efter?” Eftersom hon tänkte att det var trädgårdsmästaren sa hon till honom: ”Herre, om du har burit bort honom, så berätta var du har lagt honom så att jag kan hämta honom.” ^16 Jesus sa till henne: ”Maria!” Hon vände sig om och sa på hebreiska: ”Rabbouni!” (som betyder ”lärare”). ^17 Jesus sa till henne: ”Klamra dig inte fast vid mig, för jag har inte gett mig av upp till min Far än. Gå nu till mina bröder och säg till dem att jag ger mig av upp till min Far och er Far, till min Gud och er Gud.” ^18 Maria Magdalena berättade nyheten för lärjungarna: ”Jag har sett Herren!” Och hon berättade vad han hade sagt till henne.

^ (Matt. 28:8-10) Kvinnorna sprang genast i väg från graven* för att berätta det för lärjungarna, omskakade men mycket glada. ^9 Då kom Jesus emot dem och hälsade på dem. De gick fram och kastade sig ner för honom och tog tag i hans fötter. ^10 Då sa Jesus till dem: ”Var inte rädda! Gå och berätta det här för mina bröder så att de går till Galileen. Där kommer de att få träffa mig.”

Eller ”minnesgraven”.

^ (Luk. 24:8-11) Då kom de ihåg vad han hade sagt, ^9 och de lämnade graven och gick och berättade allt för de elva och för alla de andra. ^10 Det var Maria Magdalena, Johanna och Maria, Jakobs mor. De andra kvinnorna som var tillsammans med dem berättade också om det för apostlarna. ^11 Men de trodde inte på kvinnorna, utan tyckte bara att det lät som tomt prat.

^ (Luk. 24:13-15) Samma dag var två lärjungar på väg till Ẹmmaus, en by som ligger omkring 11 kilometer från Jerusalem, ^14 och de pratade med varandra om allt som hade hänt. ^15 Medan de gick där och resonerade kom faktiskt Jesus och slog följe med dem,

^ (Luk. 24:34) och de som var församlade sa: ”Det är faktiskt sant att Herren har blivit uppväckt, och han har visat sig för Simon!”

^ (Joh. 20:19-24) Sent den dagen, den första dagen i veckan, var lärjungarna samlade. Dörrarna var låsta, eftersom de var rädda för judarna, men Jesus kom in och ställde sig mitt ibland dem och sa: ”Må ni ha frid.” ^20 När han hade sagt det visade han dem sina händer och sin sida, och lärjungarna fylldes av glädje när de såg Herren. ^21 Jesus sa till dem igen: ”Må ni ha frid. Som Fadern har sänt mig sänder jag er.” ^22 När han hade sagt det blåste* han på dem och sa: ”Ta emot helig ande. ^23 Om ni förlåter någon hans synder, så är de förlåtna, men om ni inte förlåter någon hans synder, så är de inte förlåtna.” ^24 Men Tomas, som var en av de tolv och kallades Tvillingen, var inte tillsammans med dem när Jesus kom.

Eller ”andades”.

^ (Joh. 20:26) Åtta dagar senare hade lärjungarna samlats inomhus igen, och Tomas var också där. Jesus kom in fast dörrarna var låsta och ställde sig mitt ibland dem och sa: ”Må ni ha frid.”

^ (Joh. 21:1, 2) Sedan visade* sig Jesus igen för lärjungarna, vid Tiberiassjön. Det här är vad som hände: ^2 Simon Petrus, Tomas (som kallades Tvillingen), Natanael från Kana i Galileen, Sebedẹus söner och två andra lärjungar var tillsammans.

Eller ”uppenbarade”.

^ (Matt. 28:16) Men de 11 lärjungarna gick till Galileen, till det berg där Jesus hade sagt att de skulle träffas.

^ (1 Kor. 15:6) Efter det visade han sig för mer än 500 bröder vid ett och samma tillfälle. De flesta av dem är fortfarande i livet, men några har somnat in i döden.

^ (1 Kor. 15:7) Därefter visade han sig för Jakob och sedan för alla apostlarna.

^ (Apg. 1:4) Vid ett tillfälle befallde han dem: ”Lämna inte Jerusalem, utan vänta på det som Fadern har utlovat, det som jag har berättat om.

^ (Luk. 24:50-52) Sedan tog han med sig dem ut ur staden till Betạnia, och han lyfte sina händer och välsignade dem. ^51 Medan han välsignade dem skildes han från dem och togs upp till himlen. ^52 Och de föll ner inför honom, och sedan återvände de till Jerusalem med stor glädje.

^ (Joh. 21:25) Jesus gjorde också mycket annat, och om allt skulle skrivas ner i detalj tror jag inte ens hela världen skulle kunna rymma alla bokrullar som blev skrivna.

^ ***w24 juni s. 4 Vi får vara Jehovas gäster***

8. Vilka förmåner får de som är gäster i Jehovas tält?

^8 Precis som ett vanligt tält är en plats där man kan få vila och skydd, så får vi som är i Jehovas tält skydd mot andliga faror och ett hopp för framtiden som ger oss sinnesro. Och om vi fortsätter att hålla oss nära Jehova och är kvar i hans tält, kommer Satan inte att kunna orsaka oss någon bestående skada. ([Ps. 31:23;][1 Joh. 3:8]) I den nya världen kommer Jehova inte bara att skydda oss från andliga faror – han kommer till och med att skydda oss från döden. ([Upp. 21:4])

9. Vad förväntar Jehova av sina gäster?

^9 Som gäst i Jehovas tält har man ett personligt förhållande till honom som kan bestå för evigt. Det är verkligen en förmån vi inte vill gå miste om. Så hur behöver vi uppföra oss för att få fortsätta vara hans gäster? Om du blev hembjuden till någon skulle du säkert vilja vara en så bra gäst som möjligt. Och om din värd förväntade något av dig skulle du vilja veta det. Om han till exempel ville att du tog av dig skorna skulle du såklart göra det. På samma sätt vill vi naturligtvis veta vad Jehova förväntar av dem som vill fortsätta vara hans gäster. Vi älskar ju Jehova, så vi vill göra det vi kan för att ”glädja honom i allt”. ([Kol. 1:10]) Vi måste också komma ihåg att Jehova inte bara är vår vän, utan att han även är vår Gud och Far, som förtjänar vår respekt. ([Ps. 25:14]) Om vi har en sådan respektfull och ödmjuk inställning till honom kommer vi att göra allt för att inte göra honom besviken. ([Mik. 6:8])

^ (Ps. 31:23) Älska Jehova, alla ni som är lojala mot honom! Jehova skyddar de trogna, men de stolta och högmodiga straffar han strängt.

^ (1 Joh. 3:8) Den som fortsätter att synda ställer sig på djävulens sida,* för djävulen har syndat ända från början.* Syftet med att Guds son kom* var att han skulle utplåna djävulens gärningar.

Eller ”är av djävulen”.

Eller ”sedan han började”.

Ordagrant ”gjordes uppenbar”.

^ (Upp. 21:4) Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ (Kol. 1:10) så att ni kan leva värdigt Jehova och glädja honom i allt, medan ni fortsätter att göra alla slags goda gärningar och växer till i den sanna* kunskapen om Gud.

Eller ”ingående”.

^ (Ps. 25:14) De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner, sitt förbund gör han känt för dem.

^ (Mik. 6:8) Han har talat om för dig, du människa, vad som är gott. Så vad förväntar Jehova av dig?* Inget annat än att du är rättvis, älskar lojalitet* och är ödmjuk när du vandrar med din Gud.

Eller ”kräver Jehova i gengäld av dig”.

Eller ”att din kärlek är lojal och omtänksam”. Ordagrant ”älskar lojal kärlek”.

^ ***w24 augusti s. 4 Jehova har gjort mycket för att befria oss från synd och död***

7. Vad lär vi oss av det Abraham var villig att göra?

^7 Abraham hade väldigt stark tro, och Jehova bad honom att göra något som var otroligt svårt: att offra sin son Isak. Tänk vilken ångest Abraham måste ha känt! Ändå valde han att lyda Jehova. Men precis innan Abraham skulle döda sin son stoppade Jehova honom. Den här situationen visade vad Jehova själv skulle gå igenom i framtiden. Han skulle offra sin egen son för vår skull. Så mycket älskar Jehova oss människor! (1 Mos. 22:1–18)

8. Vad pekade israeliternas offer fram emot? (3 Moseboken 4:27–29;[17:11])

^8 När Jehova gav israeliterna lagen sa han att de skulle offra djur för att få förlåtelse för sina synder. (Läs 3 Moseboken 4:27–29; 17:11.) De offren pekade fram emot ett större offer, ett som helt och hållet skulle ta bort mänsklighetens synd. Jehova lät sina profeter skriva ner detaljer om den utlovade avkomman. De förklarade bland annat att avkomman, alltså Guds son, skulle behöva lida och dö. Han skulle föras bort ”som ett får för att slaktas”. ([Jes. 53:1–12]) Jehova skulle alltså se till att hans egen son skulle offras för att befria människor från synd och död. Det är en otrolig gåva – en gåva till dig personligen.

^ (1 Mos. 22:1-18) En tid därefter satte den sanne Guden Abraham på prov. Han kallade på honom: ”Abraham!” ”Här är jag!” svarade Abraham. ^2 Och Gud fortsatte: ”Jag ber dig, ta din ende son, Isak, som du älskar så mycket, och ge dig av till Mọria. Där ska du offra honom som ett brännoffer på det berg som jag ska visa dig.” ^3 Tidigt nästa morgon sadlade Abraham sin åsna och tog med sig två tjänare och sin son Isak. Han klöv veden till brännoffret, och sedan gav han sig av mot den plats som den sanne Guden hade utsett. ^4 På tredje dagen såg Abraham platsen på avstånd. ^5 Han sa till sina tjänare: ”Stanna här med åsnan, så går jag och Isak dit bort och tillber. Sedan kommer vi tillbaka till er.” ^6 Abraham lade veden till brännoffret på sin sons axlar. Själv tog han elden och kniven,* och så gick de vidare tillsammans. ^7 Isak sa till Abraham: ”Far!” Han sa: ”Ja, vad är det, min son?” Isak sa då: ”Vi har eld och ved, men var är fåret som vi ska offra?” ^8 Abraham svarade: ”Gud kommer att förse oss med ett får som vi kan offra, min son.” Så gick de vidare. ^9 Till slut kom de till platsen som den sanne Guden hade utsett, och Abraham byggde ett altare där och lade veden på det. Han band sin son Isaks händer och fötter och lade honom på veden som låg på altaret. ^10 Sedan tog Abraham kniven* för att döda sin son. ^11 Men Jehovas ängel ropade från himlen: ”Abraham, Abraham!” Han svarade: ”Här är jag!” ^12 Ängeln sa då: ”Skada inte din son, gör honom inget illa. Nu vet jag att du har djup respekt för Gud,* för du har inte ens undanhållit din ende son.” ^13 Då tittade Abraham upp och fick syn på en bagge som hade fastnat med hornen i ett buskage lite längre bort. Så Abraham gick dit och hämtade baggen och offrade den som brännoffer i stället för sin son. ^14 Abraham gav sedan platsen namnet Jehova-Jirẹ.* Därför säger man fortfarande: ”På sitt berg ska Jehova förse.” ^15 Och Jehovas ängel ropade till Abraham för andra gången från himlen: ^16 ”Jehova säger: ’Eftersom du har gjort detta och inte har undanhållit din ende son, svär jag vid mig själv ^17 att jag ska välsigna dig och göra din avkomma lika talrik som himlens stjärnor och som sandkornen på havets strand. Och din avkomma ska inta sina fienders städer.* ^18 Och genom din avkomma ska alla jordens nationer bli välsignade* därför att du har lyssnat till mig.’”

Eller ”slaktkniven”.

Eller ”slaktkniven”.

Eller ”är gudfruktig”.

Betyder ”Jehova utser”, ”Jehova förser”.

Ordagrant ”port”.

Eller ”välsigna sig”, ”skaffa sig en välsignelse”.

^ (3 Mos. 4:27-29) Om det är någon av folket som har syndat ouppsåtligt och gjort något som Jehova förbjuder och han inser att han har dragit skuld över sig ^28 eller om han blir uppmärksammad på att han har syndat, då ska han komma med en felfri honkilling som offergåva för den synd han har begått. ^29 Han ska lägga sin hand på huvudet på syndoffersdjuret, och han ska slakta djuret på samma plats som brännoffret.

^ (3 Mos. 17:11) För en varelses liv är i blodet, och jag har själv gett er blodet så att era synder kan täckas över på altaret. Blodet är nämligen det som åstadkommer försoning, eftersom livet är i det.

^ (3 Mos. 4:27-29) Om det är någon av folket som har syndat ouppsåtligt och gjort något som Jehova förbjuder och han inser att han har dragit skuld över sig ^28 eller om han blir uppmärksammad på att han har syndat, då ska han komma med en felfri honkilling som offergåva för den synd han har begått. ^29 Han ska lägga sin hand på huvudet på syndoffersdjuret, och han ska slakta djuret på samma plats som brännoffret.

^ (3 Mos. 17:11) För en varelses liv är i blodet, och jag har själv gett er blodet så att era synder kan täckas över på altaret. Blodet är nämligen det som åstadkommer försoning, eftersom livet är i det.

^ (Jes. 53:1-12) Vem har trott på det som de har hört av oss?* Och vem har Jehovas kraft* uppenbarats för?  ^2 Han skjuter upp som en kvist inför honom* och som en rot ur torr mark. Han har inget ståtligt yttre eller någon prakt, hans utseende är inget vi tilltalas av.  ^3 Han var föraktad, man undvek honom, han visste vad smärta och sjukdom innebar. Det var som om hans ansikte var dolt för oss.* Han var föraktad, och vi betraktade honom som värdelös.  ^4 Det var våra sjukdomar han bar, våra smärtor han tog på sig. Men vi såg honom som plågad, slagen av Gud och förnedrad.  ^5 Han blev genomborrad för våra överträdelser, han blev krossad för våra synder. Han bar straffet för att vi skulle få frid, hans sår gav oss läkedom.  ^6 Vi irrade alla omkring som får, var och en gick sin egen väg, men Jehova lade alla våra synder på honom.  ^7 Han var pressad, han fann sig i lidandet och öppnade inte sin mun. Han fördes bort som ett får för att slaktas. Likt en tacka som är tyst under klippningen öppnade han inte sin mun.  ^8 På grund av en orättvis dom* togs han bort, och vem bryr sig om hans härkomst?* Han skildes från de levandes land. Han blev dödad* för mitt folks överträdelser.  ^9 Han fick sin grav bland de gudlösa och begravdes hos de rika,* trots att han inte hade gjort något fel* och inget svek fanns i hans mun. ^10 Men det var Jehovas vilja* att krossa honom, han lät honom lida. Om du ger hans liv som ett skuldoffer ska han få se sina avkomlingar, han ska få många dagar, och Jehovas vilja ska förverkligas genom honom. ^11 På grund av sin plåga ska han se något gott och bli tillfreds. Genom sin kunskap ska den rättfärdige, min tjänare, ge en rättfärdig ställning åt många, han ska bära deras synder. ^12 Jag ger honom en andel bland de många, han delar byte med de mäktiga, för han gav sitt liv och blev räknad bland överträdare. Han bar mångas synd, han lade sig ut för syndarna.

Eller möjligen ”satt tro till det vi fick höra”.

Ordagrant ”arm”.

”Honom” kan syfta på en iakttagare i allmänhet eller på Gud.

Eller möjligen ”Han var en som man vände sig bort från”.

Ordagrant ”förtryck och dom”.

Eller ”hur han lever sitt liv”.

Eller ”fick ett slag”.

Ordagrant ”en rik man”.

Eller ”använt våld”.

Eller ”Men Jehova fann behag i”.

^ ***w24 september s. 4-5 Låt Bibeln påverka ditt liv***

9. Vad ska vi göra om vi märker att vi har lite väl bråttom när vi läser Bibeln?

^9 Har du märkt att du ibland snabbläser Bibeln? Vad behöver du göra då? Sakta ner! Försök tänka på det du läser eller precis har läst. En del kan tycka att det här känns svårt, men det behöver inte vara det. Du kanske kan planera in lite mer tid för att läsa Bibeln, så du hinner stanna upp och tänka på det du har läst. Eller så kanske du kan läsa färre verser och använda resten av tiden till att tänka på det du har läst. Victor, som citerades tidigare, säger: ”Jag försöker läsa kortare stycken i Bibeln, kanske bara ett kapitel. Eftersom jag läser på morgonen så kan jag reflektera över det jag har läst under dagen.” Du väljer själv hur mycket du vill läsa, men det är viktigt att du läser tillräckligt långsamt så att du kan stanna upp och tänka på det du läser. ([Ps. 119:97]; se rutan ”Frågor att fundera över”.)

Frågor att fundera över

Något som kan hjälpa dig att få ut mesta möjliga av din bibelläsning är att ställa dig frågor som:

Vad säger det här om Jehova?

Hur hänger det här ihop med Bibelns tema?

Hur kan jag använda det här i mitt liv?

Hur kan jag använda det här för att hjälpa någon annan?

10. Vad kan hjälpa dig att tillämpa det du läser? (1 Thessalonikerna 5:17, 18)

^10 Oavsett när du brukar läsa Bibeln eller hur mycket tid du lägger på det, så är det bra att du försöker fundera på hur du kan tillämpa det du läser. När du läser ett stycke i Bibeln så kan du fråga dig själv: ”Hur kan jag använda det jag har läst nu eller längre fram?” Tänk till exempel att du precis har läst 1 Thessalonikerna 5:17, 18. (Läs.) När du har läst de här två verserna kan du stanna upp och fundera på hur ofta och hur innerligt du brukar be. Du kan också fundera på vad du är tacksam för. Du kanske till exempel kommer fram till att du vill tacka Jehova för tre specifika saker. Bara en sådan här liten stund av eftertanke kan hjälpa dig att ta in det du läser i Bibeln och förstå hur du kan använda det i ditt liv. Och tänk så bra det blir om du gör det här varje dag när du har läst Bibeln. Då kommer du att bli ännu bättre på att göra det som Jehova vill att du ska göra. Men vad ska du göra om det känns som att du har så mycket att jobba på?

^ (Ps. 119:97) Vad jag älskar din lag! Hela dagen finns den i mina tankar.*

Eller ”studerar jag den”.

^ (1 Thess. 5:17, 18) Be ständigt. ^18 Tacka Gud för allt. Detta är vad Gud vill att ni som är förenade med Kristus Jesus ska göra.

^ (1 Thess. 5:17, 18) Be ständigt. ^18 Tacka Gud för allt. Detta är vad Gud vill att ni som är förenade med Kristus Jesus ska göra.

^ ***w24 september s. 30-31 Vi blir lyckliga av att vara generösa***

^20 För många år sedan skickade frun till en kretstillsyningsman ett brev till en nydöpt syster och uppmuntrade henne att fortsätta vara lojal mot Jehova. Ungefär åtta år senare fick hon ett brev från den här systern som skrev: ”Jag kände att jag bara ville skriva och berätta hur mycket du har betytt för mig genom åren, även om du kanske inte vet om det.” Hon fortsatte: ”Du skrev så fina saker, och jag har aldrig glömt bibelversen du citerade.”* Hon berättade lite om alla utmaningar hon haft genom åren och sedan skrev hon: ”Ibland ville jag bara slippa allt – slippa sanningen, slippa allt ansvar, bara slippa tänka på allt. Men bibelversen som du skrev om berörde mig verkligen, och den har hjälpt mig att fortsätta kämpa och inte ge upp.” Och så skrev hon: ”Det finns inget som har hjälpt mig så mycket under de här åtta åren som ditt brev.” Tänk vad glad systern måste ha blivit när hon fick det här brevet efter så lång tid! Vi kan också få uppskattning från andra långt efter att vi har gjort något för dem.

21. Varför vill vi efterlikna Jehova?

^21 Jehova har alltså skapat oss på ett sätt som gör att vi blir lyckligare av att ge än att få. Vi mår bra när vi kan hjälpa våra vänner, och vi blir glada när vi får höra att de uppskattar det vi gör. Men oavsett om vi får någon uppskattning eller inte, så kan vi vara glada över att vi gör det som är rätt. Glöm aldrig att vad du än ger så kan ”Jehova ... ge dig mycket mer än så”. ([2 Krön. 25:9]) Han kommer alltså alltid att ge oss mer än vi ger åt andra. Och den belöning han ger är den bästa belöning man kan få. Vi vill verkligen efterlikna Jehova och vara generösa som han.

^ (2 Krön. 25:9) Då frågade Amạzja den sanne Gudens man: ”Men hur blir det med de 100 talenterna som jag gav Israels trupper?” Den sanne Gudens man svarade: ”Jehova kan ge dig mycket mer än så.”

^ Bibelversen som hon citerade var [2 Johannes 8], där det står: ”Se till att ni inte förlorar det som vi har arbetat för att uppnå, utan får hela belöningen.”

^ (2 Joh. 8) Se till att ni inte förlorar det som vi har arbetat för att uppnå, utan får hela belöningen.

^ ***w25 januari s. 3-4 Ge Jehova ära***

6. Varför älskar vi Jehova?

^6 Vi ärar Jehova därför att vi älskar honom. Tänk på några saker som gör att vi älskar Jehova: Han är barmhärtig och medkännande. ([Ps. 103:13;][Jes. 49:15]) Han har empati; när vi mår dåligt så berörs han verkligen av det. ([Sak. 2:8]) Han gör det lätt för oss att lära känna honom och bli hans vänner. ([Ps. 25:14;][Apg. 17:27]) Och han är ödmjuk. ”Han böjer sig ner för att se på himmel och jord. Han lyfter den oansenlige ur dyn.” ([Ps. 113:6, 7]) Hur kan någon inte vilja ära Jehova? ([Ps. 86:12])

7. Vilken möjlighet har vi?

^7 Vi ärar Jehova därför att vi vill att andra ska få lära känna honom. Många idag har inte alls rätt bild av Jehova eller tror inte ens att han finns. Varför inte det? Därför att Satan har spritt fruktansvärda lögner om honom, och människor har trott på de här lögnerna. ([2 Kor. 4:4]) Satan har övertygat dem om att Jehova är hård och krävande och att han ligger bakom mycket av det lidande som vi ser i världen idag. Men vi vet sanningen, så vi kan försvara Jehova och hjälpa andra att förstå vilken underbar Gud han är. ([Jes. 43:10]) [Psalm 96] handlar om hur vi kan ära Jehova. Vi ska gå igenom några av verserna i den psalmen, och då kanske du kan fundera på vad du själv kan göra för att ge Jehova den ära han förtjänar.

^ (Ps. 103:13) Som en far är barmhärtig mot sina barn, så visar Jehova barmhärtighet mot dem som respekterar honom.

^ (Jes. 49:15) Kan en mor glömma sitt lilla* barn, sakna medkänsla med den som hon har fött? Även om hon skulle glömma kommer jag aldrig att glömma dig.

Eller ”ammande”.

^ (Sak. 2:8) För så här säger arméernas Jehova, som efter att ha blivit ärad* har sänt mig* till de folk som plundrade er: ’Den som rör vid er, han rör vid min ögonsten.*

Ordagrant ”efter härlighet”.

Syftar möjligen på ängeln.

Eller ”pupillen i mitt öga”.

^ (Ps. 25:14) De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner, sitt förbund gör han känt för dem.

^ (Apg. 17:27) Detta har Gud gjort för att människor ska söka honom, ja leta efter* honom och verkligen finna honom, för han är inte långt borta från någon av oss.

Eller ”känna sig fram efter”.

^ (Ps. 113:6, 7) Han böjer sig ner för att se på himmel och jord.  ^7 Han lyfter den oansenlige ur dyn. Han reser den fattige ur askan*

Eller möjligen ”soptippen”.

^ (Ps. 86:12) Jag prisar dig, Jehova, min Gud, av hela mitt hjärta, och jag ska upphöja ditt namn till evig tid,

^ (2 Kor. 4:4) För den här världens gud har förblindat sinnet hos dem som inte tror, så att ljuset från de härliga goda nyheterna om Kristus, som är Guds avbild, inte ska kunna tränga igenom.

^ (Jes. 43:10) ”Ni är mina vittnen”, säger Jehova, ”ja min tjänare som jag har utvalt, för att ni ska känna mig och tro* på mig och förstå att jag är densamme. Före mig fanns det ingen Gud, och efter mig ska det inte heller finnas någon.

Eller ”lita”.

^ (Ps. 96:1-13) Sjung en ny sång till Jehova. Sjung en lovsång till Jehova, hela jorden!  ^2 Sjung en lovsång till Jehova, prisa hans namn. Förkunna de goda nyheterna om hans räddning dag efter dag.  ^3 Förkunna hans storhet för nationerna, hans underbara gärningar för alla folk.  ^4 Jehova är stor och värd att lovprisas. Han är mer vördnadsbjudande än någon annan gud.  ^5 Alla folkens gudar är värdelösa gudar, men Jehova är den som har skapat himlen.  ^6 Han omges av värdighet* och prakt, i hans helgedom finns styrka och skönhet.  ^7 Ge Jehova det han är värd, ni folkens släkter, ge Jehova ära för hans härlighet och styrka.  ^8 Ge Jehova den ära som hans namn förtjänar, träd in på hans förgårdar med en gåva.  ^9 Böj er ner för* Jehova klädda i helig skrud.* Darra inför honom, alla på jorden! ^10 Förkunna bland nationerna: ”Jehova har blivit kung! Jorden är fast grundad, den kan inte rubbas.* Han ska döma folken* med rättvisa.” ^11 Himlen ska glädja sig och jorden fröjda sig, havet och allt som det rymmer ska dåna, ^12 fälten och allt på dem ska jubla. Och alla skogens träd ska brista ut i fröjd ^13 inför Jehova, för han är på väg,* han kommer för att döma jorden. Han ska döma den bebodda jorden* med rättvisa och folken med trofasthet.

Eller ”majestät”.

Eller ”Tillbe”.

Eller möjligen ”på grund av hans helighets prakt”.

Eller ”Det fruktbara landet är fast grundat, det kan inte vackla”.

Eller ”ska föra folkens talan”.

Eller ”har kommit”.

Eller ”det fruktbara landet”.

^ ***w24 april s. 11-13 Stärk din tillit till Jehovas organisation***

15. Vad gjorde de religiösa ledarna mot Jesus och hans efterföljare?

^15 Under det första århundradet använde djävulen motståndare för att sprida den ena lögnen efter den andra om Jesus, Guds son – han som var fullkomlig och utförde fantastiska underverk. De religiösa ledarna till exempel påstod att Jesus drev ut demoner ”med hjälp av demonernas härskare”. ([Mark. 3:22]) Och när Jesus stod inför rätta anklagade de honom för att häda, och de fick folkskarorna att kräva att han skulle bli avrättad. ([Matt. 27:20]) Längre fram när Jesus efterföljare predikade de goda nyheterna hetsade motståndare upp folk mot dem. ([Apg. 14:2,][19]) I Vakttornet för 1 december 1998 kommenterades Apostlagärningarna 14:2. Det stod så här: ”Dessa judiska motståndare nöjde sig inte med att själva förkasta budskapet, utan de satte också i gång en förtalskampanj mot de kristna och försökte få den icke-judiska befolkningen att bli avogt inställd till dem.”

16. Vad måste vi tänka på när vi hör något negativt om organisationen?

^16 Djävulen har fortsatt att sprida lögner, och i dag vilseleder han hela jorden. ([Upp. 12:9]) Så om du hör något negativt om organisationen eller ansvariga bröder kan du tänka på hur Guds fiender behandlade Jesus och de första kristna. Jesus sa att människor skulle motarbeta dem som tjänade Jehova och sprida lögner om dem. Och det är precis det vi ser i dag. (Matt. 5:11, 12) Men om vi inser vem som ligger bakom de här lögnerna kommer vi inte att tro på dem, och vi kommer direkt att göra något för att skydda oss. Hur kan vi göra det?

^ (Mark. 3:22) Och de skriftlärda som kom ner från Jerusalem sa: ”Han är besatt av Beelsebub, och han driver ut demonerna med hjälp av demonernas härskare.”

^ (Matt. 27:20) Men de främsta prästerna och de äldste övertalade folket att begära att Bạrabbas skulle friges och att Jesus skulle dödas.

^ (Apg. 14:2) Men de judar som inte trodde hetsade upp folk från andra nationer så att de vände sig emot bröderna.

^ (Apg. 14:19) Men det kom några judar från Antiokịa och Ikọnion som lyckades få över folket på sin sida, och de stenade Paulus och släpade ut honom ur staden eftersom de trodde att han var död.

^ (Apg. 14:2) Men de judar som inte trodde hetsade upp folk från andra nationer så att de vände sig emot bröderna.

^ (Upp. 12:9) Och den store draken kastades ner, den forntida ormen, han som kallas djävulen och Satan. Det är han som vilseleder hela jorden.* Han kastades ner till jorden tillsammans med sina änglar.

Eller ”hela den bebodda jorden”.

^ (Matt. 5:11, 12) Lyckliga är ni när man hånar* och förföljer er, när man förtalar er och ljuger om er för min skull. ^12 Var glada och sprudla av glädje, för ni har en stor lön i himlen. På samma sätt förföljde man ju profeterna förr i tiden.

Eller ”förolämpar”.

^ ***w24 maj s. 12-13 Vad vet vi om hur Jehova kommer att döma människor?***

14, 15. Hänger en persons eviga framtid på var han råkar bo eller när han dör? (Psalm 33:4, 5)

^14 Du har säkert hört någon säga: ”Det skulle nästan vara bättre om min släkting dog innan den stora prövningen börjar, så att han får uppstå.” Den som säger så menar säkert väl. Men en persons eviga framtid hänger inte på när han dör. Jehova är en fullkomlig domare, och han är alltid rättvis. (Läs Psalm 33:4, 5.) Vi kan vara säkra på att ”hela jordens domare” kommer att göra det som är rätt. ([1 Mos. 18:25])

^15 Det är också rimligt att dra slutsatsen att en persons eviga framtid inte hänger på var han råkar bo. Det är otänkbart att Jehova automatiskt skulle döma miljontals människor som ”getter” bara för att de bor i områden där man aldrig haft möjligheten att höra de goda nyheterna. ([Matt. 25:46]) Om vi bryr oss om de här människorna, kan vi vara säkra på att hela jordens domare gör det i ännu högre grad. Vi vet inte hur Jehova kommer att styra händelseutvecklingen under den stora prövningen. Några av de här människorna kommer kanske att få en möjlighet att lära känna Jehova och börja tro på honom och ställa sig på hans sida när han gör sitt namn känt för alla på jorden. ([Hes. 38:16])

Kommer en del att börja tro på Jehova när de ser vad som händer under den stora prövningen?

^ (Ps. 33:4, 5) För Jehovas ord är rätt och rent, han är pålitlig i allt han gör.  ^5 Han älskar rättfärdighet och rättvisa. Jorden är full av Jehovas lojala kärlek.

^ (Ps. 33:4, 5) För Jehovas ord är rätt och rent, han är pålitlig i allt han gör.  ^5 Han älskar rättfärdighet och rättvisa. Jorden är full av Jehovas lojala kärlek.

^ (1 Mos. 18:25) Det är otänkbart att du skulle göra så! Du skulle aldrig döda de rättfärdiga tillsammans med de onda, så att det skulle gå på samma sätt för de rättfärdiga som för de onda. Det är otänkbart. Kommer inte hela jordens domare att göra det som är rätt?”

^ (Matt. 25:46) Och de ska gå bort till evig död men de rättfärdiga till evigt liv.”

^ (Hes. 38:16) Likt moln som rullar in över land ska du komma mot mitt folk Israel. I de sista dagarna ska jag föra dig mot mitt land, och jag ska visa att jag är helig genom det jag gör med dig, Gog, och nationerna ska inse vem jag är.”’

^ ***w24 juni s. 20-21 Kom ihåg att Jehova är ”den levande Guden”***

3. Vad menade David när han sa att ”Jehova lever”?

^3 David kände Jehova och litade på honom. Vid ett tillfälle när kung Saul och andra förföljde David bad han till Jehova om hjälp. ([Ps. 18:6]) Jehova besvarade hans bön och räddade honom. Då sa David: ”Jehova lever!” ([Ps. 18:46]) Men David menade inte bara att Jehova existerar. I ett uppslagsverk står det att det David sa visar att han såg Jehova ”som en levande Gud som alltid hjälper sitt folk”.* David visste att Jehova såg allt som hände och var beredd att hjälpa honom, och det motiverade David att fortsätta tjäna och lovprisa Jehova. (Ps. 18:28, 29,[49])

4. Vilken nytta har vi av att tänka på att Jehova är den levande Guden?

^4 Det är bra för oss att vi är övertygade om att Jehova är den levande Guden. Det hjälper oss att tjäna honom entusiastiskt, att hålla ut under prövningar och att fortsätta göra allt i tjänsten för honom. Det kommer också att hjälpa oss att vara rädda om vår vänskap med honom.

^ (Ps. 18:6) I min nöd ropade jag till Jehova, till min Gud ropade jag på hjälp. Från sitt tempel hörde han min röst, mitt rop på hjälp nådde hans öron.

^ (Ps. 18:46) Jehova lever! Prisad vare min klippa! Gud är min räddning, må han bli upphöjd.

^ (Ps. 18:28, 29) Jehova, du får min lampa att lysa. Min Gud, det är du som förvandlar mitt mörker till ljus. ^29 Med din hjälp kan jag anfalla rövarskaror, med Guds kraft kan jag ta mig över murar.

^ (Ps. 18:49) Därför ska jag prisa dig bland nationerna, Jehova, jag ska lovprisa ditt namn i sång.*

Eller ”med musik”.

^ R.G. Bratcher och W.D. Reyburn, 1991: A Handbook on Psalms.

^ ***w24 augusti s. 14 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

1. Vad vill Jehova att alla människor ska göra?

JEHOVA har skapat oss människor med en fri vilja. Vi använder den varje dag när vi ska fatta beslut. Det viktigaste beslut vi kan fatta är om vi ska överlämna oss åt Jehova och bli en del av hans andliga familj. Jehova vill att alla människor ska göra det. Varför det? Därför att han älskar oss och vill vårt bästa. Han vill att vi ska bli hans vänner och få leva för evigt. (5 Mos. 30:19, 20;[Gal. 6:7, 8])

2. Hur känner Jehova för dem som har begått en allvarlig synd och inte ångrar sig? (1 Johannes 2:1)

^2 Jehova tvingar aldrig någon att tjäna honom. Han låter varje person bestämma det själv. Så vad händer om någon som är döpt begår en allvarlig synd? Om personen inte ångrar sig måste han eller hon avlägsnas från församlingen. ([1 Kor. 5:13]) Men även då hoppas Jehova innerligt att personen ska ångra sig och få ett nära förhållande till honom igen. Det är faktiskt ett viktigt skäl till att han ordnade med en lösen – att de som har syndat och ångrar sig ska kunna få förlåtelse. (Läs 1 Johannes 2:1.) Jehova är så kärleksfull, och han vädjar till dem som har begått allvarliga synder att ångra sig. ([Sak. 1:3;][Rom. 2:4;][Jak. 4:8])

^ (5 Mos. 30:19, 20) I dag lägger jag fram för er livet och döden, välsignelsen och förbannelsen. Himlen och jorden blir vittnen till ert val. Ni ska välja livet för att få leva, ni och era efterkommande, ^20 genom att älska Jehova, er Gud, lyssna till honom och hålla fast vid honom. För Jehova ger er liv och kan låta er leva länge i det land som han lovade att ge era förfäder Abraham, Isak och Jakob.”

^ (Gal. 6:7, 8) Bli inte vilseledda: Gud lurar man inte. För det man sår får man också skörda. ^8 Den som styrs av köttsliga begär när han sår kommer att skörda undergång av sina begär, men den som styrs av anden kommer att skörda evigt liv av anden.

^ (1 Joh. 2:1) Mina kära barn, jag skriver detta till er för att ni inte ska begå en synd. Om någon ändå begår en synd har vi en hjälpare* hos Fadern: Jesus Kristus, som är rättfärdig.

Eller ”en som för vår talan”.

^ (1 Kor. 5:13) medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

^ (1 Joh. 2:1) Mina kära barn, jag skriver detta till er för att ni inte ska begå en synd. Om någon ändå begår en synd har vi en hjälpare* hos Fadern: Jesus Kristus, som är rättfärdig.

Eller ”en som för vår talan”.

^ (Sak. 1:3) Säg till folket: ’Så här säger arméernas Jehova: ”’Vänd tillbaka till mig’, säger arméernas Jehova, ’så ska jag vända tillbaka till er’, säger arméernas Jehova.”’

^ (Rom. 2:4) Föraktar du Guds stora omtanke, mildhet och tålamod? Förstår du inte att han av omtanke vill hjälpa dig att vända om?

^ (Jak. 4:8) Närma er Gud, så ska han närma sig er. Gör era händer rena, ni syndare, och rena era hjärtan, ni obeslutsamma.

^ ***w24 november s. 12-13 Vad kan vi lära oss av några trogna mäns avslutande ord?***

17. Vad ger stor glädje enligt [3 Johannes 4]?

^17 Vad skrev Johannes? (Läs 3 Johannes 4.) Johannes skrev i sitt tredje brev att det gjorde honom väldigt glad att höra att hans bröder och systrar fortsatte lyda Jehova. På den tiden hade några börjat sprida falska läror och skapa problem i församlingen. Men andra fortsatte gå på ”sanningens väg”. De lydde Jehova och fortsatte ”följa hans bud”. ([2 Joh. 4,][6]) Att de här bröderna och systrarna var trogna gjorde inte bara Johannes glad, utan även Jehova. ([Ords. 27:11])

18. Vad kan vi lära oss av Johannes ord?

^18 Vad kan vi lära oss? Om vi är lojala mot Jehova kommer vi att bli glada, och vi kommer också att göra andra glada. ([1 Joh. 5:3]) Vi blir till exempel glada därför att vi vet att våra val gläder Jehova. Han gläder sig när vi håller oss borta från det som världen erbjuder och håller fast vid sanningen. ([Ords. 23:15]) Änglarna blir också glada. ([Luk. 15:10]) Något annat som gör oss glada är när vi ser varandras lojalitet, framför allt under förföljelse och andra prövningar. ([2 Thess. 1:4]) Och när Satans värld är borta kommer vi att vara glada att vi var lojala mot Jehova.

^ (3 Joh. 4) Inget gläder mig mer än* att jag får höra att mina barn fortsätter vandra i sanningen.

Eller möjligen ”Min största anledning till tacksamhet är”.

^ (3 Joh. 4) Inget gläder mig mer än* att jag får höra att mina barn fortsätter vandra i sanningen.

Eller möjligen ”Min största anledning till tacksamhet är”.

^ (2 Joh. 4) Jag har fått veta att några av dina barn går på sanningens väg, precis som vår Far har befallt oss, och det gjorde mig mycket glad.

^ (2 Joh. 6) Och detta är vad kärleken innebär: att vi fortsätter följa hans bud. Detta är budet, precis som ni har hört från början: Ni ska fortsätta vandra i kärlek.

^ (Ords. 27:11) Min son, var vis och gör mig stolt och glad, så att jag kan ge ett svar till den som hånar mig.

^ (1 Joh. 5:3) För detta är vad kärleken till Gud innebär: att hålla hans bud. Och hans bud är inte betungande,

^ (Ords. 23:15) Min son, om ditt hjärta fylls av vishet fylls mitt hjärta av glädje.

^ (Luk. 15:10) Jag säger er: På samma sätt gläder sig Guds änglar över en enda syndare som ångrar sig.”*

Eller ”ändrar sinne”.

^ (2 Thess. 1:4) Därför talar vi med stolthet om er i Guds församlingar, om den uthållighet och tro som ni visar under alla förföljelser och svårigheter som ni går igenom.

^ ***w24 maj s. 23 Hur hittar man någon att gifta sig med?***

9. Vad behöver du vara säker på innan du pratar med någon som du är intresserad av?

^9 Hur länge ska du vänta innan du berättar för honom att du är intresserad? Om du gör det för snabbt kanske han tänker att du är väldigt impulsiv. ([Ords. 29:20]) Men om det å andra sidan märks att du är intresserad men du inte säger någonting, kanske han undrar om du inte vet vad du vill. ([Pred. 11:4]) Kom ihåg att du inte måste vara hundra procent säker på att du vill gifta dig med honom innan du säger något. Det du måste vara säker på är att du är redo att gifta dig och att ni skulle kunna passa för varandra.

10. Vad ska du göra om du märker att någon är intresserad av dig men du inte känner likadant?

^10 Men tänk om du märker att någon är intresserad av dig? Om du inte känner likadant, så försök att visa det tydligt. Det skulle inte vara snällt att låta någon tro att det finns en chans att det ska bli något om det inte gör det. (1 Kor. 10:24;[Ef. 4:25])

^ (Ords. 29:20) Har du träffat någon som talar innan han tänker? Det är större hopp om den oförståndige än om honom.

^ (Pred. 11:4) Den som betraktar vinden får ingenting sått, och den som tittar på molnen får ingenting skördat.

^ (1 Kor. 10:24) Sök inte ert eget bästa, utan tänk på vad som är bäst för andra.

^ (Ef. 4:25) Så eftersom ni har gjort er av med falskheten ska var och en av er tala sanning med sin medmänniska. Vi är ju delar av samma kropp.

^ ***w24 november s. 4-5 Vad kan du göra om du blir orättvist behandlad?***

9. På vilka sätt blev Jesus orättvist behandlad? (Se också bilden.)

^9 Jesus hanterade orättvisor på ett perfekt sätt. Tänk bara på hur hans familj och andra behandlade honom. En del av hans släktingar tyckte att han var galen. De religiösa ledarna anklagade honom för att samarbeta med demonerna. Och romerska soldater både hånade och misshandlade honom, och till slut dödade de honom. (Mark. 3:21, 22;[14:55;][15:16–20,][35–37]) Men Jesus uthärdade allt det här utan att ge igen. Vad kan vi lära oss av honom?

10. Hur hanterade Jesus orättvisor? (1 Petrus 2:21–23)

^10 Läs 1 Petrus 2:21–23.* Jesus kunde hantera orättvisor på ett perfekt sätt, och vi har mycket att lära oss av honom. Han visste när det var bäst att vara tyst och när det passade att säga något. (Matt. 26:62–64) Han bemötte inte alla anklagelser. ([Matt. 11:19]) Och han förolämpade aldrig dem som förföljde honom eller hotade dem. Jesus visade självkontroll och ”överlät saken åt honom som dömer rättvist”. Han visste att Jehova såg hur han blev behandlad, och det räckte för honom. Han litade på att Jehova skulle ta itu med orättvisorna när hans tid var inne.

^ (Mark. 3:21, 22) När hans familj fick höra om allt som hände gick de dit för att hämta honom. De sa: ”Han har förlorat förståndet.” ^22 Och de skriftlärda som kom ner från Jerusalem sa: ”Han är besatt av Beelsebub, och han driver ut demonerna med hjälp av demonernas härskare.”

^ (Mark. 14:55) De främsta prästerna och hela Sanhedrịn försökte få fram vittnesmål för att kunna döma Jesus till döden, men de lyckades inte.

^ (Mark. 15:16-20) Sedan förde soldaterna in Jesus på gården, det vill säga in i ståthållarens residens, och de samlade hela truppavdelningen. ^17 De hängde på honom en lila mantel, och de gjorde en krona av törnen och satte den på hans huvud. ^18 Och de började ropa: ”Leve judarnas kung!” ^19 Och de slog honom i huvudet med en stav* och spottade på honom, och de föll på knä och bugade sig för honom. ^20 Till sist, efter den här förödmjukande behandlingen, tog de av honom den lila manteln och satte på honom hans egna kläder. Och de förde ut honom för att hänga honom på pålen.

Eller ”ett vassrör”.

^ (Mark. 15:35-37) När några av dem som stod i närheten hörde detta sa de: ”Han ropar på Elia.” ^36 En sprang i väg och dränkte in en svamp med surt vin, satte den på en stav och gav honom att dricka och sa: ”Låt honom vara! Vi kan väl se om Elia kommer och tar ner honom.” ^37 Men Jesus ropade högt, och så dog han.

^ (1 Petr. 2:21-23) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår. ^22 Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun. ^23 När han blev hånad* kom han inte med förolämpningar.* När han fick lida kom han inte med hotelser, utan överlät saken åt honom som dömer rättvist.

Eller ”smädad”.

Eller ”smädelser”.

^ (1 Petr. 2:21-23) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår. ^22 Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun. ^23 När han blev hånad* kom han inte med förolämpningar.* När han fick lida kom han inte med hotelser, utan överlät saken åt honom som dömer rättvist.

Eller ”smädad”.

Eller ”smädelser”.

^ (Matt. 26:62-64) Då reste sig översteprästen och sa till honom: ”Har du inget att säga till ditt försvar? Hör du inte vad de anklagar dig för?” ^63 Men Jesus var tyst. Så översteprästen sa till honom: ”Vid den levande Guden tar jag ed av dig att säga sanningen: Är du Messias, Guds son?” ^64 Jesus sa till honom: ”Du säger det själv. Men jag säger er: Från och med nu ska ni se Människosonen sitta på kraftens högra sida och komma på himlens moln.”

^ (Matt. 11:19) Sedan kom Människosonen, och han både äter och dricker, och då säger man: ’Titta! En frossare och drinkare, en som är vän med skatteindrivare och syndare.’ Men visheten bevisas rättfärdig genom sina gärningar.”

^ I 1 Petrus, kapitel 2 och 3, beskriver Petrus tillfällen när en del av de första kristna blev orättvist behandlade av ”sina herrar” eller av sina män ”som inte ... [följde] Guds ord”. (1 Petr. 2:18–20;[3:1–6,][8, 9])

^ (1 Petr. 2:1-3:22) Så gör er av med alla former av ondska, svek och hyckleri, avund och förtal. ^2 På samma sätt som nyfödda barn längtar efter mjölk ska ni utveckla en längtan efter ordets rena* mjölk, så att ni med hjälp av den kan växa och bli räddade, ^3 och det kan ni ju, eftersom ni har smakat* att Herren är omtänksam. ^4 När ni kommer till honom, en levande sten som är förkastad av människor men utvald och dyrbar för Gud, ^5 blir ni, som själva är levande stenar, uppbyggda till ett andligt hus. Ni blir ett heligt prästerskap som frambär andliga offer som Gud kan ta emot genom Jesus Kristus. ^6 För Skriften säger: ”Jag lägger i Sion en utvald sten, en dyrbar grundhörnsten, och ingen som har tro på den ska någonsin bli besviken.”* ^7 Det är alltså för er som han är dyrbar, eftersom ni är troende. Men för dem som inte tror är det inte så. ”Den sten som byggnadsarbetarna förkastade har blivit huvudhörnstenen”* ^8 och ”en stötesten och en klippa som blir till fall”. De snavar därför att de inte lyder ordet. Det är just detta slut som sådana människor har att vänta. ^9 Men ni är ”ett utvalt släkte, ett kungligt prästerskap, en helig nation, ett folk som ska vara Guds särskilda egendom, för att ni ska förkunna om hans underbara egenskaper* överallt”. Han har kallat er ut ur mörkret in i sitt underbara ljus. ^10 Längre tillbaka var ni ju inte ett folk, men nu är ni Guds folk. Ni hade inte fått barmhärtighet, men nu har ni fått barmhärtighet. ^11 Mina älskade, jag uppmanar er, som är utlänningar och tillfälligt bosatta i den här världen, att fortsätta stå emot de själviska begären, som för krig mot er. ^12 Uppför er alltid väl bland människor i världen, så att de som anklagar er för att vara förbrytare själva kan se det goda ni gör och, som ett resultat av det, ära Gud på dagen för hans inspektion. ^13 Underordna er för Herrens skull allt som människor har skapat.* Det gäller oavsett om det är kungen, som är den högste, ^14 eller ståthållarna, som är sända av honom för att straffa dem som gör det onda och belöna dem som gör det goda. ^15 För Guds vilja är att ni ska göra gott och på så sätt få oförnuftiga och okunniga människors tal att tystna. ^16 Lev som fria människor, men använd inte er frihet som ursäkt* för att göra det som är fel, utan använd den för att vara slavar åt Gud. ^17 Ära alla slags människor, älska alla era medtroende,* respektera Gud och ära kungen. ^18 Tjänare ska underordna sig sina herrar och visa dem tillbörlig respekt, inte bara de goda och resonliga utan också dem som är svåra att vara till lags. ^19 För om någon håller ut under svårigheter* och blir orättvist behandlad för att han vill ha ett rent samvete inför Gud, då är det något värdefullt. ^20 Men om ni blir slagna för att ni har syndat, vad har det då för värde att ni håller ut? Om ni däremot lider för att ni har gjort det goda, då är er uthållighet mycket värdefull i Guds ögon. ^21 Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår. ^22 Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun. ^23 När han blev hånad* kom han inte med förolämpningar.* När han fick lida kom han inte med hotelser, utan överlät saken åt honom som dömer rättvist. ^24 Han bar våra synder i sin egen kropp på pålen,* för att vi skulle dö i förhållande till* våra synder och leva för rättfärdigheten. Och ”genom hans sår fick ni läkedom”. ^25 Ni var ju som bortsprungna får, men nu har ni återvänt till era själars* herde och tillsyningsman.

3 Och ni gifta kvinnor, underordna er era män, så att de män som inte följer Guds ord kan vinnas utan ett enda ord tack vare ert uppförande, ^2 eftersom de själva kan se att ni lever ett rent liv och visar djup respekt. ^3 Låt inte er yttre skönhet* vara det viktigaste, med håruppsättningar och guldsmycken och fina kläder. ^4 Nej, utveckla en inre skönhet* som aldrig försvinner, ett milt och behagligt sätt, för det är mycket dyrbart i Guds ögon. ^5 För det var på det sättet som forntidens heliga kvinnor smyckade sig, de som hoppades på Gud. De underordnade sig sina män. ^6 En av dem var Sara, som hade djup respekt för Abraham och kallade honom herre. Ni är hennes döttrar om ni fortsätter att göra det som är gott och inte låter er skrämmas. ^7 Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras. ^8 Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka. ^9 Löna inte ont med ont eller förolämpning med förolämpning. Nej, ni ska välsigna,* så att ni kan bli välsignade – det var ju den levnadsvägen ni blev kallade att följa. ^10 Det står skrivet: ”Den som älskar livet och vill njuta av goda dagar får inte ta något ont i sin mun eller låta lögner komma över sina läppar. ^11 Han måste ta avstånd från det onda och göra det goda, han ska söka friden och jaga efter den. ^12 För Jehovas* ögon vilar på de rättfärdiga, hans öron lyssnar till deras innerliga* bön. Men Jehova* vänder sig emot dem som gör det onda.” ^13 Ja, vem kan skada er om ni helhjärtat gör det goda? ^14 Men även om ni skulle få lida för rättfärdighetens skull, kommer ni att vara lyckliga. Låt er inte skrämmas av det som skrämmer dem,* och var inte heller oroliga. ^15 Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt. ^16 Lev så att ni alltid kan ha ett gott samvete. Då kan ert goda kristna uppförande få dem som förtalar er att skämmas, oavsett vad det gäller. ^17 Om Gud tillåter att man får lida för att man gör det goda, så är det ju bättre än att man lider för att man gör det onda. ^18 Kristus dog ju för era synder, en gång för alla, en rättfärdig för orättfärdiga, för att leda er till Gud. Han dödades i köttet men gjordes levande i anden. ^19 Sedan gav han sig av och predikade för andarna i fängelse, ^20 för dem som hade varit olydiga på Noas tid, då Gud väntade tålmodigt* och arken byggdes. I den blev några få, bara åtta människor,* tryggt burna genom vattnet. ^21 Dopet, som motsvarar detta, räddar nu också er genom Jesus Kristus uppståndelse. Det räddar inte genom att kroppen tvättas ren från smuts, utan genom en bön till Gud om ett gott samvete. ^22 Kristus är nu på Guds högra sida, eftersom han steg upp till himlen, och änglar, makter och myndigheter har blivit underställda honom.

Eller ”oförfalskade”.

Eller ”upplevt”.

Ordagrant ”behöva skämmas”.

Ordagrant ”hörnets huvud”.

Ordagrant ”dygder”, dvs. utmärkta egenskaper och gärningar.

Eller ”alla instanser (myndigheter) inrättade av människor”.

Eller ”förevändning”.

Ordagrant ”brödraskaran”.

Eller ”lidande”, ”smärta”.

Eller ”smädad”.

Eller ”smädelser”.

Eller ”trädet”, ”stocken”.

Eller ”sluta upp med”.

Eller ”livs”. Se Ordförklaringar.

Eller ”prydnad”.

Eller ”utveckla hjärtats fördolda människa”.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

Eller ”vara likasinnade”.

Eller ”göra gott”.

Se Tillägg A5.

Eller ”ödmjuka”.

Se Tillägg A5.

Eller möjligen ”Låt inte deras hotelser skrämma er”.

Ordagrant ”Guds tålamod väntade”.

Eller ”själar”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (1 Petr. 2:18-20) Tjänare ska underordna sig sina herrar och visa dem tillbörlig respekt, inte bara de goda och resonliga utan också dem som är svåra att vara till lags. ^19 För om någon håller ut under svårigheter* och blir orättvist behandlad för att han vill ha ett rent samvete inför Gud, då är det något värdefullt. ^20 Men om ni blir slagna för att ni har syndat, vad har det då för värde att ni håller ut? Om ni däremot lider för att ni har gjort det goda, då är er uthållighet mycket värdefull i Guds ögon.

Eller ”lidande”, ”smärta”.

^ (1 Petr. 3:1-6) Och ni gifta kvinnor, underordna er era män, så att de män som inte följer Guds ord kan vinnas utan ett enda ord tack vare ert uppförande, ^2 eftersom de själva kan se att ni lever ett rent liv och visar djup respekt. ^3 Låt inte er yttre skönhet* vara det viktigaste, med håruppsättningar och guldsmycken och fina kläder. ^4 Nej, utveckla en inre skönhet* som aldrig försvinner, ett milt och behagligt sätt, för det är mycket dyrbart i Guds ögon. ^5 För det var på det sättet som forntidens heliga kvinnor smyckade sig, de som hoppades på Gud. De underordnade sig sina män. ^6 En av dem var Sara, som hade djup respekt för Abraham och kallade honom herre. Ni är hennes döttrar om ni fortsätter att göra det som är gott och inte låter er skrämmas.

Eller ”prydnad”.

Eller ”utveckla hjärtats fördolda människa”.

^ (1 Petr. 3:8, 9) Till sist: Ni ska alla leva i samförstånd* och vara medkännande, kärleksfulla som i en familj, omtänksamma och ödmjuka. ^9 Löna inte ont med ont eller förolämpning med förolämpning. Nej, ni ska välsigna,* så att ni kan bli välsignade – det var ju den levnadsvägen ni blev kallade att följa.

Eller ”vara likasinnade”.

Eller ”göra gott”.

^ ***w25 januari s. 26 Vad innebär Jehovas kärlek för dig?***

1. Hur kan vi göra Jehova glad?

TÄNK dig att du ger någon du älskar en present som är både fin och användbar. Visst skulle du bli besviken om han ställde undan presenten och sedan glömde bort den? Å andra sidan skulle du bli väldigt glad om du märkte att han uppskattade och använde den. Vad är poängen? Jehova gav oss sin son för att han älskar oss otroligt mycket. Vi förstår att Jehova måste bli väldigt glad när han ser att vi uppskattar den fina presenten. ([Joh. 3:16;][Rom. 5:7, 8])

2. Vad ska vi ta upp i den här artikeln?

^2 Men när tiden går skulle vi kunna börja förlora uppskattningen för lösenoffret. Det skulle vara lite som att ställa undan Jehovas fina present och glömma bort den. Det vill vi såklart inte. Därför är det bra att vi ofta tänker på vad Jehova och Jesus har gjort för oss. Den här artikeln kan hjälpa oss med det. Vi ska se vilka välsignelser vi får redan nu tack vare lösenoffret och vilka vi kommer att få i framtiden. Vi ska också se hur vi kan visa Jehova att vi uppskattar lösenoffret, särskilt i samband med minneshögtiden.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Rom. 5:7, 8) Ingen vill väl dö för en rättfärdig? Möjligtvis skulle någon vara villig att dö för en som är god. ^8 Men Gud bevisar att han älskar oss genom att Kristus dog för oss medan vi fortfarande var syndare.

^ ***w24 november s. 23-24 Kan du bli äldste?***

14. Vad innebär det att en äldste ”inte nyligen ... blivit troende” och att han är ”lojal”?

^14 En äldste ”ska inte nyligen ha blivit troende”. Du behöver inte ha varit döpt i många år, men du behöver ändå ha fått tillräckligt med tid för att utveckla en nära relation till Jehova och lärt dig att tillämpa Bibelns principer. Innan du kan bli äldste måste du visa att du är ödmjuk, precis som Jesus, och villig att vänta tills Jehova ger dig en uppgift. ([Matt. 20:23;][Fil. 2:5–8]) Och du visar att du är ”lojal” när du håller dig nära Jehova och lever efter hans normer och när du följer den vägledning som han ger genom sin organisation. ([1 Tim. 4:15])

15. Vad innebär det att en äldste måste vara ”en god lärare”?

^15 Bibeln visar tydligt att en äldste måste vara ”en god lärare”. Men betyder det att du måste vara en fantastisk talare? Nej. Alla äldste är inte duktiga talare, men tanken är att man som äldste ska kunna använda Bibeln på ett bra sätt ute i tjänsten och på herdebesök. (Se studienoten ”en god lärare” till 1 Timoteus 3:2; jämför 1 Korinthierna 12:28, 29 och Efesierna 4:11.) Så även om du inte är den bäste talaren, så behöver du fortsätta att arbeta på att bli en bättre lärare. Men hur kan du göra det?

^ (Matt. 20:23) Då sa han: ”Ni ska sannerligen få dricka min bägare. Men det är inte min sak att avgöra vem som ska få sitta på min högra eller vänstra sida, utan det bestämmer min Far.”

^ (Fil. 2:5-8) Bevara samma inställning som Kristus Jesus hade. ^6 Även om han var av samma natur som Gud hade han inte en tanke på att försöka bli Guds jämlike. ^7 Nej, han gav upp allt han hade och tog en slavs gestalt och blev människa.* ^8 Och inte bara det, när han kom som människa ödmjukade han sig och var lydig ända till döden, ja döden på en tortyrpåle.

Ordagrant ”framträdde i människors likhet”.

^ (1 Tim. 4:15) Tänk noga igenom detta, gå helt upp i det, så att alla tydligt kan se dina framsteg.

^ (1 Tim. 3:2) En tillsyningsman ska därför vara fri från anklagelse, en enda kvinnas man och måttfull i sina vanor. Han ska ha gott omdöme och vara ordningsam, gästfri och en god lärare.

^ (1 Kor. 12:28, 29) Och Gud har gett dem deras respektive uppgifter i församlingen: För det första har han utsett apostlar, för det andra profeter, för det tredje lärare. Dessutom har några gåvan att utföra underverk, några har gåvan att bota, några kan ge hjälp, några kan ta ledningen och några har gåvan att tala främmande språk. ^29 Alla är väl inte apostlar? Alla är väl inte profeter? Alla är väl inte lärare? Alla utför väl inte underverk?

^ (Ef. 4:11) Och han gjorde några till* apostlar, några till profeter, några till evangelieförkunnare och några till herdar och lärare,

Eller ”gav några som”.

^ ***w25 januari s. 24-25 Vad kan vi lära oss av lösenoffret?***

14. Hur kan personligt studium hjälpa dig att lära dig mer om lösenoffret och andra ämnen? ([Psalm 119:97], fotnot) (Se också bilden.)

^14 Om du har varit ett Jehovas vittne länge så kanske du undrar om du verkligen kan lära dig mer om sådana grundläggande ämnen som Jehovas rättvisa, hans kärlek och lösenoffret. Men faktum är att vi alltid kommer att kunna lära oss nya saker om sådana ämnen. Så vad kan du göra för att lära dig mer? Vår organisation ger oss en mängd material som vi kan gräva djupare i. Så använd dig av det. Om du upptäcker något i din bibelläsning som du inte riktigt förstår, så kan du ta dig tid att läsa mer om det. Och sedan kan du tänka på det under dagen och fundera på vad det säger om Jehova och Jesus och om hur mycket de älskar dig. (Läs Psalm 119:97 och fotnoten.)

15. Hur ska vi se på vår bibelläsning?

^15 Bli inte ledsen om du inte hittar något nytt eller spännande i din bibelläsning varje dag. På ett sätt är du lite som en guldgrävare. Det kan gå timmar eller till och med flera dagar innan han hittar ett guldkorn. Men han ger inte upp, utan fortsätter att leta tills han hittar något, eftersom varje litet guldkorn är dyrbart för honom. Och de guldkorn vi kan hitta i vår bibelläsning är värda så mycket mer. ([Ps. 119:127;][Ords. 8:10]) Så sluta aldrig att läsa Bibeln och leta efter nya saker du kan lära dig. ([Ps. 1:2])

^ (Ps. 119:97) Vad jag älskar din lag! Hela dagen finns den i mina tankar.*

Eller ”studerar jag den”.

^ (Ps. 119:97) Vad jag älskar din lag! Hela dagen finns den i mina tankar.*

Eller ”studerar jag den”.

^ (Ps. 119:127) Det är därför jag älskar dina bud mer än guld, ja renaste* guld.

Eller ”luttrat”.

^ (Ords. 8:10) Ta hellre emot min vägledning än silver, hellre kunskap än finaste guld,

^ (Ps. 1:2) utan har sin glädje i Jehovas lag och läser och begrundar den* dag och natt.

Eller ”läser i den med låg röst”.

^ ***w25 mars s. 29-30 Jehovas arm är aldrig för kort***

13. Vad kan vi göra nu för att vi ska ha det vi behöver när vi blir äldre?

^13 Vi kan också visa hur mycket vi litar på Jehova när vi planerar för vår framtida ekonomi. Bibeln uppmuntrar oss att arbeta hårt, så att vi kan ha det vi behöver längre fram. ([Ords. 6:6–11]) Så om vi kan är det bra att vi lägger undan lite pengar för framtiden. Pengar kan trots allt vara bra att ha. ([Pred. 7:12]) Men vi får aldrig låta pengar bli det viktigaste i vårt liv.

14. Hur kan löftet i Hebréerna 13:5 hjälpa oss?

^14 Jesus berättade en liknelse som visar hur dumt det är att fokusera på att samla pengar istället för på att vara ”rik inför Gud”. (Luk. 12:16–21) Ingen av oss vet hur vårt liv kommer att se ut imorgon. (Ords. 23:4, 5; Jak. 4:13–15) Jesus sa dessutom att om man vill bli hans efterföljare måste man vara villig att säga ”farväl till alla sina ägodelar”. ([Luk. 14:33]) Det var något som de kristna som bodde i Judeen under det första århundradet gärna gjorde. ([Hebr. 10:34]) Och i vår tid är det många vänner som har varit villiga att ge upp ekonomisk trygghet för att kunna vara lojala mot Jehova och inte ta ställning politiskt. (Upp. 13:16, 17) Vad hjälpte dem att göra det? De litade helt på Jehovas löfte i Hebréerna 13:5: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.” (Läs.) Så vi gör det vi kan för att vi ska ha det vi behöver när vi blir äldre, men samtidigt litar vi på att Jehova kommer att finnas där för oss om oväntade saker händer.

^ (Ords. 6:6-11) Gå till myran, du late, se hur den gör och bli vis.  ^7 Fast den inte har någon befälhavare, förman eller härskare  ^8 samlar den mat om sommaren och fyller sina förråd under skörden.  ^9 Hur länge ska du ligga kvar, du late? När ska du vakna och gå upp? ^10 Sov lite till, slumra lite till, vila lite till med armarna i kors, ^11 och fattigdomen ska överrumpla dig som en tjuv, misären som en beväpnad man.

^ (Pred. 7:12) För vishet är till skydd, precis som pengar är till skydd, men fördelen med kunskap och vishet är att de håller en vid liv.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (Luk. 12:16-21) Sedan berättade han en liknelse för dem och sa: ”En rik man fick en stor skörd. ^17 Så han började fundera och sa till sig själv: ’Vad ska jag göra? Jag har ju ingenstans att förvara min skörd.’ ^18 Sedan tänkte han: ’Jag gör så här: Jag river mina magasin och bygger nya, som är större. Där kan jag förvara all min spannmål och allt annat jag äger. ^19 Sedan kan jag säga till mig själv: ”Nu har du samlat på dig så att det räcker i många år framöver. Nu kan du ta det lugnt, äta och dricka och njuta av livet.”’ ^20 Men Gud sa till honom: ’Dumma människa, i natt kommer du att dö. Vem ska då få allt som du har samlat på dig?’ ^21 Så går det för den som samlar skatter åt sig själv men inte är rik inför Gud.”

^ (Ords. 23:4, 5) Slit inte ut dig för att bli rik. Stanna upp och visa att du är förståndig.*  ^5 Knappt hinner du skönja rikedomen förrän den är försvunnen, den har fått vingar och flyger mot himlen som örnen.

Eller möjligen ”Upphör med att följa ditt eget förstånd”.

^ (Jak. 4:13-15) Några av er säger: ”I dag eller i morgon ska vi resa till en stad och stanna där ett år, och vi ska göra affärer och tjäna pengar.” ^14 Men ni vet ju inte hur ert liv ser ut i morgon. För ni är ett dis som syns en liten stund och sedan försvinner. ^15 I stället borde ni säga: ”Om Jehova* vill får vi leva och kan göra det här eller det där.”

Se Tillägg A5.

^ (Luk. 14:33) På samma sätt kan ingen av er vara min lärjunge om han inte säger farväl till* alla sina ägodelar.

Eller ”inte avstår från”.

^ (Hebr. 10:34) För ni visade medkänsla med dem som satt i fängelse, och ni accepterade med glädje att man stal era tillhörigheter, eftersom ni visste att ni äger något som är bättre och bestående.

^ (Upp. 13:16, 17) Och det tvingar alla – både stora och små, rika och fattiga, fria och slavar – att bli märkta på högra handen eller på pannan ^17 för att ingen ska kunna köpa eller sälja om de inte har fått märket: vilddjurets namn eller det tal som motsvarar namnet.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ ***w24 april s. 4-5 ”Gå framåt mot mogenhet”***

11. Hur hjälper Jehova oss att bli andligt mogna? (Efesierna 4:11–13)

^11 Jehova förväntar inte att vi ska bli andligt mogna helt på egen hand. Han har gett oss äldstebröder som undervisar oss i församlingen, och de är redo att hjälpa oss att bli fullvuxna och få ”den fullständiga mognad som hör Kristus till”. (Läs Efesierna 4:11–13.) Dessutom har Jehova gett oss den heliga anden, som kan hjälpa oss att få ”Kristus sinne”. (1 Kor. 2:14–16) Och han har sett till att mycket av det Jesus sa och gjorde när han var på jorden finns nerskrivet i evangelierna. När vi försöker ta efter Jesus sätt att tänka och handla kan vi nå vårt mål att bli andligt mogna.

VARFÖR ÄR DET VIKTIGT ATT STUDERA PÅ DJUPET?

12. Vad är ”den grundläggande läran om Kristus”?

^12 Om vi vill bli andligt mogna får vi inte nöja oss med ”den grundläggande läran om Kristus”, till exempel det Bibeln säger om ånger, tro, dop och de dödas uppståndelse. ([Hebr. 6:1, 2]) De här lärorna är själva grunden för vår tro. Och det var därför Petrus pratade om de här sanningarna när han predikade för människor vid pingsten år 33. (Apg. 2:32–35,[38]) Vi måste alltså tro på de här grundläggande lärorna för att bli Jesus efterföljare. Paulus sa till exempel att den som förnekar uppståndelsen förnekar hela den kristna tron. (1 Kor. 15:12–14) Men även om de här grundsanningarna är viktiga, måste vi gå vidare och lära oss mer.

^ (Ef. 4:11-13) Och han gjorde några till* apostlar, några till profeter, några till evangelieförkunnare och några till herdar och lärare, ^12 för att de skulle föra de heliga till rätta, utföra tjänst och bygga upp Kristus kropp, ^13 tills vi alla uppnår enheten i tron och i den sanna kunskapen om Guds son. Då blir vi fullvuxna och får den fullständiga mognad som hör Kristus till.

Eller ”gav några som”.

^ (Ef. 4:11-13) Och han gjorde några till* apostlar, några till profeter, några till evangelieförkunnare och några till herdar och lärare, ^12 för att de skulle föra de heliga till rätta, utföra tjänst och bygga upp Kristus kropp, ^13 tills vi alla uppnår enheten i tron och i den sanna kunskapen om Guds son. Då blir vi fullvuxna och får den fullständiga mognad som hör Kristus till.

Eller ”gav några som”.

^ (1 Kor. 2:14-16) Men en oandlig människa accepterar inte* det som kommer från Guds ande, utan tycker att det är dårskap. Hon kan inte förstå det, eftersom det ska bedömas på ett andligt sätt. ^15 Den andliga människan däremot bedömer allt, men själv bedöms hon inte av någon. ^16 För ”vem har lärt känna Jehovas sinne, så att han kan undervisa honom”? Men vi har Kristus sinne.

Eller ”tar inte emot”.

^ (Hebr. 6:1, 2) Men nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna, nämligen omvändelsen från döda gärningar och tron på Gud ^2 och läran om olika former av dop, om handpåläggning, om de dödas uppståndelse och om evig dom.

^ (Apg. 2:32-35) Gud uppväckte denne Jesus, och det kan vi alla vittna om. ^33 Han har blivit upphöjd till Guds högra sida* och tagit emot den utlovade heliga anden från Fadern, och därför har han utgjutit den, och det är detta ni ser och hör. ^34 David har ju inte stigit upp till himlen, men han säger: ’Jehova sa till min herre: ”Sätt dig på min högra sida, ^35 tills jag lägger dina fiender som en pall under dina fötter.”’

Eller möjligen ”upphöjd av (genom) Guds högra hand”.

^ (Apg. 2:38) Petrus svarade: ”Ångra er och bli döpta i Jesus Kristus namn, så att era synder kan bli förlåtna. Då ska ni få den heliga anden som gåva.*

Eller ”den heliga andens fria gåva”.

^ (1 Kor. 15:12-14) Det predikas alltså att Kristus har blivit uppväckt från de döda, så varför säger några av er att det inte finns någon uppståndelse? ^13 Om det inte finns någon uppståndelse från de döda har inte heller Kristus uppstått. ^14 Och om Kristus inte har uppstått är det meningslöst att vi förkunnar, och er tro är också meningslös.

^ ***w25 januari s. 14-15 Ta beslut som Jehova tycker om***

1. Vad måste vi alla göra?

VI BEHÖVER ta många beslut varje dag. En del är ganska lätta, som att bestämma vad vi ska äta till frukost eller när vi ska gå och lägga oss. Andra beslut kanske är lite svårare eftersom de påverkar vår familj, hur vi mår och våra möjligheter att tjäna Jehova. Vi vill såklart ta beslut som blir bra för oss själva och vår familj. Men framför allt vill vi ta beslut som Jehova kan välsigna. ([Rom. 12:1, 2])

2. Hur kan du ta bra beslut?

^2 Det är större chans att du fattar bra beslut om du 1) försöker få hela bilden, 2) funderar på vad Jehova tycker om saken och 3) tänker igenom alternativen. Vi ska gå igenom de här stegen i den här artikeln, och det kommer att hjälpa oss att öva upp vår tankeförmåga. ([Ords. 2:11])

TA REDA PÅ SÅ MYCKET SOM MÖJLIGT

3. Varför behöver vi ta reda på så mycket information som möjligt innan vi tar ett beslut?

^3 Det första du måste göra för att ta ett bra beslut är att ta reda på så mycket som möjligt om saken. Varför är det viktigt? Tänk dig att någon går till läkaren för att han har allvarliga hälsoproblem. Skulle läkaren bestämma vilken behandling han ska få utan att först undersöka honom och ställa honom frågor? Självklart inte. På liknande sätt behöver du också ta reda på så mycket information som möjligt för att kunna ta ett bra beslut. Hur kan du göra det?

^ (Rom. 12:1, 2) Bröder, med tanke på Guds barmhärtighet vädjar jag därför till er att ni ska frambära era kroppar som ett levande och heligt offer som Gud kan godkänna – er tillbedjan som grundar sig på ert förnuft. ^2 Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ (Ords. 2:11) ska tankeförmågan vaka över dig och insikten beskydda dig.

^ ***w24 maj s. 4-5 Lita på ”hela jordens domare”!***

12. Ge exempel på hur Jehova har visat barmhärtighet.

^12 Vi har redan konstaterat att Jehova är oerhört barmhärtig, och han vill inte att någon ska drabbas av förintelse. Vi ska se hur Jehova visade barmhärtighet mot några som hade begått allvarliga synder. Kung David var en av dem. Han gjorde sig skyldig till både äktenskapsbrott och mord. Men han ångrade sig, och därför var Jehova barmhärtig och förlät honom. (2 Sam. 12:1–13) Kung Manasse gjorde många fruktansvärda saker under större delen av sitt liv. Men trots att han var så ond ångrade han sig, och därför kunde Jehova visa honom barmhärtighet och förlåta honom. (2 Krön. 33:9–16) De här exemplen påminner oss om att Jehova visar barmhärtighet om det bara finns skäl till det. Han kommer att uppväcka sådana här personer eftersom de insåg att de hade handlat fel och ångrade sig.

^ (2 Sam. 12:1-13) Jehova skickade Natan till David. Han kom in till honom och sa: ”Två män bodde i en stad, den ene var rik och den andre fattig. ^2 Den rike hade får och boskap i stora mängder, ^3 men den fattige hade bara ett enda litet lamm som han hade köpt. Han tog hand om det, och det växte upp hos honom och hans barn. Det åt av den lilla mat han hade och drack ur hans bägare och sov i hans famn. Lammet blev som en dotter för honom. ^4 En dag fick den rike mannen besök, men han ville inte ta ett av sina egna djur när han skulle laga en måltid åt sin gäst. I stället tog han den fattige mannens lamm och tillagade det.” ^5 David blev rasande och sa till Natan: ”Så sant Jehova lever, den mannen förtjänar att dö! ^6 Eftersom han gjorde så och inte visade något medlidande ska han betala fyrdubbelt för lammet.” ^7 Då sa Natan till David: ”Du är den mannen! Så här säger Jehova, Israels Gud: ’Det var jag som smorde dig till kung över Israel, och jag befriade dig ur Sauls våld. ^8 Jag var villig att ge dig din herres hus och lägga din herres hustrur i din famn, och jag gav dig makten över Israel och Juda. Och som om detta inte var nog var jag villig att göra mycket mer för dig. ^9 Varför har du föraktat Jehovas ord och gjort det som är ont i hans ögon? Du dödade hettiten Urịa med svärd! Och när du hade dödat honom med ammoniternas svärd tog du hans hustru och gifte dig med henne. ^10 Nu kommer svärdet aldrig att vika från ditt hus, för du föraktade mig och tog hettiten Urịas hustru.’ ^11 Så här säger Jehova: ’Jag ska låta olyckan komma över dig från ditt eget hus. Inför dina ögon ska jag ta dina hustrur och ge dem åt en annan man,* och han ska ligga med dina hustrur mitt på ljusa dagen.* ^12 Du har agerat i hemlighet, men jag ska göra detta inför hela Israel, mitt på ljusa dagen.’”* ^13 Då sa David till Natan: ”Jag har syndat mot Jehova.” Natan svarade: ”Och Jehova förlåter dig din synd,* du ska inte dö.

Eller ”din medmänniska”.

Ordagrant ”inför denna sols ögon”.

Ordagrant ”inför solen”.

Eller ”låter din synd gå förbi”.

^ (2 Krön. 33:9-16) Men Manasse förledde invånarna i Juda och Jerusalem så att de handlade värre än de folk som Jehova hade utplånat inför israeliterna. ^10 Jehova fortsatte att tala till Manasse och hans folk, men de lyssnade inte. ^11 Så Jehova såg till att Assyriens kungs befälhavare drog ut mot dem, och de tillfångatog Manasse, satte krokar i honom* och band honom med två kopparbojor och förde honom till Babylon. ^12 I sin svåra situation vädjade han till Jehova, sin Gud,* och han ödmjukade sig mycket inför sina förfäders Gud. ^13 Manasse fortsatte att be till Gud, och Gud rördes av hans innerliga bön. Han lyssnade på hans vädjan om barmhärtighet och lät honom komma tillbaka till Jerusalem och få tillbaka makten. Då insåg Manasse att Jehova är den sanne Guden. ^14 Efter det byggde han en yttre mur till Davidsstaden väster om Gihon i dalen, ända bort till Fiskporten, och därifrån fortsatte den runt till Ofel. Och han gjorde den mycket hög. Han tillsatte också befäl i alla befästa städer i Juda. ^15 Han tog bort de utländska gudarna och avgudabilden från Jehovas hus och även altarna som han hade uppfört i Jerusalem och på berget med Jehovas hus. Sedan kastade han dem utanför staden. ^16 Han gjorde också i ordning Jehovas altare och började offra gemenskapsoffer och tackoffer på det, och han uppmanade Juda att tjäna Jehova, Israels Gud.

Eller möjligen ”tillfångatog Manasse i hålorna”.

Eller ”blidkade han Jehovas, sin Guds, ansikte”.

MINNESHÖGTIDEN
efter solnedgången
Torsdag 2 april

Lilla hjord, var inte rädd, för er Far har beslutat att ge er riket. ([Luk. 12:32])

Under Herrens kvällsmåltid skickade Jesus runt osyrat bröd till apostlarna och sa att det representerade hans kropp. Sedan skickade han runt vinet och sa att det representerade hans blod, ”förbundets blod”. (Mark. 14:22–25;[Luk. 22:20;] 1 Kor. 11:24) Han pratade om ”det nya förbundet”. Och det är ett förbund mellan Jehova och det andliga Israel, alltså de som ska styra tillsammans med Jesus i Guds rike. ([Hebr. 8:6,][10;][9:15]) Det Jesus sa under Herrens kvällsmåltid riktade sig till en liten grupp, ”den lilla hjorden”. Hans trogna apostlar var de första som fick bli en del av den gruppen. Det är den gruppen som ska vara tillsammans med Jesus i himlen. w24.12 11 § 9, 10

Bibelläsning minneshögtiden: (13 nisan, dagtid) Matteus 26:17–19; Markus 14:12–16; Lukas 22:7–13 (14 nisan, efter solnedgången) Johannes 13:1–5;[14:1–3]

^ (Luk. 12:32) Lilla hjord, var inte rädd, för er Far har beslutat att ge er riket.

^ (Mark. 14:22-25) De fortsatte att äta, och Jesus tog ett bröd, välsignade det, bröt det, gav det till dem och sa: ”Ta det. Det representerar min kropp.” ^23 Han tog också en bägare och tackade Gud. Sedan gav han bägaren till dem, och alla drack ur den. ^24 Och han sa till dem: ”Detta representerar mitt blod, ’förbundets blod’, som ska utgjutas för mångas skull. ^25 Jag säger er: Jag ska inte dricka vin igen förrän den dag då jag dricker nytt vin i Guds rike.”

^ (Luk. 22:20) Och på samma sätt tog han bägaren efter kvällsmåltiden och sa: ”Den här bägaren representerar det nya förbundet. Det blir giltigt genom mitt blod, som ska utgjutas för er.

^ (1 Kor. 11:24) tackade Gud, bröt det och sa: ”Detta representerar min kropp, som ges för er skull. Fortsätt göra detta till minne av mig.”

^ (Hebr. 8:6) Men nu har Jesus fått en tjänst* som är mer upphöjd, för han är även medlare för ett bättre förbund, som juridiskt sett bygger på bättre löften.

Eller ”offentlig tjänst”.

^ (Hebr. 8:10) ’Nej, detta är det förbund jag ska sluta med Israel efter de dagarna’, säger Jehova.* ’Jag ska lägga mina lagar i deras sinnen, och i deras hjärtan ska jag skriva dem. Jag ska vara deras Gud, och de ska vara mitt folk.

Se Tillägg A5.

^ (Hebr. 9:15) Därför är han medlare för ett nytt förbund. Han dog för att de som har blivit kallade ska bli befriade genom en lösen från synderna de begick under det förra förbundet och kunna få löftet om det eviga arvet.

^ (Matt. 26:17-19) På första dagen av det osyrade brödets högtid kom lärjungarna fram till Jesus och frågade: ”Var vill du att vi ska ställa i ordning för påskmåltiden?” ^18 Han sa: ”Gå in i staden till den och den och säg till honom: ’Läraren säger: ”Min tid är inne.* Jag vill fira påsken med mina lärjungar hemma hos dig.”’” ^19 Lärjungarna gjorde som Jesus sa och förberedde för påsken.

Eller ”Min bestämda tid är nära”.

^ (Mark. 14:12-16) Och på första dagen av det osyrade brödets högtid, då man brukade slakta påskoffret, frågade hans lärjungar honom: ”Vart vill du att vi går och gör i ordning påskmåltiden åt dig?” ^13 Då skickade han i väg två av lärjungarna och sa till dem: ”Gå in i staden, och där kommer ni att möta en man som bär en vattenkruka. Följ efter honom, ^14 och där han går in ska ni säga till husets ägare: ’Läraren säger: ”Var är gästrummet där jag kan äta påskmåltiden med mina lärjungar?”’ ^15 Och han kommer att visa er en stor sal på övervåningen som redan står färdig. Gör i ordning måltiden åt oss där.” ^16 Lärjungarna gick i väg, och när de kom in i staden var allt precis som han hade sagt, och de förberedde för påsken.

^ (Luk. 22:7-13) Så kom den dag under det osyrade brödets högtid då påskoffret skulle slaktas. ^8 Och Jesus sände i väg Petrus och Johannes och sa: ”Gå och gör i ordning påskmåltiden åt oss.” ^9 De frågade: ”Var vill du att vi gör i ordning den?” ^10 Han svarade: ”När ni är på väg in i staden kommer ni att möta en man som bär en vattenkruka. Följ efter honom in i det hus han går in i. ^11 Och säg till husets ägare: ’Läraren undrar: ”Var är gästrummet där jag kan äta påskmåltiden med mina lärjungar?”’ ^12 Och han kommer att visa er en stor sal på övervåningen som redan står färdig. Gör i ordning måltiden där.” ^13 Då gav de sig i väg. Allt var precis som han hade sagt, och de förberedde för påsken.

^ (Joh. 13:1-5) Före påskhögtiden visste Jesus att tiden var inne då han skulle lämna den här världen och återvända till sin Far. Han hade älskat sina egna som levde i världen, och han fortsatte att älska dem ända till slutet. ^2 Kvällsmåltiden hade börjat,* och djävulen hade redan gett Judas Iskariot, Simons son, tanken i hjärtat att förråda Jesus. ^3 Eftersom Jesus visste att Fadern hade lagt allt i hans händer och att han kom från Gud och var på väg till Gud, ^4 steg han upp från bordet, tog av sig sin mantel och band en handduk om sig. ^5 Sedan hällde han vatten i en skål och började tvätta lärjungarnas fötter och torka dem med handduken som han hade bundit omkring sig.

Eller möjligen ”höll på att förberedas”.

^ (Joh. 14:1-3) ”Var inte oroliga. Tro på Gud, och tro också på mig. ^2 I min Fars hus finns många rum. Om inte, skulle jag ha berättat det för er, men jag går nu i väg och gör i ordning en plats åt er. ^3 Och när jag har gått min väg och gjort i ordning en plats åt er ska jag komma tillbaka och ta er hem till mig, för att ni ska vara där jag är.

Fredag 3 april

Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv. ([Joh. 3:16])

Jesus blev förrådd, gripen, hånad, förtalad, dömd och till och med torterad. Det slutade med att soldater förde honom till en avrättningsplats och hängde upp honom på en påle. När han gick igenom allt det här fruktansvärda fanns det faktiskt någon som plågades ännu mer. Det var Jehova. Han hade både makten och möjligheten att sätta stopp för Jesus lidande, och han älskade ju Jesus. Så varför ingrep han inte? Det var av kärlek. Jesus offer är det största beviset på att Jehova älskar dig väldigt mycket. Han gav det finaste han hade och utsatte sig själv för otroligt mycket lidande för att befria dig från synd och död. (1 Joh. 4:9, 10) Ja, han vill hjälpa var och en av oss att kämpa emot synden och vinna över den. w24.08 6 § 13, 14

Bibelläsning minneshögtiden: (14 nisan, dagtid) Johannes 19:1–42

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (1 Joh. 4:9, 10) På detta sätt blev Guds kärlek till oss tydlig: Gud sände sin enfödde son till världen för att vi skulle få liv genom honom. ^10 Denna kärlek består inte i att vi har älskat Gud, utan i att han har älskat oss och sänt sin son som ett försoningsoffer* för våra synder.

Eller ”för att skapa försoning”.

^ (Joh. 19:1-42) Då tog Pilatus Jesus och pryglade honom. ^2 Och soldaterna gjorde en krona av törnen och satte den på hans huvud och hängde på honom en lila mantel. ^3 De gick fram till honom och sa: ”Leve judarnas kung!” Och de slog honom i ansiktet. ^4 Sedan gick Pilatus ut igen och sa till judarna: ”Nu för jag ut honom till er så att ni förstår att jag inte anser honom skyldig till något.” ^5 Och Jesus kom ut, klädd i den lila manteln och med törnekronan på huvudet. Pilatus sa: ”Se! Människan!” ^6 Men när de främsta prästerna och tempelvakterna fick syn på honom skrek de: ”På pålen med honom!* På pålen med honom!” Pilatus sa: ”Ta honom själva och avrätta honom,* för jag har inte hittat något att anklaga honom för.” ^7 Judarna svarade: ”Vi har en lag, och enligt den måste han dö, för han har gjort sig till Guds son.” ^8 När Pilatus hörde det blev han riktigt rädd. ^9 Han gick tillbaka in i ståthållarens palats och sa till Jesus: ”Varifrån kommer du?” Men Jesus svarade inte. ^10 Därför sa Pilatus till honom: ”Vägrar du tala med mig? Vet du inte att jag har makt att både frige dig och avrätta dig?”* ^11 Jesus svarade: ”Du skulle inte ha någon makt alls över mig om du inte hade fått den från ovan. Därför har den som överlämnade mig åt dig gjort sig skyldig till större synd.” ^12 Därför fortsatte Pilatus att försöka hitta ett sätt att frige honom. Men judarna skrek: ”Om du släpper den mannen är du inte kejsarens vän! Den som gör sig till kung gör uppror mot* kejsaren!” ^13 När Pilatus hörde det förde han ut Jesus. Och han satte sig på ett domarsäte på en plats som kallas Stenläggningen, på hebreiska Gạbbata. ^14 Det här var förberedelsedagen vid påsken, och det var omkring sjätte timmen. Pilatus sa till judarna: ”Se! Er kung!” ^15 Men de skrek: ”Bort med honom! Bort med honom! På pålen med honom!”* Pilatus frågade: ”Ska jag avrätta er kung?” De främsta prästerna svarade: ”Vi har ingen annan kung än kejsaren!” ^16 Då utlämnade han Jesus för att avrättas på pålen. Och de förde bort Jesus. ^17 Han fick själv bära tortyrpålen ut till den så kallade Huvudskalleplatsen, som på hebreiska kallas Gọlgota. ^18 Där hängde de honom och två andra män på pålar, Jesus i mitten och en på var sida om honom. ^19 Pilatus skrev också anklagelsen och satte upp den på tortyrpålen. Den löd: ”Jesus från Nasaret, judarnas kung.” ^20 Många av judarna läste anklagelsen, eftersom platsen där man hängde Jesus på pålen låg nära staden, och texten var på hebreiska, latin och grekiska. ^21 Men judarnas främsta präster sa till Pilatus: ”Skriv inte: ’Judarnas kung’, utan att han sa: ’Jag är judarnas kung.’” ^22 Pilatus svarade: ”Vad jag har skrivit har jag skrivit.” ^23 När soldaterna hade hängt upp Jesus på pålen tog de hans ytterkläder och delade upp dem i fyra delar, en åt varje soldat. De tog också innerklädnaden, men den hade inga sömmar utan var vävd i ett enda stycke. ^24 Därför sa de till varandra: ”Vi river inte sönder den utan kastar lott om den i stället.” Detta var för att skriftstället skulle uppfyllas: ”De delade mina kläder mellan sig, de kastade lott om min klädnad.” Och det var faktiskt så soldaterna gjorde. ^25 Vid Jesus tortyrpåle stod hans mor och hans moster och Maria, som var gift med Klopas, och Maria Magdalena. ^26 När Jesus såg sin mor och den lärjunge han var särskilt fäst vid stå där, sa han till sin mor: ”Se! Din son!” ^27 Sedan sa han till lärjungen: ”Se! Din mor!” Från och med då fick hon bo hemma hos lärjungen. ^28 Efter detta, när Jesus visste att allt hade fullbordats, sa han: ”Jag är törstig.” Det var för att skriftstället skulle uppfyllas. ^29 Det stod en kruka med surt vin där, så de satte en svamp indränkt med vin på en ịsopstjälk och höll den mot hans mun. ^30 När Jesus hade fått det sura vinet sa han: ”Det har fullbordats!” Och han böjde sitt huvud och gav upp andan. ^31 Eftersom det var förberedelsedag och man inte ville att kropparna skulle vara kvar på tortyrpålarna över sabbaten (det var nämligen en stor sabbat), gick judarna till Pilatus och begärde att man skulle krossa benen och ta ner kropparna. ^32 Därför kom soldaterna och slog sönder benen både på den förste och den andre som hängde bredvid honom. ^33 Men när de kom till Jesus såg de att han redan var död, och därför slog de inte sönder hans ben. ^34 Men en av soldaterna stack ett spjut i sidan på honom, och genast rann det ut blod och vatten. ^35 Den som såg detta har vittnat, och hans vittnesmål är sant. Han vet att han talar sanning, och han säger det för att ni också ska tro. ^36 Ja, detta hände för att skriftstället skulle uppfyllas: ”Inget ben ska krossas på honom.” ^37 Och ett annat skriftställe lyder: ”De ska se på honom som de har genomborrat.” ^38 Josef från Arimatẹa, som var lärjunge till Jesus i hemlighet eftersom han var rädd för judarna, gick sedan till Pilatus och bad att få ta ner Jesus kropp. Pilatus gav honom tillåtelse, så Josef gick och hämtade kroppen. ^39 Nikodemos gick också dit, han som första gången hade sökt upp Jesus på natten. Han hade med sig en blandning av myrra och ạloe som vägde ungefär 100 pund. ^40 De tog Jesus kropp och lindade in den i linnebindlar tillsammans med de väldoftande kryddorna, som judarna brukar göra vid begravningar. ^41 På platsen där han hade avrättats* fanns det en trädgård, och i den fanns en ny grav där ingen hade blivit lagd än. ^42 Och eftersom det var judarnas förberedelsedag och graven låg i närheten lade de Jesus där.

Eller ”Avrätta honom på pålen!”

Eller ”avrätta honom på pålen”.

Eller ”avrätta dig på pålen”.

Eller ”talar emot”.

Eller ”Avrätta honom på pålen!”

Eller ”avrättats på en påle”.

Lördag 4 april

Kristus led för er skull. ([1 Petr. 2:21])

Vi förstår ännu mer hur mycket Jehova älskar oss när vi tänker på vad lösenoffret kostade honom. Satan påstår att ingen som tjänar Jehova kommer att vara lojal mot honom när det är svårt. För att visa att Satan hade fel så lät Jehova Jesus gå igenom många svåra saker innan han dog. ([Job 2:1–5]) Jehova såg när folket hånade Jesus, när soldaterna slog honom och när de spikade fast honom på en påle. Och sedan såg han hur hans älskade son dog en smärtsam död. (Matt. 27:28–31,[39]) Tänk på att Jehova hade kunnat sätta stopp för det här när som helst. (Matt. 27:42, 43) Men om Jehova hade gjort det så hade lösenpriset aldrig betalats, och då hade vi inte haft något hopp. Därför tillät Jehova att Jesus fick lida ända tills han tog sitt sista andetag. w25.01 22 § 7

Bibelläsning minneshögtiden: (15 nisan, dagtid) Matteus 27:62–66 (16 nisan, efter solnedgången) Johannes 20:1

^ (1 Petr. 2:21) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår.

^ (Job 2:1-5) Senare kom den dag då änglarna* trädde fram inför Jehova, och Satan kom också och trädde fram inför Jehova. ^2 Då sa Jehova till Satan: ”Var har du varit?” Satan svarade Jehova: ”Jag har vandrat omkring på jorden och utforskat den.” ^3 Jehova sa då till Satan: ”Har du lagt märke till* min tjänare Job? Det finns ingen som han på jorden. Han håller fast vid det som är rätt,* har djup respekt för Gud och tar avstånd från det onda. Ja, han håller fortfarande fast vid det som är rätt, trots att du försöker få mig att krossa* honom utan orsak.” ^4 Men Satan svarade Jehova: ”Hud för hud, en människa gör vad som helst för att rädda sitt liv.* ^5 Men sträck ut din hand och angrip hans kött och ben. Då kommer han att förbanna dig rakt i ansiktet.”

Ordagrant ”Guds söner”.

Ordagrant ”inriktat ditt hjärta på”.

Eller ”är klanderfri och rättfärdig”.

Ordagrant ”sluka”.

Eller ”sin själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (Matt. 27:28-31) De klädde av honom och hängde på honom en röd mantel, ^29 och de gjorde en krona av törnen och satte den på hans huvud, och de satte en stav* i hans högra hand. De föll på knä inför honom och hånade honom: ”Leve judarnas kung!” ^30 De spottade på honom, och de tog staven och slog honom i huvudet med den. ^31 Till sist, efter den här förödmjukande behandlingen, tog de av honom manteln och satte på honom hans egna kläder och förde bort honom för att hänga honom på pålen.

Eller ”ett vassrör”.

^ (Matt. 27:39) Folk som gick förbi hånade honom och skakade på huvudet

^ (Matt. 27:42, 43) ”Andra har han räddat, men sig själv kan han inte rädda. Han är ju Israels kung! Om han tar sig ner från tortyrpålen så ska vi tro på honom. ^43 Han litar på Gud, så låt Gud rädda honom om han bryr sig om honom. Han har ju sagt att han är Guds son.”

^ (Matt. 27:62-66) Nästa dag, som var dagen efter förberedelsedagen, samlades de främsta prästerna och fariséerna inför Pilatus ^63 och sa: ”Herre, vi kommer ihåg att medan den där bedragaren fortfarande var i livet sa han: ’Efter tre dagar ska jag bli uppväckt.’ ^64 Befall därför att graven ska bevakas* fram till tredje dagen, så att hans lärjungar inte kommer och stjäl kroppen och säger till folket: ’Han har blivit uppväckt från de döda!’ Då skulle det sista bedrägeriet bli värre än det första.” ^65 Pilatus sa till dem: ”Ni ska få en vaktstyrka. Bevaka graven precis hur ni vill.” ^66 Då gick de och skyddade graven genom att försegla stenen och sätta ut vakter.

Eller ”säkras”.

^ (Joh. 20:1) På första dagen i veckan kom Maria Magdalena tidigt till graven, medan det fortfarande var mörkt, och hon såg att stenen hade tagits bort från graven.

Söndag 5 april

Han visade sig för dem under 40 dagar. ([Apg. 1:3])

Det är den 16 nisan år 33 v.t. Jesus lärjungar är helt förkrossade och rädda. Två av dem lämnar Jerusalem och börjar gå mot Emmaus. En man kommer gående och slår följe med dem. De två lärjungarna berättar hur ledsna och besvikna de är över allt det som har hänt Jesus. Då börjar ett samtal som de aldrig skulle glömma. ”Med början från Mose och alla profeterna” förklarar han för dem varför Messias behövde lida och dö. Och när de kommer fram till Emmaus inser de att den här mannen är Jesus, som Gud har uppväckt. (Luk. 24:13–35) Jesus visade sig för sina lärjungar många gånger under sina sista 40 dagar på jorden. Och under den perioden förvandlades hans lärjungar från en grupp sorgsna och rädda människor till glada, trygga och modiga förkunnare som också kunde undervisa andra. w24.10 12 § 1–3

Bibelläsning minneshögtiden: (16 nisan, dagtid) Johannes 20:2–18

^ (Apg. 1:3) Efter sitt lidande visade han sig för dem och gav dem många säkra bevis på att han levde. Han visade sig för dem under 40 dagar och berättade om Guds rike.

^ (Luk. 24:13-35) Samma dag var två lärjungar på väg till Ẹmmaus, en by som ligger omkring 11 kilometer från Jerusalem, ^14 och de pratade med varandra om allt som hade hänt. ^15 Medan de gick där och resonerade kom faktiskt Jesus och slog följe med dem, ^16 men de hindrades från att känna igen honom. ^17 Han sa till dem: ”Vad är det ni går här och diskuterar?” Då stannade de, och de såg sorgsna ut. ^18 Den ene, som hette Klẹopas, svarade: ”Är du en främling som bor helt isolerad i Jerusalem? Hur kan du ha missat det* som har hänt de senaste dagarna?” ^19 ”Vad tänker ni på?” frågade han. De svarade: ”Det här med Jesus från Nasaret, en profet som var kraftfull i både ord och gärning inför Gud och hela folket. ^20 Våra främsta präster och styresmän fick honom dömd till döden och avrättade honom på pålen. ^21 Men vi hoppades att det var han som skulle befria Israel. Och nu har det gått tre dagar sedan allt detta hände. ^22 Dessutom har några av kvinnorna bland oss gjort oss förvånade, för de gick till graven tidigt ^23 och såg att hans kropp inte låg kvar. Och när de kom tillbaka berättade de att de hade sett änglar som sa att han lever. ^24 Då gick några av dem som var med oss bort till graven och såg att det var precis som kvinnorna hade sagt. Men de såg inte Jesus.” ^25 Då sa han till dem: ”Vad ni är oförståndiga! Ska det vara så svårt* att tro på det som profeterna har sagt? ^26 Messias* var ju tvungen att utstå det här för att kunna bli upphöjd.”* ^27 Sedan förklarade han det som var sagt om honom i alla Skrifterna, med början från Mose och alla profeterna. ^28 Till slut närmade de sig byn som de var på väg till, och det verkade som om han tänkte gå vidare. ^29 Men de försökte övertala honom och sa: ”Stanna kvar hos oss, för det är snart kväll och dagen går mot sitt slut.” Då följde han med in och stannade hos dem. ^30 Och när han åt* tillsammans med dem tog han brödet, bad en bön,* bröt det och räckte det åt dem. ^31 Då öppnades deras ögon och de kände igen honom, men han försvann från dem. ^32 De sa till varandra: ”Visst brann våra hjärtan när han pratade med oss på vägen, när han tydligt förklarade Skrifterna för oss?” ^33 Och de gav sig genast i väg tillbaka till Jerusalem. När de kom dit var de elva och de andra församlade, ^34 och de som var församlade sa: ”Det är faktiskt sant att Herren har blivit uppväckt, och han har visat sig för Simon!” ^35 Själva berättade de vad som hade hänt på vägen och hur de hade känt igen honom när han bröt brödet.

Eller möjligen ”Är du den ende besökaren i Jerusalem som inte vet vad”.

Eller ”Är ni så tröga i hjärtat till”.

Eller ”Den Smorde”, ”Kristus”.

Eller ”förhärligad”.

Eller ”lade sig till bords”.

Eller ”välsignade det”.

^ (Joh. 20:2-18) Så hon sprang till Simon Petrus och den andre lärjungen, som Jesus var särskilt fäst vid, och sa till dem: ”De har tagit bort Herren från graven, och vi vet inte var de har lagt honom.” ^3 Då gav sig Petrus och den andre lärjungen i väg till graven. ^4 Båda två började springa, men den andre lärjungen sprang fortare än Petrus och hann fram till graven före honom. ^5 Han lutade sig in och såg linnebindlarna ligga där, men han stannade utanför. ^6 Strax efter honom kom Simon Petrus. Han gick in i graven och såg linnebindlarna som låg där. ^7 Tygstycket som hade täckt huvudet låg inte ihop med bindlarna, utan låg hoprullat på ett ställe för sig. ^8 Sedan gick också den andre lärjungen in i graven, han som hade kommit dit först, och han såg och trodde. ^9 Men de hade fortfarande inte förstått orden i Skriften om att Jesus måste uppstå från döden. ^10 Lärjungarna gick sedan tillbaka hem. ^11 Men Maria stod kvar utanför graven och grät. Och medan hon grät lutade hon sig fram och tittade in i graven, ^12 och då såg hon två änglar i vita kläder sitta där Jesus kropp hade legat, en vid huvudändan och en vid fotändan. ^13 De sa till henne: ”Varför gråter du?” Hon svarade: ”De har tagit bort min herre, och jag vet inte var de har lagt honom.” ^14 När hon hade sagt det vände hon sig om och såg Jesus stå där, men hon förstod inte att det var han. ^15 Jesus sa till henne: ”Varför gråter du? Vem letar du efter?” Eftersom hon tänkte att det var trädgårdsmästaren sa hon till honom: ”Herre, om du har burit bort honom, så berätta var du har lagt honom så att jag kan hämta honom.” ^16 Jesus sa till henne: ”Maria!” Hon vände sig om och sa på hebreiska: ”Rabbouni!” (som betyder ”lärare”). ^17 Jesus sa till henne: ”Klamra dig inte fast vid mig, för jag har inte gett mig av upp till min Far än. Gå nu till mina bröder och säg till dem att jag ger mig av upp till min Far och er Far, till min Gud och er Gud.” ^18 Maria Magdalena berättade nyheten för lärjungarna: ”Jag har sett Herren!” Och hon berättade vad han hade sagt till henne.

Måndag 6 april

Bygg upp er heliga tro. ([Jud. 20])

Att bli fysiskt fullvuxen går automatiskt, men så är det inte med andlig mognad. Vi kan ta bröderna och systrarna i Korinth som exempel. De tog emot de goda nyheterna, blev döpta, fick helig ande och dessutom personlig undervisning av aposteln Paulus. ([Apg. 18:8–11]) Men flera år senare var många av dem fortfarande andligt omogna. ([1 Kor. 3:2]) Första steget mot att bli andligt mogen är att vilja bli det. Den som nöjer sig med att vara ett andligt spädbarn kommer aldrig att bli mogen. ([Ords. 1:22]) Det finns vissa som trots att de är vuxna fortsätter att låta föräldrarna ta beslut åt dem. Så vill inte vi vara, utan vi vill ta ansvar för vår andliga tillväxt. Om du fortfarande jobbar på att bli andligt mogen, kan du be Jehova om ”både styrka och motivation” att göra andliga framsteg. ([Fil. 2:13]) w24.04 4 § 9, 10

^ (Jud. 20) Men ni, mina älskade, bygg upp er heliga tro och be med helig ande,

^ (Apg. 18:8-11) Men Crispus, föreståndaren för synagogan, började tro på Herren, och det gjorde också alla i hans hus. Och många av korinthierna som lyssnade började tro och blev döpta. ^9 En natt sa Herren till Paulus i en syn: ”Var inte rädd, utan fortsätt tala och tystna inte, ^10 för jag är med dig och ingen kommer att angripa dig eller skada dig. I den här staden finns det nämligen många som tillhör mig.”* ^11 Så han stannade kvar där i ett och ett halvt år och undervisade dem om Guds ord.

Eller ”som kommer att tro på mig”.

^ (1 Kor. 3:2) Jag gav er mjölk, inte fast föda, för ni var inte tillräckligt starka. Nej, inte ens nu är ni tillräckligt starka

^ (Ords. 1:22) ”Hur länge ska ni oerfarna älska er okunnighet?* Hur länge ska ni hånfulla frossa i att håna? Och hur länge ska ni oförståndiga hata kunskap?

Eller ”oerfarenhet”.

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

Tisdag 7 april

Jehova vill inte att någon ska drabbas av förintelse. ([2 Petr. 3:9])

Jehova har berättat för oss hur han känner när han måste avkunna dom mot onda människor. ([Hes. 33:11]) Jehova skulle aldrig ta bort någon för evigt om han inte har ett väldigt bra skäl till det. Han är oerhört kärleksfull och visar barmhärtighet mot människor när det är möjligt. Finns det några exempel i Bibeln på personer som inte kommer att bli uppväckta? Ja, det finns några få. Jesus sa något om Judas Iskariot som visar att han inte kommer att få uppstå. ([Mark. 14:21]; se också Johannes 17:12 och studienoten.) Judas gjorde medvetet uppror mot Jehova och Jesus. Han visste precis vad han gjorde. (Se [Markus 3:29] och studienoterna.) Jesus sa också att en del av de religiösa ledarna som motarbetade honom inte skulle få någon uppståndelse. ([Matt. 23:33]; se Johannes 19:11 och studienoten ”den som överlämnade mig”.) Och Paulus sa att avfällingar som vägrade ångra sig inte heller skulle bli uppväckta. ([Hebr. 6:4–8;][10:29]) w24.05 4 § 10, 11

^ (2 Petr. 3:9) Jehova* är inte sen med att uppfylla sitt löfte, som en del tycker, utan han är tålmodig mot er. Han vill ju inte att någon ska drabbas av förintelse, utan vill att alla ska få möjlighet att ändra sig.

Se Tillägg A5.

^ (Hes. 33:11) Säg till dem: ’”Så sant jag lever”, säger den suveräne Herren Jehova, ”jag känner ingen glädje över den ondskefulles död, utan jag gläder mig när den som är ond ändrar sig och får leva. Vänd om! Lämna er onda väg, för varför skulle ni dö, ni Israels folk?”’

^ (Mark. 14:21) Ja, Människosonen ska lämna er, precis som det står skrivet om honom, men olycka kommer att drabba den som förråder Människosonen. Det hade varit bättre för den människan att aldrig ha blivit född.”

^ (Joh. 17:12) När jag var hos dem vakade jag över dem för ditt namns skull, det som du har gett mig.* Jag har skyddat dem, och ingen av dem kommer att bli tillintetgjord utom den som ska tillintetgöras, för att Skriften ska uppfyllas.

Eller ”som du har gett mig att bära”.

^ (Mark. 3:29) Men den som hädar den heliga anden kan aldrig någonsin bli förlåten utan har begått en evig synd.”

^ (Matt. 23:33) Ormar, huggormsyngel, hur ska ni kunna fly från Gehẹnnas dom?

^ (Joh. 19:11) Jesus svarade: ”Du skulle inte ha någon makt alls över mig om du inte hade fått den från ovan. Därför har den som överlämnade mig åt dig gjort sig skyldig till större synd.”

^ (Hebr. 6:4-8) När det gäller dem som en gång blev upplysta och har smakat den himmelska fria gåvan och har fått del av helig ande ^5 och har smakat Guds goda ord och den kommande världsordningens krafter ^6 men som sedan har avfallit, så är det omöjligt att hjälpa dem att vända om igen. De hänger ju Guds son på pålen igen och utsätter honom för offentlig skam. ^7 En åker blir välsignad av Gud om den suger upp regnet som regelbundet faller på den och sedan ger avkastning till nytta för dem som odlar den. ^8 Men om den ger törnen och tistlar blir den förkastad. Förbannelsen är inte långt borta, och till slut bränns åkern av.

^ (Hebr. 10:29) Hur mycket strängare straff tycker ni inte att den förtjänar som har trampat på Guds son och som menar att förbundets blod, som gjorde honom helig, är något helt ordinärt och som har kränkt den generösa omtankens ande?

Onsdag 8 april

Jehova skyddar de trogna. ([Ps. 31:23])

Om vi fortsätter att hålla oss nära Jehova kommer Satan inte att kunna orsaka oss någon bestående skada. ([1 Joh. 3:8]) I den nya världen kommer Jehova inte bara att skydda oss från andliga faror – han kommer till och med att skydda oss från döden. ([Upp. 21:4]) Som gäst i Jehovas tält har man ett personligt förhållande till honom som kan bestå för evigt. Det är verkligen en förmån vi inte vill gå miste om. ([Hes. 37:27]) Så hur behöver vi uppföra oss för att få fortsätta vara hans gäster? Om du blev hembjuden till någon skulle du säkert vilja vara en så bra gäst som möjligt. Och om din värd förväntade något av dig skulle du vilja veta det. På samma sätt vill vi naturligtvis veta vad Jehova förväntar av dem som vill fortsätta vara hans gäster. Vi älskar ju honom, så vi vill göra det vi kan för att ”glädja honom i allt”. ([Kol. 1:10]) Om vi har en sådan respektfull och ödmjuk inställning kommer vi att göra allt för att inte göra honom besviken. ([Mik. 6:8]) w24.06 4 § 8, 9

^ (Ps. 31:23) Älska Jehova, alla ni som är lojala mot honom! Jehova skyddar de trogna, men de stolta och högmodiga straffar han strängt.

^ (1 Joh. 3:8) Den som fortsätter att synda ställer sig på djävulens sida,* för djävulen har syndat ända från början.* Syftet med att Guds son kom* var att han skulle utplåna djävulens gärningar.

Eller ”är av djävulen”.

Eller ”sedan han började”.

Ordagrant ”gjordes uppenbar”.

^ (Upp. 21:4) Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ (Hes. 37:27) Mitt tält* ska vara hos* dem. Jag ska vara deras Gud, och de ska vara mitt folk.

Eller ”Min boning”, ”Mitt hem”.

Eller ”över”.

^ (Kol. 1:10) så att ni kan leva värdigt Jehova och glädja honom i allt, medan ni fortsätter att göra alla slags goda gärningar och växer till i den sanna* kunskapen om Gud.

Eller ”ingående”.

^ (Mik. 6:8) Han har talat om för dig, du människa, vad som är gott. Så vad förväntar Jehova av dig?* Inget annat än att du är rättvis, älskar lojalitet* och är ödmjuk när du vandrar med din Gud.

Eller ”kräver Jehova i gengäld av dig”.

Eller ”att din kärlek är lojal och omtänksam”. Ordagrant ”älskar lojal kärlek”.

Fredag 10 april

Vad jag älskar din lag! Hela dagen finns den i mina tankar. ([Ps. 119:97])

När du läser Bibeln är det bra att du försöker fundera på hur du kan tillämpa det du läser. När du läser ett stycke i Bibeln så kan du fråga dig själv: ”Hur kan jag använda det jag har läst nu eller längre fram?” Tänk till exempel att du precis har läst 1 Thessalonikerna 5:17, 18. När du har läst de här två verserna kan du stanna upp och fundera på hur ofta och hur innerligt du brukar be. Du kan också fundera på vad du är tacksam för. Du kanske till exempel kommer fram till att du vill tacka Jehova för tre specifika saker. Bara en sådan här liten stund av eftertanke kan hjälpa dig att ta in det du läser i Bibeln och förstå hur du kan använda det i ditt liv. Och tänk så bra det blir om du gör det här varje dag när du har läst Bibeln. Då kommer du att bli ännu bättre på att göra det som Jehova vill att du ska göra. w24.09 4, 5 § 9, 10

^ (Ps. 119:97) Vad jag älskar din lag! Hela dagen finns den i mina tankar.*

Eller ”studerar jag den”.

^ (1 Thess. 5:17, 18) Be ständigt. ^18 Tacka Gud för allt. Detta är vad Gud vill att ni som är förenade med Kristus Jesus ska göra.

Söndag 12 april

Jag prisar dig, Jehova, min Gud, av hela mitt hjärta, och jag ska upphöja ditt namn till evig tid. ([Ps. 86:12])

Jehova är barmhärtig och medkännande. ([Ps. 103:13;][Jes. 49:15]) Han har empati; när vi mår dåligt så berörs han verkligen av det. ([Sak. 2:8]) Han gör det lätt för oss att lära känna honom och bli hans vänner. ([Ps. 25:14;][Apg. 17:27]) Och han är ödmjuk. ”Han böjer sig ner för att se på himmel och jord. Han lyfter den oansenlige ur dyn.” ([Ps. 113:6, 7]) Hur kan någon inte vilja ära Jehova? Vi ärar honom därför att vi vill att andra ska få lära känna honom. Många idag har inte alls rätt bild av Jehova eller tror inte ens att han finns. Varför inte det? Därför att Satan har spritt fruktansvärda lögner om honom, och människor har trott på de här lögnerna. ([2 Kor. 4:4]) Satan har övertygat dem om att Jehova är hård och krävande och att han ligger bakom mycket av det lidande som vi ser i världen idag. Men vi vet sanningen, så vi kan försvara Jehova och hjälpa andra att förstå vilken underbar Gud han är. ([Jes. 43:10]) w25.01 3 § 6, 7

^ (Ps. 86:12) Jag prisar dig, Jehova, min Gud, av hela mitt hjärta, och jag ska upphöja ditt namn till evig tid,

^ (Ps. 103:13) Som en far är barmhärtig mot sina barn, så visar Jehova barmhärtighet mot dem som respekterar honom.

^ (Jes. 49:15) Kan en mor glömma sitt lilla* barn, sakna medkänsla med den som hon har fött? Även om hon skulle glömma kommer jag aldrig att glömma dig.

Eller ”ammande”.

^ (Sak. 2:8) För så här säger arméernas Jehova, som efter att ha blivit ärad* har sänt mig* till de folk som plundrade er: ’Den som rör vid er, han rör vid min ögonsten.*

Ordagrant ”efter härlighet”.

Syftar möjligen på ängeln.

Eller ”pupillen i mitt öga”.

^ (Ps. 25:14) De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner, sitt förbund gör han känt för dem.

^ (Apg. 17:27) Detta har Gud gjort för att människor ska söka honom, ja leta efter* honom och verkligen finna honom, för han är inte långt borta från någon av oss.

Eller ”känna sig fram efter”.

^ (Ps. 113:6, 7) Han böjer sig ner för att se på himmel och jord.  ^7 Han lyfter den oansenlige ur dyn. Han reser den fattige ur askan*

Eller möjligen ”soptippen”.

^ (2 Kor. 4:4) För den här världens gud har förblindat sinnet hos dem som inte tror, så att ljuset från de härliga goda nyheterna om Kristus, som är Guds avbild, inte ska kunna tränga igenom.

^ (Jes. 43:10) ”Ni är mina vittnen”, säger Jehova, ”ja min tjänare som jag har utvalt, för att ni ska känna mig och tro* på mig och förstå att jag är densamme. Före mig fanns det ingen Gud, och efter mig ska det inte heller finnas någon.

Eller ”lita”.

Måndag 13 april

Djävulen vilseleder hela jorden. ([Upp. 12:9])

Under det första århundradet använde djävulen motståndare för att sprida den ena lögnen efter den andra om Jesus, Guds son – han som var fullkomlig och utförde fantastiska underverk. De religiösa ledarna till exempel påstod att Jesus drev ut demoner ”med hjälp av demonernas härskare”. ([Mark. 3:22]) Och när Jesus stod inför rätta anklagade de honom för att häda, och de fick folkskarorna att kräva att han skulle bli avrättad. ([Matt. 27:20]) Längre fram när Jesus efterföljare predikade de goda nyheterna hetsade motståndare upp folk mot dem. ([Apg. 14:2,][19]) I Vakttornet för 1 december 1998 kommenterades Apostlagärningarna 14:2. Det stod så här: ”Dessa judiska motståndare nöjde sig inte med att själva förkasta budskapet, utan de satte också i gång en förtalskampanj mot de kristna och försökte få den icke-judiska befolkningen att bli avogt inställd till dem.” Det är fortfarande så att djävulen vilseleder hela jorden. w24.04 11 § 15, 16

^ (Upp. 12:9) Och den store draken kastades ner, den forntida ormen, han som kallas djävulen och Satan. Det är han som vilseleder hela jorden.* Han kastades ner till jorden tillsammans med sina änglar.

Eller ”hela den bebodda jorden”.

^ (Mark. 3:22) Och de skriftlärda som kom ner från Jerusalem sa: ”Han är besatt av Beelsebub, och han driver ut demonerna med hjälp av demonernas härskare.”

^ (Matt. 27:20) Men de främsta prästerna och de äldste övertalade folket att begära att Bạrabbas skulle friges och att Jesus skulle dödas.

^ (Apg. 14:2) Men de judar som inte trodde hetsade upp folk från andra nationer så att de vände sig emot bröderna.

^ (Apg. 14:19) Men det kom några judar från Antiokịa och Ikọnion som lyckades få över folket på sin sida, och de stenade Paulus och släpade ut honom ur staden eftersom de trodde att han var död.

^ (Apg. 14:2) Men de judar som inte trodde hetsade upp folk från andra nationer så att de vände sig emot bröderna.

Tisdag 14 april

Kommer inte hela jordens domare att göra det som är rätt? ([1 Mos. 18:25])

En persons eviga framtid hänger inte på när han dör. Jehova är en fullkomlig domare, och han är alltid rättvis. ([Ps. 33:4, 5]) Vi kan vara säkra på att ”hela jordens domare” kommer att göra det som är rätt. Det är också rimligt att dra slutsatsen att en persons eviga framtid inte hänger på var han råkar bo. Det är otänkbart att Jehova automatiskt skulle döma miljontals människor som ”getter” bara för att de bor i områden där man aldrig haft möjligheten att höra de goda nyheterna. ([Matt. 25:46]) Om vi bryr oss om de här människorna, kan vi vara säkra på att hela jordens domare gör det i ännu högre grad. Vi vet inte hur Jehova kommer att styra händelseutvecklingen under den stora prövningen. Några av de här människorna kommer kanske att få en möjlighet att lära känna Jehova och börja tro på honom och ställa sig på hans sida när han gör sitt namn känt för alla på jorden. ([Hes. 38:16]) w24.05 12 § 14, 15

^ (1 Mos. 18:25) Det är otänkbart att du skulle göra så! Du skulle aldrig döda de rättfärdiga tillsammans med de onda, så att det skulle gå på samma sätt för de rättfärdiga som för de onda. Det är otänkbart. Kommer inte hela jordens domare att göra det som är rätt?”

^ (Ps. 33:4, 5) För Jehovas ord är rätt och rent, han är pålitlig i allt han gör.  ^5 Han älskar rättfärdighet och rättvisa. Jorden är full av Jehovas lojala kärlek.

^ (Matt. 25:46) Och de ska gå bort till evig död men de rättfärdiga till evigt liv.”

^ (Hes. 38:16) Likt moln som rullar in över land ska du komma mot mitt folk Israel. I de sista dagarna ska jag föra dig mot mitt land, och jag ska visa att jag är helig genom det jag gör med dig, Gog, och nationerna ska inse vem jag är.”’

Onsdag 15 april

Älska varandra. ([Joh. 15:12])

Jehovas folk älskar att hjälpa varandra. ([2 Kor. 8:4]) Men ibland krävs det mod för att göra det. Om det till exempel bryter ut ett krig inser de äldste att vännerna behöver uppmuntran, stöd och kanske både andlig och fysisk hjälp. De äldste älskar verkligen vännerna i församlingen, och därför är de villiga att riskera sin egen säkerhet för att kunna hjälpa dem. I sådana lägen är det otroligt viktigt att vi håller ihop och är enade. Så följ vägledningen som avdelningskontoret ger. ([Hebr. 13:17]) De äldste behöver regelbundet gå igenom anordningarna för församlingens katastrofberedskap och riktlinjerna från organisationen om vad man ska göra i en nödsituation. (1 Kor. 14:33,[40]) Var modig, men försiktig. ([Ords. 22:3]) Använd sunt förnuft, ta inga onödiga risker och förlita dig på Jehova. Han kan hjälpa dig att stötta dina bröder och systrar på ett tryggt och säkert sätt. w24.07 4 § 8; 5 § 11

^ (Joh. 15:12) Det här är mitt bud: att ni ska älska varandra precis som jag har älskat er.

^ (2 Kor. 8:4) De kom självmant och tiggde och bad om att få förmånen att lämna ett bidrag och vara med och ge nödhjälp till de heliga.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (1 Kor. 14:33) För Gud är inte oordningens Gud, utan fridens. Precis som det är i alla de heligas församlingar

^ (1 Kor. 14:40) Låt allt ske värdigt och med ordning.

^ (Ords. 22:3) Den kloke ser faran och tar skydd, men den oerfarne fortsätter och får ta konsekvenserna.*

Eller ”straffet”.

Fredag 17 april

Låt ingen vilseleda er på något sätt. ([2 Thess. 2:3])

Vad kan vi lära oss av det Paulus skrev till thessalonikerna? Om vi hör något som inte stämmer med det vi har lärt oss från Bibeln eller om vi hör något sensationellt behöver vi stanna upp och tänka till. I forna Sovjetunionen cirkulerade under en period ett brev bland vännerna. Det såg ut att komma från huvudkontoret, men det var i själva verket våra motståndare som låg bakom det. I brevet uppmanades bröderna att bilda en separat, oberoende organisation. Brevet verkade äkta, men bröderna lät sig inte luras. De insåg att innehållet i brevet inte stämde med det de redan visste. I dag använder våra motståndare bland annat internet och sociala medier för att försöka vilseleda och splittra oss. Men om vi stannar upp och funderar på om det vi hör eller läser stämmer med de sanningar som vi redan har lärt oss, behöver vi inte gå på det här. (2 Thess. 2:2;[1 Joh. 4:1]) w24.07 12 § 14, 15

^ (2 Thess. 2:3) Låt ingen vilseleda er* på något sätt, för först måste avfallet komma och laglöshetens människa uppenbaras, han som är tillintetgörelsens son.

Eller ”leda er på avvägar”, ”förleda er”.

^ (2 Thess. 2:2) att inte snabbt tappa fattningen eller bli oroliga på grund av något inspirerat uttalande, något muntligt budskap eller något brev som påstås komma från oss och som går ut på att Jehovas dag redan är här.

^ (1 Joh. 4:1) Ni älskade, tro inte på varje inspirerat uttalande.* Pröva de inspirerade uttalandena* för att se om de kommer från Gud. Många falska profeter har nämligen gått ut i världen.

Ordagrant ”varje ande”.

Ordagrant ”andarna”.

Måndag 20 april

Sök inte ert eget bästa, utan tänk på vad som är bäst för andra. ([1 Kor. 10:24])

Hur länge ska du vänta innan du berättar för någon att du har känslor för honom eller henne? Om du gör det för snabbt kanske han eller hon tänker att du är väldigt impulsiv. ([Ords. 29:20]) Men om det å andra sidan märks att du är intresserad men du inte säger någonting, kanske han eller hon undrar om du inte vet vad du vill. ([Pred. 11:4]) Kom ihåg att du inte måste vara hundra procent säker på att du vill gifta dig med honom eller henne innan du säger något. Det du måste vara säker på är att du är redo att gifta dig och att ni skulle kunna passa för varandra. Men tänk om du märker att någon är intresserad av dig? Om du inte känner likadant, så försök att visa det tydligt. Det skulle inte vara snällt att låta någon tro att det finns en chans att det ska bli något om det inte gör det. ([Ef. 4:25]) w24.05 23 § 9, 10

^ (1 Kor. 10:24) Sök inte ert eget bästa, utan tänk på vad som är bäst för andra.

^ (Ords. 29:20) Har du träffat någon som talar innan han tänker? Det är större hopp om den oförståndige än om honom.

^ (Pred. 11:4) Den som betraktar vinden får ingenting sått, och den som tittar på molnen får ingenting skördat.

^ (Ef. 4:25) Så eftersom ni har gjort er av med falskheten ska var och en av er tala sanning med sin medmänniska. Vi är ju delar av samma kropp.

Tisdag 21 april

Jag ska komma tillbaka och ta er hem till mig. ([Joh. 14:3])

Det är bara de som verkligen är smorda och trogna som kommer att få vara tillsammans med Jesus i hans himmelska rike. De smorda som inte är andligt vaksamma kommer inte att finnas med bland de utvalda när de samlas ihop. ([Matt. 24:31]) Och det Jesus sa gäller i förlängningen alla som tjänar Jehova, oavsett vilket hopp man har. Vi måste alla vara vaksamma och trogna ända in till slutet. Vi känner ju Jehova och vet att han alltid gör det som är rätt och rättvist. Så om han väljer att ge någon det himmelska hoppet i våra dagar behöver vi inte bli oroliga eller ifrågasätta det. Vi kommer ihåg vad Jesus sa om dem som började arbeta i elfte timmen i liknelsen om vingården. (Matt. 20:1–16) De fick samma lön som de som hade börjat arbeta tidigare på dagen. Det är på liknande sätt med de smorda. De kommer att få sin belöning i himlen om de är trogna, oavsett när de blev smorda. w24.09 24 § 15–17

^ (Joh. 14:3) Och när jag har gått min väg och gjort i ordning en plats åt er ska jag komma tillbaka och ta er hem till mig, för att ni ska vara där jag är.

^ (Matt. 24:31) Och han ska sända ut sina änglar med starkt trumpetljud, och de ska samla ihop hans utvalda från de fyra väderstrecken, från himlens ena ände till den andra.

^ (Matt. 20:1-16) Himmelriket är nämligen som en vingårdsägare som gick ut tidigt på morgonen för att få tag på arbetare till sin vingård. ^2 När han hade kommit överens med arbetarna om att de skulle få en denar i dagslön skickade han i väg dem till sin vingård. ^3 Omkring tredje timmen gick han ut igen och såg andra som stod arbetslösa på torget. ^4 Han sa till dem: ’Gå till vingården ni också. Ni ska få en rättvis lön.’ ^5 Då gav de sig i väg. Sedan gick han ut omkring sjätte timmen och nionde timmen och gjorde på samma sätt. ^6 Till sist gick han ut omkring elfte timmen och träffade några andra som stod där, och han sa: ’Varför har ni stått här utan arbete hela dagen?’ ^7 De svarade: ’Därför att ingen har haft något arbete åt oss.’ Då sa han: ’Ni kan också gå och arbeta i min vingård.’ ^8 När det blev kväll sa vingårdens ägare till sin närmaste man: ’Kalla på arbetarna och betala ut deras löner. Börja med dem som kom sist, och sluta med dem som kom först.’ ^9 När männen som började under elfte timmen kom, fick de en denar var. ^10 Så när de första arbetarna kom för att hämta sin lön trodde de att de skulle få mer, men de fick också en denar var. ^11 Då protesterade de och sa till vingårdsägaren: ^12 ’De som kom sist har bara arbetat en timme, ändå ger du dem samma lön som du har gett oss. Vi har ju slitit hela dagen i den stekande solen!’ ^13 Då sa han till en av dem: ’Min vän, jag är inte orättvis mot dig. Visst kom vi överens om en denar? ^14 Ta din lön och gå. Jag vill gärna ge den siste arbetaren samma lön som du fick. ^15 Har jag inte rätt att göra vad jag vill med det som är mitt? Eller blir du avundsjuk på de andra när jag är generös mot dem?’ ^16 De sista ska alltså bli de första och de första de sista.”

Onsdag 22 april

Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår. ([1 Petr. 2:21])

Jesus hanterade orättvisor på ett perfekt sätt. Tänk bara på hur hans familj och andra behandlade honom. En del av hans släktingar tyckte att han var galen. De religiösa ledarna anklagade honom för att samarbeta med demonerna. Och romerska soldater både hånade och misshandlade honom, och till slut dödade de honom. (Mark. 3:21, 22;[14:55;][15:16–20,][35–37]) Men Jesus uthärdade allt det här utan att ge igen. Vad kan vi lära oss av honom? (1 Petr. 2:21–23) Jesus kunde hantera orättvisor på ett perfekt sätt, och vi har mycket att lära oss av honom. Han visste när det var bäst att vara tyst och när det passade att säga något. (Matt. 26:62–64) Han bemötte inte alla anklagelser. ([Matt. 11:19]) Och han förolämpade aldrig dem som förföljde honom eller hotade dem. w24.11 4, 5 § 9, 10

^ (1 Petr. 2:21) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår.

^ (Mark. 3:21, 22) När hans familj fick höra om allt som hände gick de dit för att hämta honom. De sa: ”Han har förlorat förståndet.” ^22 Och de skriftlärda som kom ner från Jerusalem sa: ”Han är besatt av Beelsebub, och han driver ut demonerna med hjälp av demonernas härskare.”

^ (Mark. 14:55) De främsta prästerna och hela Sanhedrịn försökte få fram vittnesmål för att kunna döma Jesus till döden, men de lyckades inte.

^ (Mark. 15:16-20) Sedan förde soldaterna in Jesus på gården, det vill säga in i ståthållarens residens, och de samlade hela truppavdelningen. ^17 De hängde på honom en lila mantel, och de gjorde en krona av törnen och satte den på hans huvud. ^18 Och de började ropa: ”Leve judarnas kung!” ^19 Och de slog honom i huvudet med en stav* och spottade på honom, och de föll på knä och bugade sig för honom. ^20 Till sist, efter den här förödmjukande behandlingen, tog de av honom den lila manteln och satte på honom hans egna kläder. Och de förde ut honom för att hänga honom på pålen.

Eller ”ett vassrör”.

^ (Mark. 15:35-37) När några av dem som stod i närheten hörde detta sa de: ”Han ropar på Elia.” ^36 En sprang i väg och dränkte in en svamp med surt vin, satte den på en stav och gav honom att dricka och sa: ”Låt honom vara! Vi kan väl se om Elia kommer och tar ner honom.” ^37 Men Jesus ropade högt, och så dog han.

^ (1 Petr. 2:21-23) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår. ^22 Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun. ^23 När han blev hånad* kom han inte med förolämpningar.* När han fick lida kom han inte med hotelser, utan överlät saken åt honom som dömer rättvist.

Eller ”smädad”.

Eller ”smädelser”.

^ (Matt. 26:62-64) Då reste sig översteprästen och sa till honom: ”Har du inget att säga till ditt försvar? Hör du inte vad de anklagar dig för?” ^63 Men Jesus var tyst. Så översteprästen sa till honom: ”Vid den levande Guden tar jag ed av dig att säga sanningen: Är du Messias, Guds son?” ^64 Jesus sa till honom: ”Du säger det själv. Men jag säger er: Från och med nu ska ni se Människosonen sitta på kraftens högra sida och komma på himlens moln.”

^ (Matt. 11:19) Sedan kom Människosonen, och han både äter och dricker, och då säger man: ’Titta! En frossare och drinkare, en som är vän med skatteindrivare och syndare.’ Men visheten bevisas rättfärdig genom sina gärningar.”

Torsdag 23 april

Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. ([1 Tim. 1:15])

Tänk dig att du ger någon du älskar en present som är både fin och användbar. Visst skulle du bli besviken om han ställde undan presenten och sedan glömde bort den? Å andra sidan skulle du bli väldigt glad om du märkte att han uppskattade och använde den. Vad är poängen? Jehova gav oss sin son för att han älskar oss otroligt mycket. Vi förstår att Jehova måste bli väldigt glad när han ser att vi uppskattar den fina presenten. ([Joh. 3:16;][Rom. 5:7, 8]) Men när tiden går skulle vi kunna börja förlora uppskattningen för lösenoffret. Det skulle vara lite som att ställa undan Jehovas fina present och glömma bort den. Det vill vi såklart inte. Därför är det bra att vi ofta tänker på vad Jehova och Jesus har gjort för oss. w25.01 26 § 1, 2

^ (1 Tim. 1:15) Det här uttalandet är trovärdigt och bör godtas utan förbehåll: Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. Av dem är jag den värste.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Rom. 5:7, 8) Ingen vill väl dö för en rättfärdig? Möjligtvis skulle någon vara villig att dö för en som är god. ^8 Men Gud bevisar att han älskar oss genom att Kristus dog för oss medan vi fortfarande var syndare.

Fredag 24 april

Tänk noga igenom detta, gå helt upp i det, så att alla tydligt kan se dina framsteg. ([1 Tim. 4:15])

En äldste ska inte nyligen ha blivit troende. Du behöver inte ha varit döpt i många år, men du behöver ändå ha fått tillräckligt med tid för att utveckla en nära relation till Jehova och lärt dig att tillämpa Bibelns principer. Innan du kan bli äldste måste du visa att du är ödmjuk, precis som Jesus, och villig att vänta tills Jehova ger dig en uppgift. ([Matt. 20:23;][Fil. 2:5–8]) Och du visar att du är lojal när du håller dig nära Jehova och lever efter hans normer och när du följer den vägledning som han ger genom sin organisation. Bibeln visar tydligt att en äldste måste vara en god lärare. Men betyder det att du måste vara en fantastisk talare? Nej. Alla äldste är inte duktiga talare, men tanken är att man som äldste ska kunna använda Bibeln på ett bra sätt ute i tjänsten och på herdebesök. w24.11 23 § 14, 15

^ (1 Tim. 4:15) Tänk noga igenom detta, gå helt upp i det, så att alla tydligt kan se dina framsteg.

^ (Matt. 20:23) Då sa han: ”Ni ska sannerligen få dricka min bägare. Men det är inte min sak att avgöra vem som ska få sitta på min högra eller vänstra sida, utan det bestämmer min Far.”

^ (Fil. 2:5-8) Bevara samma inställning som Kristus Jesus hade. ^6 Även om han var av samma natur som Gud hade han inte en tanke på att försöka bli Guds jämlike. ^7 Nej, han gav upp allt han hade och tog en slavs gestalt och blev människa.* ^8 Och inte bara det, när han kom som människa ödmjukade han sig och var lydig ända till döden, ja döden på en tortyrpåle.

Ordagrant ”framträdde i människors likhet”.

Söndag 26 april

Precis som Jehova villigt har förlåtit er ska ni också förlåta varandra. ([Kol. 3:13])

Jehova förväntar att vi ska förlåta dem som sårar oss. ([Ps. 86:5;][Luk. 17:4;][Ef. 4:32]) Vi kan bli väldigt sårade av något som någon säger eller gör mot oss, speciellt om det är en nära vän eller någon i familjen. ([Ps. 55:12–14]) Ibland kan det göra så ont att det känns som att man blir knivhuggen. ([Ords. 12:18]) Vi kanske försöker trycka undan eller ignorera sådana känslor. Men om vi gör det är det som att låta kniven sitta kvar i såret. Vi kan inte förvänta att våra känslor kommer att försvinna bara för att vi ignorerar dem. När vi blir sårade kanske vi först blir arga. Bibeln visar att det inte behöver vara fel att bli arg eller upprörd, men den varnar oss för att fortsätta vara arga. ([Ps. 4:4;][Ef. 4:26]) Varför det? Därför att det sällan leder till något bra att vara arg. ([Jak. 1:20]) Tänk på det här: att bli arg är en reaktion, men att fortsätta vara arg är ett val. w25.02 15 § 4–6

^ (Kol. 3:13) Fortsätt att ha överseende med varandra och att villigt förlåta varandra, även om era anklagelser är berättigade. Precis som Jehova villigt har förlåtit er ska ni också förlåta varandra.

^ (Ps. 86:5) För du, Jehova, är god och förlåter villigt,* du visar stor lojal kärlek mot alla som ropar till dig.

Eller ”och redo att förlåta”.

^ (Luk. 17:4) Även om han syndar mot dig sju gånger om dagen och kommer tillbaka till dig sju gånger och säger: ’Jag ångrar mig’, ska du förlåta honom.”

^ (Ef. 4:32) Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

^ (Ps. 55:12-14) Det är inte en fiende som hånar mig, det hade jag kunnat bära. Det är inte en ovän som reser sig mot mig, då hade jag kunnat gömma mig. ^13 Nej, det är du, en människa som jag,* min egen vän, som jag känner så väl. ^14 Vår vänskap var stark och varm, vi följdes åt när man gick till Guds hus.

Eller ”en människa, min like”.

^ (Ords. 12:18) Tanklösa ord är som svärdshugg, men de visas ord är läkande.

^ (Ps. 4:4) Bli upprörd, men synda inte. Tänk på det när du ligger på din säng, men säg det inte högt. (Selah)

^ (Ef. 4:26) Och om ni blir arga, så synda inte. Låt inte solen gå ner medan ni fortfarande är uppretade,

^ (Jak. 1:20) för vrede leder inte till att någon gör det som är rätt i Guds ögon.

Tisdag 28 april

Nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna. ([Hebr. 6:1])

Jehova förväntar inte att vi ska bli andligt mogna helt på egen hand. Han har gett oss äldstebröder som undervisar oss i församlingen, och de är redo att hjälpa oss att bli fullvuxna och få ”den fullständiga mognad som hör Kristus till”. ([Ef. 4:11–13]) Dessutom har Jehova gett oss den heliga anden, som kan hjälpa oss att få ”Kristus sinne”. (1 Kor. 2:14–16) Och han har sett till att mycket av det Jesus sa och gjorde när han var på jorden finns nerskrivet i evangelierna. När vi försöker ta efter Jesus sätt att tänka och handla kan vi nå vårt mål att bli andligt mogna. Men om vi vill bli andligt mogna får vi inte nöja oss med ”den grundläggande läran om Kristus”. w24.04 4, 5 § 11, 12

^ (Hebr. 6:1) Men nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna, nämligen omvändelsen från döda gärningar och tron på Gud

^ (Ef. 4:11-13) Och han gjorde några till* apostlar, några till profeter, några till evangelieförkunnare och några till herdar och lärare, ^12 för att de skulle föra de heliga till rätta, utföra tjänst och bygga upp Kristus kropp, ^13 tills vi alla uppnår enheten i tron och i den sanna kunskapen om Guds son. Då blir vi fullvuxna och får den fullständiga mognad som hör Kristus till.

Eller ”gav några som”.

^ (1 Kor. 2:14-16) Men en oandlig människa accepterar inte* det som kommer från Guds ande, utan tycker att det är dårskap. Hon kan inte förstå det, eftersom det ska bedömas på ett andligt sätt. ^15 Den andliga människan däremot bedömer allt, men själv bedöms hon inte av någon. ^16 För ”vem har lärt känna Jehovas sinne, så att han kan undervisa honom”? Men vi har Kristus sinne.

Eller ”tar inte emot”.

Onsdag 29 april

Tankeförmågan ska vaka över dig och insikten beskydda dig. ([Ords. 2:11])

Vi behöver ta många beslut varje dag. En del är ganska lätta, som att bestämma vad vi ska äta till frukost eller när vi ska gå och lägga oss. Andra beslut kanske är lite svårare eftersom de påverkar vår familj, hur vi mår och våra möjligheter att tjäna Jehova. Vi vill såklart ta beslut som blir bra för oss själva och vår familj. Men framför allt vill vi ta beslut som Jehova kan välsigna. ([Rom. 12:1, 2]) För att kunna ta ett bra beslut är det viktigt att ta reda på så mycket information som möjligt. Varför är det viktigt? Tänk dig att någon går till läkaren för att han har allvarliga hälsoproblem. Skulle läkaren bestämma vilken behandling han ska få utan att först undersöka honom och ställa honom frågor? Självklart inte. På liknande sätt behöver du också ta reda på så mycket information som möjligt för att kunna ta ett bra beslut. w25.01 14 § 1–3

^ (Ords. 2:11) ska tankeförmågan vaka över dig och insikten beskydda dig.

^ (Rom. 12:1, 2) Bröder, med tanke på Guds barmhärtighet vädjar jag därför till er att ni ska frambära era kroppar som ett levande och heligt offer som Gud kan godkänna – er tillbedjan som grundar sig på ert förnuft. ^2 Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

Maj

Fredag 1 maj

Gud är inte partisk. ([Rom. 2:11])

När Jehova hade befriat sitt folk från slaveriet i Egypten såg han till att präster och andra leviter fick särskilda uppgifter vid tälthelgedomen. Men var det så att de som arbetade vid tälthelgedomen eller bodde nära den blev bättre omhändertagna av Jehova än andra? Nej, för Jehova är inte partisk. Alla i lägret hade samma möjlighet att bli nära vän med Jehova. Ett exempel som visar det är att Jehova såg till att alla israeliter kunde se pelaren av eld och moln ovanför tälthelgedomen. ([2 Mos. 40:38]) Så när pelaren började röra sig kunde även de som bodde längst ifrån helgedomen se det och packa ihop sina saker, montera ner sina tält och ge sig av tillsammans med resten av folket. (4 Mos. 9:15–23) Och det är likadant i dag. Oavsett var vi bor har vi alla samma möjlighet att få uppleva Jehovas kärlek, omtanke och beskydd. w24.06 4 § 10–12

^ (Rom. 2:11) För Gud är inte partisk.

^ (2 Mos. 40:38) Jehovas moln var över tälthelgedomen på dagen, och en eld var över den på natten, synlig för hela Israels folk under alla etapper av vandringen.

^ (4 Mos. 9:15-23) Den dag tälthelgedomen restes täckte molnet helgedomen, det vill säga Vittnesbördets tält. Men från kvällen till morgonen var det något som liknade en eld som vilade över tälthelgedomen. ^16 Och så var det fortsättningsvis: Molnet täckte den på dagen, och på natten såg det ut som en eld. ^17 Varje gång molnet höjde sig från tältet bröt israeliterna omedelbart upp, och på den plats där molnet stannade slog de läger. ^18 På Jehovas befallning bröt israeliterna upp, och på Jehovas befallning slog de läger. Så länge molnet vilade över tälthelgedomen stannade de kvar. ^19 När molnet låg kvar över tälthelgedomen en längre tid lydde israeliterna Jehova och bröt inte upp. ^20 Ibland låg molnet kvar över tälthelgedomen bara några dagar. På Jehovas befallning stannade de kvar, och på Jehovas befallning bröt de upp. ^21 Ibland låg molnet bara kvar från kvällen till nästa morgon, och när molnet höjde sig på morgonen bröt de upp. Oavsett om molnet höjde sig på dagen eller på natten så bröt de upp. ^22 Det spelade ingen roll om det var två dagar, en månad eller ännu längre – så länge molnet låg kvar över tälthelgedomen stannade israeliterna kvar och bröt inte upp. Men när molnet höjde sig bröt de upp. ^23 På Jehovas befallning slog de läger, och på Jehovas befallning bröt de upp. De lydde Jehovas bud och gjorde som Jehova hade befallt genom Mose.

^ ***w24 juli s. 4-5 Var modig, precis som Sadok***

9. Vad bad David Sadok att göra, enligt 2 Samuelsboken 15:27–29? (Se också bilden.)

^9 Davids liv var i fara. Hans son Absalom hade bestämt sig för att döda honom och ta över tronen. (2 Sam. 15:12, 13) Så David behövde genast lämna Jerusalem. Han sa till sina tjänare: ”Skynda er, vi måste fly, för ingen kan komma undan Absalom!” ([2 Sam. 15:14]) När de var på väg insåg David att han behövde ha någon kvar i staden som kunde informera honom om Absaloms planer. Så han skickade tillbaka Sadok och några andra präster in i staden som spioner. (Läs 2 Samuelsboken 15:27–29.) De behövde vara försiktiga. David hade gett dem ett farligt uppdrag, rentav livsfarligt. Absalom var egoistisk, hämndlysten och opålitlig. Man kan bara föreställa sig vad han skulle ha gjort med Sadok och de andra prästerna om han hade upptäckt att de spionerade på honom för att skydda David!

10. Vad gjorde Sadok och andra för att skydda David?

^10 David gjorde upp en plan och bad Sadok och Husaj, en annan lojal vän till David, om hjälp att genomföra den. (2 Sam. 15:32–37) Husaj vann Absaloms förtroende och rekommenderade en militär strategi som gav David tid att förbereda ett anfall. Sedan kunde Husaj informera Sadok och Ebjatar om planen. (2 Sam. 17:8–16) Och de kunde i sin tur vidarebefordra den informationen till David. ([2 Sam. 17:17]) Med Jehovas hjälp gjorde Sadok och hans medpräster en viktig insats för att skydda Davids liv. (2 Sam. 17:21, 22)

^ (2 Sam. 15:27-29) Kungen sa till Sadok: ”Du är väl en siare, eller hur? Återvänd till staden i frid tillsammans med Ẹbjatar. Och ni ska ta med era söner, både din son Ahimạas och Ẹbjatars son Jonatan. ^28 Jag stannar vid vadställena i vildmarken tills ni sänder bud och berättar vad som händer.” ^29 Så Sadok och Ẹbjatar förde tillbaka den sanne Gudens ark till Jerusalem, och sedan stannade de där.

^ (2 Sam. 15:12, 13) I samband med att Ạbsalom bar fram offren kallade han dessutom på Davids rådgivare, giloniten Ahitọfel, som var i sin hemstad Gilo. Sammansvärjningen växte alltså i omfattning, och Ạbsaloms anhängare blev allt fler. ^13 Efter en tid kom en budbärare till David och berättade: ”Ạbsalom har fått över israeliterna på sin sida.”

^ (2 Sam. 15:14) Då sa David till tjänarna som var hos honom i Jerusalem: ”Skynda er, vi måste fly, för ingen kan komma undan Ạbsalom! Om han hinner hit är katastrofen ett faktum, för han tänker döda alla i staden med svärd!”

^ (2 Sam. 15:27-29) Kungen sa till Sadok: ”Du är väl en siare, eller hur? Återvänd till staden i frid tillsammans med Ẹbjatar. Och ni ska ta med era söner, både din son Ahimạas och Ẹbjatars son Jonatan. ^28 Jag stannar vid vadställena i vildmarken tills ni sänder bud och berättar vad som händer.” ^29 Så Sadok och Ẹbjatar förde tillbaka den sanne Gudens ark till Jerusalem, och sedan stannade de där.

^ (2 Sam. 15:32-37) När David kom till krönet där man brukade böja sig ner för Gud var arkiten Husaj där för att träffa honom. Hans kläder var sönderrivna och han hade jord på huvudet. ^33 David sa till honom: ”Om du följer med mig blir du bara en börda för mig. ^34 Men du kan hjälpa mig att undergräva Ahitọfels planer om du går tillbaka till staden och säger till Ạbsalom: ’Min kung, jag är din tjänare. Tidigare tjänade jag din far, men nu ska jag tjäna dig.’ ^35 Prästerna Sadok och Ẹbjatar kommer att vara där tillsammans med dig. Berätta för dem allt som du får höra hos kungen. ^36 Deras båda söner är också där, Sadoks son Ahimạas och Ẹbjatars son Jonatan. Använd dem som budbärare och meddela mig allt ni får veta.” ^37 Så Husaj, Davids vän,* återvände till Jerusalem samtidigt som Ạbsalom drog in i staden.

Eller ”rådgivare”.

^ (2 Sam. 17:8-16) Husaj fortsatte: ”Du känner ju din far och hans män och vet att de är starka och mäktiga, och de är lika rasande* som en björnhona som har mist sina ungar. Dessutom är din far en krigare, och han övernattar inte bland sina män. ^9 I denna stund håller han sig säkert gömd i en av grottorna* eller på något annat ställe. Om han anfaller först kommer folk att säga: ’Ạbsaloms anhängare har blivit besegrade!’ ^10 Till och med en modig man med ett lejons hjärta kommer att förlora sitt mod. För hela Israel vet ju att din far är en kraftfull man och att alla hans män är orädda. ^11 Det här är mitt råd: Samla alla israeliter från Dan till Beershẹba hos dig, lika många som sandkornen på havets strand, och led dem i striden. ^12 Vi ska anfalla honom där han gömmer sig, och vi ska komma över honom precis som daggen som faller på marken. Inte en enda kommer att överleva, varken han eller någon av hans män. ^13 Om han söker skydd i en stad ska hela Israel ta med sig rep till den staden, och vi ska släpa ner staden till dalen. Inte ett enda gruskorn ska lämnas kvar.” ^14 Då sa Ạbsalom och Israels män: ”Arkiten Husajs råd är bättre än Ahitọfels!” Jehova hade nämligen bestämt att Ahitọfels goda råd inte skulle följas, för Jehova ville att Ạbsalom skulle drabbas av olycka. ^15 Husaj berättade sedan för prästerna Sadok och Ẹbjatar vilket råd Ahitọfel hade gett Ạbsalom och Israels äldste och vilket råd han själv hade gett. ^16 Han uppmanade dem att skynda sig att meddela David: ”Övernatta inte i vildmarken vid Jordans vadställen* i natt, utan korsa omedelbart floden! Annars kommer kungen och alla som följer honom att utplånas.”*

Eller ”bittra”.

Eller ”hålorna”, ”ravinerna”.

Eller möjligen ”vid ökenslätterna”.

Ordagrant ”uppslukas”.

^ (2 Sam. 17:17) Jonatan och Ahimạas var vid Rogelkällan, och en tjänsteflicka gick dit och rapporterade för dem så att de kunde gå och berätta för kung David. De vågade nämligen inte visa sig i staden.

^ (2 Sam. 17:21, 22) När de hade gått sin väg tog sig männen upp ur brunnen. Och de gick och informerade kung David och sa: ”Bryt upp och korsa floden på en gång!” Och så berättade de vilket råd Ahitọfel hade gett. ^22 David och alla som var med honom gav sig genast av och började gå över Jordan, och i gryningen hade alla korsat floden.

^ ***w24 oktober s. 8 Jehova ”läker de förtvivlade”***

8. Vad försäkrar Jehova oss om i [Jesaja 1:18]?

^8 En del mår väldigt dåligt över sådant de har gjort tidigare i livet, antingen före de blev vittnen eller efter. Men vi får aldrig glömma att Jehova älskar oss och har gett oss en fantastisk gåva – han gav sin son som en lösen för oss. Och han vill verkligen att vi ska ta emot den gåvan. Jehova försäkrar oss om att när vi har rättat till vårt förhållande till honom så förlåter han oss helt och hållet.* (Läs Jesaja 1:18.) Vi är så tacksamma för att Jehova förlåter oss för våra misstag och glömmer det som har hänt. Men samtidigt glömmer han aldrig allt det fina vi har gjort. ([Ps. 103:9,][12;][Hebr. 6:10])

9. Varför ska vi inte älta sådant vi har gjort tidigare i livet?

^9 Om du mår dåligt över sådant du har gjort tidigare i livet, gör då ditt bästa för att fokusera på nuet och på framtiden. Tänk på Paulus. Han hade en gång i tiden förföljt de kristna och önskade säkert att han kunde ha det ogjort, men han visste att Jehova hade förlåtit honom. (1 Tim. 1:12–15) Fortsatte han älta det som hade hänt? Nej, det gjorde han förmodligen inte, precis som han inte gick runt och tänkte på all tid och kraft han hade lagt på att bli en respekterad farisé. ([Fil. 3:4–8,][13–15]) Han gick istället in för tjänsten och såg framåt. Precis som Paulus kan du inte förändra det som har hänt. Men du kan ära Jehova och göra honom stolt och glad här och nu och tänka på den fantastiska framtiden han har lovat dig.

^ (Jes. 1:18) ”Kom och låt oss rätta till förhållandet mellan oss”, säger Jehova. ”Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. Även om de är som karmosinrött tyg ska de bli som ull.

^ (Jes. 1:18) ”Kom och låt oss rätta till förhållandet mellan oss”, säger Jehova. ”Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. Även om de är som karmosinrött tyg ska de bli som ull.

^ (Ps. 103:9) Han klandrar oss inte ständigt, han är inte vred för evigt.

^ (Ps. 103:12) Så långt som soluppgången är från solnedgången, så långt ifrån oss avlägsnar han våra synder.

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

^ (1 Tim. 1:12-15) Jag är tacksam mot Kristus Jesus, vår Herre, som har gett mig kraft, eftersom han litade på mig och anförtrodde mig en tjänst, ^13 trots att jag hade varit en hädare och en förföljare och en hänsynslös människa. Men jag var okunnig och saknade tro, och därför var han barmhärtig mot mig. ^14 Vår Herre visade mig generös omtanke i överflöd, och jag fick tro och den kärlek som är i Kristus Jesus. ^15 Det här uttalandet är trovärdigt och bör godtas utan förbehåll: Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. Av dem är jag den värste.

^ (Fil. 3:4-8) Om det är någon som har anledning att förlita sig på det fysiska så är det jag. Om någon annan menar att han har anledning att förlita sig på det fysiska, så har jag det ännu mer: ^5 Jag blev omskuren på åttonde dagen och är av Israels nation, av Benjamins stam, en hebré född av hebréer. Beträffande lag var jag farisé, ^6 beträffande hängivenhet var jag en som förföljde församlingen, beträffande rättfärdighet grundad på lagen fanns det inget att klandra mig för. ^7 Men det som jag förut tyckte var värdefullt betraktar jag nu som värdelöst* på grund av Kristus. ^8 Ja, jag betraktar faktiskt allt som värdelöst jämfört med kunskapen om Kristus Jesus, min Herre, för den har så oerhört mycket större värde. För hans skull har jag försakat allt och betraktar det som avfall, för att jag ska kunna vinna Kristus

Eller möjligen ”har jag nu villigt försakat”.

^ (Fil. 3:13-15) Bröder, jag menar inte att jag redan har fått tag i det, men en sak är säker: Jag glömmer det som ligger bakom mig och sträcker mig mot det som ligger framför mig. ^14 Jag kämpar mot målet för att få segerpriset, det himmelska liv som Gud har kallat oss till genom Kristus Jesus. ^15 Så låt dem av oss som är mogna ha denna inställning. Och om ni tänker annorlunda i något avseende ska Gud hjälpa er att få denna inställning.

^ För att ”rätta till förhållandet” mellan oss och Jehova behöver vi visa att vi verkligen ångrar oss genom att be honom om förlåtelse och göra förändringar. Om vi har syndat allvarligt behöver vi också ta hjälp av de äldste i församlingen. (Jak. 5:14, 15)

^ (Jak. 5:14, 15) Och om någon av er är sjuk ska han kalla till sig de äldste i församlingen, och de ska be för honom och smörja honom med olja i Jehovas* namn. ^15 När de ber i tro kommer den sjuke* att bli frisk, och Jehova* ska göra honom stark. Och om han har begått synder ska han få förlåtelse.

Se Tillägg A5.

Eller möjligen ”den trötte”.

Se Tillägg A5.

^ ***w24 september s. 5-6 Låt Bibeln påverka ditt liv***

11. Vad kan göra att man känner sig uppgiven ibland?

^11 När du läser Bibeln och tänker på alla saker du behöver jobba på, så kanske du ibland känner dig uppgiven. Tänk dig in i det här: En dag så läser du i din bibelläsning om hur viktigt det är att inte favorisera någon. ([Jak. 2:1–8]) Och då bestämmer du dig för att tänka lite mer på hur du behandlar olika personer. Det är jättebra! Nästa dag så läser du något som visar hur viktigt det är vad man säger och inte säger. ([Jak. 3:1–12]) Och då inser du att du ibland har en tendens att vara lite negativ. Så du bestämmer dig för att vara mer positiv och uppmuntrande när du pratar med andra. Den tredje dagen läser du om hur viktigt det är att inte bli ”vän med världen”. ([Jak. 4:4–12]) Och då kommer du fram till att du behöver tänka lite mer på vilken underhållning du väljer. Och när den fjärde dagen kommer så kanske du bara känner för att ge upp när du tänker på allt du behöver ta tag i.

12. Varför behöver du inte bli ledsen om du märker att du behöver göra förändringar när du läser Bibeln? (Se också fotnoten.)

^12 Bli inte ledsen om du märker att du behöver göra en del förändringar. Det är ett bevis på att du är ödmjuk och har rätt motiv. En ödmjuk person läser ju Bibeln på det sättet.* Tänk också på att det tar tid att ta på sig den nya personligheten, det är en pågående process. ([Kol. 3:10]; jämför studienoten ”förnyas”.) Så vad kan hjälpa dig att fortsätta tillämpa det som står i Bibeln?

^ (Jak. 2:1-8) Mina bröder, försöker ni hålla fast vid tron på vår förhärligade Herre Jesus Kristus samtidigt som ni favoriserar vissa människor? ^2 Tänk er att det kommer in två män på ert möte. Den ene har eleganta kläder och guldringar på fingrarna, den andre är fattig och har smutsiga kläder. ^3 Den med fina kläder välkomnar ni och säger: ”Sätt dig här, så får du en bra plats.” Men till den fattige säger ni: ”Du kan stå”, eller: ”Sätt dig på golvet.”* ^4 Har ni inte klasskillnader bland er då, och har ni inte gjort er själva till domare som fattar onda beslut? ^5 Lyssna, mina älskade bröder. Har inte Gud utvalt dem som är fattiga i världens ögon och gjort dem rika i tro? Det är de som ska få ärva riket, som han har lovat dem som älskar honom. ^6 Men ni har behandlat de fattiga respektlöst. Är det inte de rika som förtrycker er och drar er inför domstol? ^7 Hädar de inte det vackra namn som ni har fått? ^8 Om ni följer den kungliga lagen som står i Skriften: ”Du ska älska din medmänniska som dig själv”, så gör ni rätt.

Ordagrant ”vid min fotpall”.

^ (Jak. 3:1-12) Mina bröder, det är inte många av er som bör bli lärare,* för ni vet ju att vi ska få en hårdare dom. ^2 Vi syndar* alla många gånger. Den som inte syndar* i ord är fullkomlig och kan tygla hela sin kropp. ^3 När vi lägger betsel i munnen på en häst för att den ska lyda styr vi också hela dess kropp. ^4 Eller tänk på ett fartyg: Med ett mycket litet roder kan rorsmannen styra det vart han vill, även om fartyget är stort och vindarna starka. ^5 Så är det också med tungan. Den är en liten kroppsdel, men den skryter stort. Tänk vilken liten eld det behövs för att sätta en hel skog i brand! ^6 Och tungan är en eld. Av alla våra kroppsdelar är det tungan som står för en värld av ondska, för den gör hela kroppen oren och sätter ett helt liv* i brand, och den får sin eld från Gehẹnna.* ^7 Alla slags vilda djur, fåglar, kräldjur* och havsdjur kan tämjas och har tämjts av människan. ^8 Men tungan kan ingen tämja. Den går inte att styra och gör stor skada, den är full av dödligt gift. ^9 Med tungan lovprisar vi Jehova,* vår Far, och med tungan förbannar vi människorna, som är skapade till att ”likna Gud”. ^10 Ur samma mun kommer både välsignelser och förbannelser. Så får det inte vara, mina bröder. ^11 Det kan väl inte strömma fram både sött och bittert vatten ur samma källa? ^12 Mina bröder, ett fikonträd kan väl inte ge oliver, och en vinstock kan väl inte ge fikon? Och en källa med salt vatten kan väl inte ge sött vatten, eller hur?

På grund av att alla inte är kvalificerade att vara lärare i församlingen.

Ordagrant ”snavar”.

Ordagrant ”snavar”.

Ordagrant ”födelsens hjul”.

Se Ordförklaringar.

Eller ”krypande djur”.

Se Tillägg A5.

^ (Jak. 4:4-12) Ni som är otrogna mot Gud,* vet ni inte att vänskap med världen är fiendskap med Gud? Den som vill vara vän med världen blir fiende till Gud. ^5 Eller tror ni att det är utan anledning som Skriften säger: ”Benägenheten inom oss är att känna* begär och avund”? ^6 Men den generösa omtanke som Gud visar är större. Därför sägs det: ”Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke.” ^7 Underordna er därför Gud, men motarbeta djävulen, så ska han fly från er. ^8 Närma er Gud, så ska han närma sig er. Gör era händer rena, ni syndare, och rena era hjärtan, ni obeslutsamma. ^9 Var förtvivlade, sörj och gråt. Låt ert skratt förvandlas till sorg och er glädje till hopplöshet. ^10 Ödmjuka er inför Jehova,* så ska han upphöja er. ^11 Sluta tala illa om varandra, bröder. Den som talar illa om en broder eller dömer honom, han talar illa om lagen och dömer den. Och om du dömer lagen är du inte lagens görare utan lagens domare. ^12 Det finns bara en lagstiftare och domare – han som kan rädda och tillintetgöra. Men vem är du, du som dömer din medmänniska?

Ordagrant ”Äktenskapsbrytare”.

Eller ”Anden som bor i oss känner”.

Se Tillägg A5.

^ (Kol. 3:10) och klä på er den nya personligheten, som genom* ingående kunskap förnyas så att den återspeglar honom som har skapat den.

Eller ”i”.

^ Titta på videon Vad ungdomar säger – Bibelläsning på jw.org.

^ ***w24 augusti s. 23 Hur visar de äldste kärlek och barmhärtighet?***

14. Vems förtjänst är det när någon ångrar sig, och varför?

^14 Om den som har syndat ångrar sig blir vi väldigt glada! ([Luk. 15:7,][10]) Men vem är det som ska ha äran för det? Är det de äldste? Tänk på vad Paulus skrev om sådana som har syndat: ”Kanske Gud ger dem möjlighet att ångra sig.” ([2 Tim. 2:25]) I en av studienoterna till den här versen står det: ”Den som ska ha äran för att någon ångrar sig är Jehova, inte någon människa, för det är han som hjälper en kristen som är på fel väg att ändra sig. Paulus säger vidare att sådan ånger får fler fina resultat: det ger syndaren en mer ’ingående kunskap om sanningen’, det hjälper honom att ta sitt förnuft till fånga och det gör det möjligt för honom att ta sig ur djävulens snara. ([2Ti 2:26])”

15. Vad gör de äldste för att fortsätta hjälpa någon som har ångrat sig?

^15 När en person ångrar sig kommer de äldste i kommittén att ordna med att han får herdebesök. De vill hjälpa honom att stärka sin tro och göra det som är rätt och att stå emot Satans försök att få honom att göra det som är fel. (Hebr. 12:12, 13) De äldste berättar naturligtvis inga detaljer för andra om vad som har hänt. Men vad kan församlingen ändå behöva få reda på ibland?

^ (Luk. 15:7) Jag säger er: På samma sätt blir det mer glädje i himlen över en enda syndare som ångrar sig* än över 99 rättfärdiga som inte har behov av någon ånger.*

Eller ”ändrar sinne”.

Eller ”sinnesändring”.

^ (Luk. 15:10) Jag säger er: På samma sätt gläder sig Guds änglar över en enda syndare som ångrar sig.”*

Eller ”ändrar sinne”.

^ (2 Tim. 2:25) och med mildhet vägleda dem som säger emot. Kanske Gud ger dem möjlighet att ångra sig, så att de får ingående kunskap om sanningen,

^ (2 Tim. 2:26) tar sitt förnuft till fånga och tar sig ur djävulens snara, där han håller dem fångna för att göra hans vilja.

^ (Hebr. 12:12, 13) Stärk därför kraftlösa händer och svaga knän, ^13 och se till att dina fötter går rakt fram på vägen, så att det ben som är skadat kan läka i stället för att gå ur led.

^ ***w25 januari s. 4 Ge Jehova ära***

8. Vad är en sak vi kan göra för att ära och upphöja Jehova? ([Psalm 96:1–3])

^8 Läs Psalm 96:1–3. Vi kan ära Jehova genom det vi säger om honom. I de här verserna uppmanas vi att sjunga till Jehova, ”prisa hans namn”, ”förkunna de goda nyheterna om hans räddning” och ”förkunna hans storhet för nationerna”. Det här är olika exempel på hur vi kan ära och upphöja Jehova genom det vi säger. De som tjänade Jehova på Bibelns tid tvekade inte att berätta för andra om allt det goda Jehova hade gjort för dem och att försvara hans rykte. (Dan. 3:16–18;[Apg. 4:29]) Hur kan vi göra det?

^ (Ps. 96:1-3) Sjung en ny sång till Jehova. Sjung en lovsång till Jehova, hela jorden!  ^2 Sjung en lovsång till Jehova, prisa hans namn. Förkunna de goda nyheterna om hans räddning dag efter dag.  ^3 Förkunna hans storhet för nationerna, hans underbara gärningar för alla folk.

^ (Ps. 96:1-3) Sjung en ny sång till Jehova. Sjung en lovsång till Jehova, hela jorden!  ^2 Sjung en lovsång till Jehova, prisa hans namn. Förkunna de goda nyheterna om hans räddning dag efter dag.  ^3 Förkunna hans storhet för nationerna, hans underbara gärningar för alla folk.

^ (Dan. 3:16-18) Sadrak, Mesak och Abed-Nego svarade: ”Kung Nebukadnẹssar, vi behöver inte ens fundera på vad vi ska svara. ^17 Om vi kastas i den brinnande ugnen, o kung, kan vår Gud som vi tjänar rädda oss både ur den och ur din hand. ^18 Men även om han inte gör det, o kung, skulle vi aldrig tjäna dina gudar eller tillbe guldstatyn som du har ställt upp.”

^ (Apg. 4:29) Och nu, Jehova, lyssna till deras hotelser, och hjälp dina tjänare att fortsätta förkunna ditt ord med frimodighet.

^ ***w25 januari s. 5 Ge Jehova ära***

11. Hur har Jehovas folk följt principen i [Psalm 96:8] historien igenom?

^11 Läs Psalm 96:8. Vi kan ära Jehova med våra materiella tillgångar. De som tillber Jehova har alltid ärat Jehova på det sättet. ([Ords. 3:9]) Israeliterna, till exempel, gav gåvor som skulle användas till att bygga och underhålla templet. (2 Kung. 12:4, 5; 1 Krön. 29:3–9) En del av Jesus efterföljare ”använde sina tillgångar för att betjäna” honom och hans apostlar. ([Luk. 8:1–3]) Och Bibeln berättar att när några av de första kristna drabbades av svält, skickade bröder och systrar som bodde på andra ställen pengar till dem. (Apg. 11:27–29) Vi kan också ära Jehova genom att bidra ekonomiskt.

^ (Ps. 96:8) Ge Jehova den ära som hans namn förtjänar, träd in på hans förgårdar med en gåva.

^ (Ps. 96:8) Ge Jehova den ära som hans namn förtjänar, träd in på hans förgårdar med en gåva.

^ (Ords. 3:9) Ära Jehova med det värdefulla du äger och med det allra bästa* av din skörd.*

Eller ”det första”.

Eller ”inkomst”, ”avkastning”.

^ (2 Kung. 12:4, 5) Jẹhoas sa till prästerna: ”Ta alla pengar som kommer in som heliga offergåvor till Jehovas hus: pengarna som var och en är förpliktad att ge, pengarna från dem som har avlagt löften och pengarna som folket ger av hjärtat till Jehovas hus. ^5 Prästerna ska personligen ta emot pengarna från varje givare* och använda dem till att göra de nödvändiga reparationerna* på huset.”

Eller ”sina bekanta”.

Eller ”att reparera sprickorna”.

^ (1 Krön. 29:3-9) Och eftersom jag älskar min Guds hus ger jag också guld och silver från min privata förmögenhet till Guds hus, förutom allt som jag redan har skaffat fram till det heliga huset, ^4 däribland 3 000 talenter* guld från Ofir och 7 000 talenter rent silver att överdra rummens* väggar med, ^5 guld till det som ska vara av guld och silver till det som ska vara av silver, till alla de arbeten som hantverkarna ska utföra. Och vem av er vill komma fram och ge en gåva åt Jehova i dag?” ^6 Släkternas furstar och furstarna över Israels stammar, ledarna för grupperna på tusen och grupperna på hundra samt uppsyningsmännen över kungens affärer gick då villigt fram. ^7 Och detta är vad de gav till tjänsten vid den sanne Gudens hus: 5 000 talenter guld,* 10 000 dareiker,* 10 000 talenter silver, 18 000 talenter koppar och 100 000 talenter järn. ^8 Alla som hade dyrbara stenar gav dem till skattkammaren i Jehovas hus, under gersoniten Jẹhiels överinseende. ^9 Folket var glada att få ge dessa frivilliga gåvor, för de gav gåvorna villigt och helhjärtat åt Jehova, och även kung David var mycket glad.

Ca 100 ton. En talent motsvarade 34,2 kg. Se Tillägg B14.

Ordagrant ”husens”.

Dvs. 171 ton.

Dareiken var ett persiskt guldmynt. Se Tillägg B14.

^ (Luk. 8:1-3) Kort därefter gick han från stad till stad och från by till by och förkunnade de goda nyheterna om Guds rike. Och de tolv följde med honom. ^2 Även några kvinnor som hade befriats från onda andar och blivit botade från sjukdomar följde med honom. Bland dem var Maria, som kallades Magdalena och som hade befriats från sju demoner, ^3 Johanna, som var gift med Kusas, Herodes betrodde man, och Susanna. Där var också många andra kvinnor som använde sina tillgångar för att betjäna dem.

^ (Apg. 11:27-29) Vid den tiden kom några profeter från Jerusalem till Antiokịa. ^28 En av dem hette Ạgabos, och han förutsade genom anden att hela den bebodda jorden skulle drabbas av stor svält. Det inträffade mycket riktigt när Claudius var kejsare. ^29 Då bestämde sig lärjungarna för att samla in det som var och en hade råd med och skicka det som nödhjälp till bröderna och systrarna i Judeen,

^ ***w24 april s. 11-13 Stärk din tillit till Jehovas organisation***

16. Vad måste vi tänka på när vi hör något negativt om organisationen?

^16 Djävulen har fortsatt att sprida lögner, och i dag vilseleder han hela jorden. ([Upp. 12:9]) Så om du hör något negativt om organisationen eller ansvariga bröder kan du tänka på hur Guds fiender behandlade Jesus och de första kristna. Jesus sa att människor skulle motarbeta dem som tjänade Jehova och sprida lögner om dem. Och det är precis det vi ser i dag. (Matt. 5:11, 12) Men om vi inser vem som ligger bakom de här lögnerna kommer vi inte att tro på dem, och vi kommer direkt att göra något för att skydda oss. Hur kan vi göra det?

^ (Upp. 12:9) Och den store draken kastades ner, den forntida ormen, han som kallas djävulen och Satan. Det är han som vilseleder hela jorden.* Han kastades ner till jorden tillsammans med sina änglar.

Eller ”hela den bebodda jorden”.

^ (Matt. 5:11, 12) Lyckliga är ni när man hånar* och förföljer er, när man förtalar er och ljuger om er för min skull. ^12 Var glada och sprudla av glädje, för ni har en stor lön i himlen. På samma sätt förföljde man ju profeterna förr i tiden.

Eller ”förolämpar”.

^ ***w24 april s. 13 Stärk din tillit till Jehovas organisation***

17. Vad kan vi göra för att inte påverkas negativt av lögner och halvsanningar? (2 Timoteus 1:13) (Se också rutan ”Vad ska vi göra när vi får höra lögner och halvsanningar?”.)

^17 Avvisa lögner och halvsanningar. Paulus var väldigt tydlig med vad vi ska göra om vi får höra lögner och halvsanningar. Han ville att Timoteus skulle uppmana dem som ägnade sig åt ”osanna historier” att sluta upp med det. (1 Tim. 1:3, 4;[4:7]) Små barn kanske tar upp något från marken och stoppar det i munnen för att de inte vet bättre. Men en vuxen skulle aldrig göra det eftersom han vet vilka risker som finns. Vi avvisar lögner och halvsanningar därför att vi vet vem som ligger bakom dem. I stället håller vi oss till sanningen och ”mönstret av sunda ord”. (Läs 2 Timoteus 1:13.)

Vad ska vi göra när vi får höra lögner och halvsanningar?

Lögner och halvsanningar kan komma från välmenande vänner som för vidare overifierad information. Sådana lögner kan också dyka upp i mejl. Eller så kan de komma från avfällingar som vi träffar i tjänsten och som kanske låtsas vara intresserade.

1. Information från välmenande vänner:

Fråga din vän om han vet att informationen kommer från en trovärdig källa. Om han inte kan bekräfta det, är det bättre att avvisa informationen och inte föra den vidare. ([Ords. 14:15])

2. Mejl med spektakulära berättelser om Jehovas folk:

Ibland kan sådana här mejl verka komma från en väns e-postadress. Dubbelkolla med din vän att det verkligen är han som har skickat det och att källan är trovärdig. Om inte, släng det. ([Ords. 27:12])

3. Avfällingar som låtsas vara intresserade av vårt budskap:

Om de uttrycker sig mer och mer negativt och kritiskt om organisationen eller kommer med information från avfällingar, så avsluta samtalet vänligt men bestämt. ([2 Joh. 10])

^ (2 Tim. 1:13) Håll fast vid mönstret av sunda ord som du har hört av mig tillsammans med den tro och kärlek som kommer av att vara förenad med Kristus Jesus.

^ (1 Tim. 1:3, 4) När jag skulle ge mig av till Makedonien uppmuntrade jag dig att stanna kvar i Efesos, och det gör jag nu också, så att du kan befalla vissa där att inte lära ut någon annan lära ^4 och att inte ägna sig åt osanna historier och släktregister. Sådant leder inte till något meningsfullt, utan bara till spekulationer, i stället för att bygga upp oss med det som Gud har gett oss för att stärka tron.

^ (1 Tim. 4:7) Men befatta dig inte med hädiska, osanna historier, sådana som gamla kvinnor berättar. Arbeta däremot målmedvetet på att vara hängiven Gud,

^ (2 Tim. 1:13) Håll fast vid mönstret av sunda ord som du har hört av mig tillsammans med den tro och kärlek som kommer av att vara förenad med Kristus Jesus.

^ (Ords. 14:15) Den som är naiv* tror på allt han hör, men den kloke tänker över sina steg.

Eller ”Den oerfarne”.

^ (Ords. 27:12) Den kloke ser faran och tar skydd, men den oerfarne fortsätter och får ta konsekvenserna.*

Eller ”straffet”.

^ (2 Joh. 10) Om någon kommer till er och för fram en annan lära ska ni inte välkomna honom i era hem, och hälsa inte på honom.

^ ***w24 augusti s. 4-5 Jehova har gjort mycket för att befria oss från synd och död***

9. Vad sa Johannes döparen om Jesus? (Hebréerna 9:22;[10:1–4,][12])

^9 När Johannes döparen såg Jesus år 29 sa han: ”Se, Guds lamm som tar bort världens synd!” ([Joh. 1:29]) De här orden visade att Jesus var den avkomma som Jehova hade lovat skulle komma. Han skulle ge sitt liv för mänskligheten. Nu när avkomman som skulle rädda mänskligheten från synd och död hade kommit, kunde människor känna ett starkare hopp än någonsin. (Läs Hebréerna 9:22; 10:1–4, 12.)

10. Hur visade Jesus att han hade kommit för att hjälpa syndare?

^10 Jesus fokuserade på att hjälpa människor som mådde dåligt över sina synder och gav dem möjligheten att bli hans efterföljare. Han visste att synden var grundorsaken till mänsklighetens lidande, så han riktade in sig på att hjälpa män och kvinnor som var kända för att vara syndare. Han sa: ”Det är inte de friska som behöver läkare, utan de sjuka.” Och så sa han: ”Jag har nämligen inte kommit för att inbjuda rättfärdiga, utan syndare.” (Matt. 9:12, 13) Och det här var inte bara något som Jesus sa. När en kvinna tvättade hans fötter med sina tårar var han snäll mot henne och sa att hennes synder var förlåtna. ([Luk. 7:37–50]) Han lärde den samariska kvinnan vid brunnen viktiga sanningar, trots att han visste att hon bodde ihop med en man som hon inte var gift med. ([Joh. 4:7,][17–19,][25, 26]) Och han uppväckte människor, både män och kvinnor, barn och vuxna. På det sättet visade han att Jehova hade gett honom makt över döden, den värsta konsekvensen av synd. ([Matt. 11:5])

^ (Hebr. 9:22) Ja, enligt lagen renas nästan allting med blod, och om inte blod utgjuts sker ingen förlåtelse.

^ (Hebr. 10:1-4) Lagen är ju bara en skugga av det goda som skulle komma, den är inte själva verkligheten. Därför kan den* aldrig göra dem som upprepar samma offer år efter år fullkomliga. ^2 Annars hade man väl slutat offra? För om de som utför helig tjänst hade blivit renade en gång för alla skulle de ju inte längre känna sig tyngda av synder. ^3 Men i stället är dessa offer en påminnelse om synder år efter år, ^4 eftersom blodet från tjurar och bockar omöjligen kan ta bort synder.

Eller möjligen ”människor”.

^ (Hebr. 10:12) Men denne man har burit fram ett enda slaktoffer för synder som gäller för alltid. Och han har satt sig på Guds högra sida

^ (Joh. 1:29) Nästa dag såg han Jesus komma gående, och han sa: ”Se, Guds lamm som tar bort världens synd!

^ (Hebr. 9:22) Ja, enligt lagen renas nästan allting med blod, och om inte blod utgjuts sker ingen förlåtelse.

^ (Hebr. 10:1-4) Lagen är ju bara en skugga av det goda som skulle komma, den är inte själva verkligheten. Därför kan den* aldrig göra dem som upprepar samma offer år efter år fullkomliga. ^2 Annars hade man väl slutat offra? För om de som utför helig tjänst hade blivit renade en gång för alla skulle de ju inte längre känna sig tyngda av synder. ^3 Men i stället är dessa offer en påminnelse om synder år efter år, ^4 eftersom blodet från tjurar och bockar omöjligen kan ta bort synder.

Eller möjligen ”människor”.

^ (Hebr. 10:12) Men denne man har burit fram ett enda slaktoffer för synder som gäller för alltid. Och han har satt sig på Guds högra sida

^ (Matt. 9:12, 13) Jesus hörde det och sa: ”Det är inte de friska som behöver läkare, utan de sjuka. ^13 Tänk igenom vad det här betyder: ’Barmhärtighet vill jag ha, inte slaktoffer.’ Jag har nämligen inte kommit för att inbjuda rättfärdiga, utan syndare.”

^ (Luk. 7:37-50) En kvinna som var känd i staden för att vara en syndare fick veta att han åt* hemma hos farisén, så hon tog med sig en alabasterflaska med väldoftande olja och gick dit. ^38 Hon ställde sig på knä bakom honom och grät och fuktade hans fötter med sina tårar. Och hon torkade fötterna med sitt hår, kysste dem ömt och smorde in dem med den väldoftande oljan. ^39 När farisén som hade bjudit hem honom såg det, tänkte han: ”Om den mannen verkligen hade varit en profet skulle han ha vetat vad det är för en kvinna som rör vid honom, att hon är en syndare.” ^40 Då sa Jesus till honom: ”Simon, jag har något att säga dig.” Han sa: ”Lärare, säg det!” ^41 ”Två män hade lånat pengar av en man. Den ene hade lånat 500 denarer och den andre 50. ^42 När de inte klarade av att betala tillbaka efterskänkte mannen villigt deras skulder. Vem av dem kommer att älska honom mest?” ^43 Simon svarade: ”Den som fick mest efterskänkt, antar jag.” Jesus sa: ”Helt rätt.” ^44 Sedan vände han sig mot kvinnan och sa till Simon: ”Du ser den här kvinnan. När jag kom hem till dig gav du mig inget vatten att tvätta fötterna med. Men hon fuktade mina fötter med sina tårar och torkade dem med sitt hår. ^45 Du gav mig ingen välkomstkyss, men hon har kysst mina fötter ända sedan jag kom hit. ^46 Du hällde ingen olja på mitt huvud, men hon har smort in mina fötter med väldoftande olja. ^47 Därför säger jag: Trots hennes många* synder har hon fått förlåtelse, eftersom hon har visat så stor kärlek.* Men den som bara har fått lite förlåtelse visar bara lite kärlek.” ^48 Sedan sa han till henne: ”Dina synder är förlåtna.” ^49 Då sa de andra vid bordet till varandra: ”Vem är den här mannen som till och med förlåter synder?” ^50 Men Jesus sa till kvinnan: ”Din tro har räddat dig. Gå i frid.”

Eller ”låg till bords”.

Eller ”stora”.

Eller ”och därför visar hon så stor kärlek”.

^ (Joh. 4:7) Då kom en samarisk kvinna dit för att hämta vatten. Jesus sa till henne: ”Ge mig lite att dricka.”

^ (Joh. 4:17-19) Kvinnan svarade: ”Jag har ingen man.” Jesus sa: ”Du har rätt när du säger att du inte har någon man. ^18 För du har haft fem män, och den man du har nu är du inte gift med. Så du talar sanning.” ^19 Kvinnan sa: ”Herre, jag inser att du är en profet.

^ (Joh. 4:25, 26) Kvinnan sa: ”Jag vet att Messias ska komma, han som kallas Kristus. När han kommer ska han förklara allt för oss.” ^26 Jesus sa till henne: ”Det är jag, den som du pratar med.”

^ (Matt. 11:5) blinda kan se, rörelsehindrade* kan gå, spetälska blir friska, döva kan höra, döda får livet tillbaka och fattiga får höra de goda nyheterna.

Eller ”lama”, ”halta”.

^ ***w25 januari s. 7 Ge Jehova ära***

15. Hur ska Jehova upphöja sitt namn i en nära framtid? (Psalm 96:10–13)

^15 Läs Psalm 96:10–13. De avslutande verserna i [Psalm 96] beskriver Jehova som en rättvis domare och kung, och i en nära framtid kommer han att upphöja sitt namn genom sina domar. Snart kommer han att verkställa domen över ”det stora Babylon”, som har vanärat hans heliga namn så mycket. ([Upp. 17:5,][16;][19:1, 2]) Och när det stora Babylon är borta kanske några som såg det försvinna vill börja tillbe Jehova tillsammans med oss. Till slut kommer Jehova att fullständigt avlägsna hela Satans världsordning i Harmageddon. Det innebär att alla som motarbetar honom och har smutskastat hans namn kommer att tas bort. Men alla som älskar och lyder Jehova och som är stolta över att få ära honom kommer att bli räddade. ([Mark. 8:38;] 2 Thess. 1:6–10) Efter Kristus tusenårsregering och efter det slutliga provet kommer Jehova att fullständigt ha rentvått sitt namn. ([Upp. 20:7–10]) Då kommer ”kunskapen om Jehovas härlighet” att ”uppfylla hela jorden, precis som vattenmassorna täcker havets botten”. ([Hab. 2:14])

16. Vad är du besluten att göra? (Se också bilden.)

^16 Så underbart det kommer att bli när alla som lever ger Jehova den ära som hans namn förtjänar. Men fram till dess vill vi göra allt vi kan för att ära och upphöja Jehova i både ord och handling. För att hjälpa oss att vara inriktade på det har den styrande kretsen valt [Psalm 96:8] som årstext för 2025: ”Ge Jehova den ära som hans namn förtjänar.”

^ (Ps. 96:10-13) Förkunna bland nationerna: ”Jehova har blivit kung! Jorden är fast grundad, den kan inte rubbas.* Han ska döma folken* med rättvisa.” ^11 Himlen ska glädja sig och jorden fröjda sig, havet och allt som det rymmer ska dåna, ^12 fälten och allt på dem ska jubla. Och alla skogens träd ska brista ut i fröjd ^13 inför Jehova, för han är på väg,* han kommer för att döma jorden. Han ska döma den bebodda jorden* med rättvisa och folken med trofasthet.

Eller ”Det fruktbara landet är fast grundat, det kan inte vackla”.

Eller ”ska föra folkens talan”.

Eller ”har kommit”.

Eller ”det fruktbara landet”.

^ (Ps. 96:10-13) Förkunna bland nationerna: ”Jehova har blivit kung! Jorden är fast grundad, den kan inte rubbas.* Han ska döma folken* med rättvisa.” ^11 Himlen ska glädja sig och jorden fröjda sig, havet och allt som det rymmer ska dåna, ^12 fälten och allt på dem ska jubla. Och alla skogens träd ska brista ut i fröjd ^13 inför Jehova, för han är på väg,* han kommer för att döma jorden. Han ska döma den bebodda jorden* med rättvisa och folken med trofasthet.

Eller ”Det fruktbara landet är fast grundat, det kan inte vackla”.

Eller ”ska föra folkens talan”.

Eller ”har kommit”.

Eller ”det fruktbara landet”.

^ (Ps. 96:1-13) Sjung en ny sång till Jehova. Sjung en lovsång till Jehova, hela jorden!  ^2 Sjung en lovsång till Jehova, prisa hans namn. Förkunna de goda nyheterna om hans räddning dag efter dag.  ^3 Förkunna hans storhet för nationerna, hans underbara gärningar för alla folk.  ^4 Jehova är stor och värd att lovprisas. Han är mer vördnadsbjudande än någon annan gud.  ^5 Alla folkens gudar är värdelösa gudar, men Jehova är den som har skapat himlen.  ^6 Han omges av värdighet* och prakt, i hans helgedom finns styrka och skönhet.  ^7 Ge Jehova det han är värd, ni folkens släkter, ge Jehova ära för hans härlighet och styrka.  ^8 Ge Jehova den ära som hans namn förtjänar, träd in på hans förgårdar med en gåva.  ^9 Böj er ner för* Jehova klädda i helig skrud.* Darra inför honom, alla på jorden! ^10 Förkunna bland nationerna: ”Jehova har blivit kung! Jorden är fast grundad, den kan inte rubbas.* Han ska döma folken* med rättvisa.” ^11 Himlen ska glädja sig och jorden fröjda sig, havet och allt som det rymmer ska dåna, ^12 fälten och allt på dem ska jubla. Och alla skogens träd ska brista ut i fröjd ^13 inför Jehova, för han är på väg,* han kommer för att döma jorden. Han ska döma den bebodda jorden* med rättvisa och folken med trofasthet.

Eller ”majestät”.

Eller ”Tillbe”.

Eller möjligen ”på grund av hans helighets prakt”.

Eller ”Det fruktbara landet är fast grundat, det kan inte vackla”.

Eller ”ska föra folkens talan”.

Eller ”har kommit”.

Eller ”det fruktbara landet”.

^ (Upp. 17:5) På hennes panna var det skrivet ett namn, en hemlighet: ”Det stora Babylon, modern till alla prostituerade och till allt avskyvärt på jorden.”

^ (Upp. 17:16) Och de tio hornen och vilddjuret som du såg kommer att hata den prostituerade kvinnan och plundra henne och lämna henne naken, och de kommer att äta hennes kött och bränna upp henne i eld.

^ (Upp. 19:1, 2) Efter detta hörde jag något som lät som en hög röst från en stor skara i himlen: ”Lovprisa Jah!* Räddningen och härligheten och makten tillhör vår Gud, ^2 för hans domar är sanna och rättfärdiga. Han har verkställt domen över den ökända prostituerade kvinnan som fördärvade jorden med sin sexuella omoral.* Han har utkrävt hämnd för blodet hon hade på sina händer, hans tjänares blod.”*

Eller ”Halleluja!” ”Jah” är en kortform av namnet Jehova.

Grekiska: porneia. Se Ordförklaringar.

Eller ”Han har hämnats sina tjänares blod och utkrävt det av hennes hand”.

^ (Mark. 8:38) Den som skäms för mig och mina ord bland denna otrogna och syndiga generation, honom ska Människosonen också skämmas för när han kommer i sin Fars strålande prakt med de heliga änglarna.”

^ (2 Thess. 1:6-10) Med tanke på att Gud är rättvis ska han straffa dem som förföljer er.* ^7 Men ni som lider ska få lindring tillsammans med oss vid Herren Jesus uppenbarelse från himlen med sina mäktiga änglar ^8 i flammande eld, när han tar hämnd på dem som inte känner Gud och på dem som inte lyder de goda nyheterna om vår Herre Jesus. ^9 Dessa ska dömas och straffas med evig tillintetgörelse, avskurna från Herren och hans upphöjda makt, ^10 den dag han kommer för att förhärligas tillsammans med sina heliga och bli ärad och hyllad av alla som tror. Och ni visade verkligen tro på det vi vittnade om.

Eller ”låta en prövning drabba dem som låter prövningar drabba er”.

^ (Upp. 20:7-10) Och när de 1 000 åren har löpt ut ska Satan släppas lös ur sitt fängelse. ^8 Han ska gå ut och vilseleda nationerna som är i jordens fyra hörn, Gog och Magog, och samla dem till kriget. Deras antal är som sanden i havet. ^9 Och de ska rycka fram över hela jorden och omringa de heligas läger och den älskade staden. Men det ska komma eld från himlen och förtära dem. ^10 Och djävulen, som hade vilselett dem, ska kastas i sjön av eld och svavel, där både vilddjuret och den falske profeten redan är. Och de ska plågas* dag och natt i evigheters evighet.

Eller ”spärras in”, ”fängslas”. Se not till Upp 14:11.

^ (Hab. 2:14) Kunskapen om Jehovas härlighet ska uppfylla hela jorden, precis som vattenmassorna täcker havets botten.

^ (Ps. 96:8) Ge Jehova den ära som hans namn förtjänar, träd in på hans förgårdar med en gåva.

^ ***w24 september s. 12-13 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

16. Hur kan brevet till hebréerna hjälpa oss att ha rätt syn på motstånd och förföljelse? (Hebréerna 12:7)

^16 Vad skulle hjälpa de kristna hebréerna att klara av allt motstånd? Paulus visste att de behövde ha rätt syn på sina prövningar. Han förklarade att Gud kan tillåta trosprov som en del av vår fostran. (Läs Hebréerna 12:7.) Sådan fostran kan hjälpa oss att utveckla viktiga egenskaper. Så om de kristna hebréerna fokuserade på resultatet av prövningarna skulle det bli lättare för dem att hålla ut. ([Hebr. 12:11])

17. Vad hade Paulus lärt sig om förföljelse?

^17 Paulus uppmuntrade de kristna hebréerna att vara modiga och inte ge upp när de ställdes inför svåra prövningar. Han var verkligen rätt person att skriva till dem om det här. Tidigare hade han själv förföljt de kristna, så han visste mycket väl vad de stod inför. Han visste också mycket om hur det är att bli förföljd. Han hade ju själv drabbats av olika former av motstånd efter att han hade blivit kristen. (2 Kor. 11:23–25) Så han kunde tala med övertygelse om vad som krävs för att man ska kunna hålla ut. Han påminde de kristna om att de kunde lita på att Jehova alltid fanns vid deras sida när de gick igenom svåra prövningar. Därför kunde Paulus tryggt säga: ”Jehova är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd.” ([Hebr. 13:6])

^ (Hebr. 12:7) Ni måste hålla ut som en del av er fostran.* Gud behandlar er som söner. För vilken son blir inte tillrättavisad av sin far?

Eller ”övning”.

^ (Hebr. 12:7) Ni måste hålla ut som en del av er fostran.* Gud behandlar er som söner. För vilken son blir inte tillrättavisad av sin far?

Eller ”övning”.

^ (Hebr. 12:11) Det är sant att ingen tillrättavisning känns bra för stunden, den är snarare smärtsam. Men de som blir övade genom den får med tiden skörda en fridsam frukt, nämligen rättfärdighet.

^ (2 Kor. 11:23-25) Tjänar de Kristus? Jag svarar som en galning: Jag med, fast ännu mer! Jag har ju arbetat mer, suttit i fängelse mer, blivit slagen, ja, jag vet inte hur många gånger, och har ofta varit nära döden. ^24 Fem gånger har judarna gett mig 39 slag, ^25 tre gånger har jag blivit piskad med spö, en gång har jag blivit stenad, tre gånger har jag lidit skeppsbrott, ett dygn har jag kämpat ute på öppet hav.

^ (Hebr. 13:6) Vi kan alltså känna oss lugna och trygga och säga: ”Jehova* är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd. Vad kan en människa göra mig?”

Se Tillägg A5.

^ ***w24 december s. 16 Hjälp dina barn att få en stark tro***

7, 8. a) Vad kan vi lära oss av de vackra mönstren vi ser i naturen? Ge ett exempel. (Se också bilden.) b) Vilka frågor kan hjälpa ditt barn att stärka sin tro på en skapare?

^7 Uppmuntra dina barn att tänka på sådant som finns i naturen. Visa dina barn de fascinerande mönstren man kan se i naturen när ni är ute på landet eller när ni jobbar i trädgården. Varför då? Därför att sådana mönster visar att det måste finnas en intelligent person som ligger bakom allt. Forskare har studerat spiralmönster i många år. Biofysikern Nicola Fameli säger att när man fördjupar sig i spiralmönster i naturen så upptäcker man en särskild talföljd som brukar kallas Fibonaccis talföljd. Man kan se spiralmönster på många platser i naturen, till exempel i en del galaxer, på nautilussnäckan, på bladen på en del växter och på solrosor.*

^ Om du vill ha mer information kan du titta på videon Det fantastiska skaparverket vittnar om Gud – Mönster på jw.org.

^ ***w24 november s. 13 Vad kan vi lära oss av några trogna mäns avslutande ord?***

20. Vad har vi gemensamt med Mose, David och Johannes?

^20 Vi lever i helt andra tider och under helt andra omständigheter än vad Mose, David och Johannes gjorde. Men vi har ändå mycket gemensamt. De tjänade Jehova, och det gör vi också. Och vi ber till honom, förlitar oss på honom och vänder oss till honom för att få vägledning. Och precis som de så är vi helt övertygade om att Jehova kommer att välsigna dem som lyder honom.

21. Hur kommer Jehova att välsigna oss om vi följer Moses, Davids och Johannes råd?

^21 Vi vill verkligen ta till oss av Moses, Davids och Johannes avslutande ord och följa Jehovas bud. Då kommer vi att få framgång i allt vi gör. Vi kommer att få leva länge, ja för evigt! ([5 Mos. 30:20]) Och vi kommer att vara glada därför att vi lever på ett sätt som gör Jehova stolt och glad. Och han kommer att ”göra oändligt mycket mer än allt vi ber om eller kan tänka oss”. ([Ef. 3:20])

^ (5 Mos. 30:20) genom att älska Jehova, er Gud, lyssna till honom och hålla fast vid honom. För Jehova ger er liv och kan låta er leva länge i det land som han lovade att ge era förfäder Abraham, Isak och Jakob.”

^ (Ef. 3:20) Genom sin kraft som är verksam i oss kan Gud göra oändligt mycket mer än allt vi ber om eller kan tänka oss.

^ ***w25 februari s. 10 Vad betyder Jehovas förlåtelse för dig?***

9. Hur beskriver Jehova vad han gör med våra synder?

^9 Tack vare lösenoffret kan Jehova ta bort våra synder när vi ångrar oss. Bibeln beskriver det som att Jehova tvättar eller sköljer bort våra synder. Det gör att den som har syndat kan bli ren. ([Ps. 51:7;][Jes. 4:4;][Jer. 33:8]) Jehova beskriver det så här: ”Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. Även om de är som karmosinrött tyg ska de bli som ull.” ([Jes. 1:18]) Det är extremt svårt att få bort röda fläckar från ett plagg. Så med det här bildspråket vill Jehova försäkra oss om att våra synder kan tvättas bort så att det inte längre finns något spår av dem.

10. Vad visar att Jehova är generös när han förlåter oss?

^10 I förra artikeln kom det fram att våra synder kan liknas vid skulder. ([Matt. 6:12], fotnot; [Luk. 11:4], fotnot) Varje gång vi syndar mot Jehova är det som att vår skuld byggs på. Så vi har egentligen en enorm skuld till honom. Men när Jehova förlåter oss är det som att han avskriver vår skuld. Han kräver alltså aldrig att vi ska betala för synder som vi har fått förlåtelse för. Det är verkligen en otrolig lättnad att veta att Jehova förlåter oss fullständigt!

^ (Ps. 51:7) Tvätta bort min synd med ịsop så att jag blir ren, tvätta mig så att jag blir vitare än snö.

^ (Jes. 4:4) När Jehova med domens ande och med förbränningens* ande har tvättat bort Sions döttrars orenhet* och sköljt bort blodet* från Jerusalems mitt,

Eller ”luttringens”.

Ordagrant ”avföring”.

Eller ”blodskulden”.

^ (Jer. 33:8) Jag ska rena dem från den stora skuld de har dragit på sig genom att synda mot mig, och jag ska förlåta alla deras synder och överträdelser mot mig.

^ (Jes. 1:18) ”Kom och låt oss rätta till förhållandet mellan oss”, säger Jehova. ”Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. Även om de är som karmosinrött tyg ska de bli som ull.

^ (Matt. 6:12) Förlåt oss våra synder, precis som vi har förlåtit dem som har syndat mot oss.

^ (Luk. 11:4) Och förlåt oss våra synder, för vi förlåter också dem som syndar mot oss. Och hjälp oss att inte ge efter för frestelser.’”

^ ***w25 mars s. 30-31 Jehovas arm är aldrig för kort***

15. Hur ska föräldrar se på sina barn? (Se också bilden.)

^15 I en del länder är det många som skaffar barn för att de tänker att barnen ska ta hand om dem ekonomiskt när de blir äldre. Man kan säga att de ser barnen lite som en pensionsförsäkring. Bibeln säger att föräldrar ska se till så att barnen har det de behöver. ([2 Kor. 12:14]) Såklart kan det komma en tid när föräldrar kan behöva en del hjälp från sina vuxna barn, och många barn ställer gärna upp och hjälper dem. ([1 Tim. 5:4]) Men föräldrar som litar på Jehova inser att det viktigaste är att de hjälper barnen att börja tjäna honom och inte fokuserar på att barnen ska ge dem ekonomisk trygghet. ([3 Joh. 4])

16. Hur kan föräldrar hjälpa sina barn att lära sig hur man klarar sig ekonomiskt? (Efesierna 4:28)

^16 Lär barnen hur de ska kunna försörja sig när de blir vuxna samtidigt som du lär dem att lita på Jehova. Det är viktigt att de redan som små får lära sig att det är bra att arbeta hårt. ([Ords. 29:21]; läs Efesierna 4:28.) Hjälp dem också att göra sitt bästa i skolan. Ta reda på bibliska principer som kan hjälpa era barn att ta bra beslut när det gäller utbildning, och prata med barnen om de principerna. Kom ihåg att ert mål som föräldrar är att hjälpa barnen att kunna försörja sig när de blir vuxna men också att satsa på sanningen – och kanske till och med bli pionjärer.

^ (2 Kor. 12:14) Det är nu tredje gången som jag är beredd att komma till er, och jag tänker inte bli till belastning. Jag är inte intresserad av det ni äger, utan av er. Det är ju inte barnen som ska spara åt sina föräldrar, utan föräldrarna åt sina barn.

^ (1 Tim. 5:4) Men om en änka har barn eller barnbarn, så är det i första hand de som ska visa gudhängivenhet mot sin egen familj och ge tillbaka vad de är skyldiga sina föräldrar och far- och morföräldrar, för det är rätt och riktigt i Guds ögon.

^ (3 Joh. 4) Inget gläder mig mer än* att jag får höra att mina barn fortsätter vandra i sanningen.

Eller möjligen ”Min största anledning till tacksamhet är”.

^ (Ef. 4:28) Den som stjäl ska sluta stjäla och i stället arbeta hårt och göra ett gott arbete, så att han har något att dela med sig av till den som behöver.

^ (Ords. 29:21) Skämmer man bort en tjänare från hans ungdom blir han otacksam senare i livet.

^ (Ef. 4:28) Den som stjäl ska sluta stjäla och i stället arbeta hårt och göra ett gott arbete, så att han har något att dela med sig av till den som behöver.

^ ***w24 april s. 20-21 Stanna kvar i det andliga paradiset***

3. Hur uppfylldes profetian i Jesaja, kapitel 65, på Bibelns tid?

^3 Jehova använde profeten Jesaja för att beskriva hur livet skulle vara i det andliga paradiset. Den här profetian finns i Jesaja, kapitel 65. Den hade sin första uppfyllelse år 537 f.v.t., när en del judar återvände till sitt hemland efter fångenskapen i Babylon. Med Jehovas hjälp kunde de återuppbygga Jerusalem och templet så att det blev en vacker plats igen där man kunde tillbe Jehova på rätt sätt. ([Jes. 51:11;][Sak. 8:3])

4. Hur har profetian i Jesaja, kapitel 65, uppfyllts i modern tid?

^4 Jesajas profetia fick sin andra uppfyllelse från och med år 1919, när Jehovas folk blev befriade från det stora Babylon. Då började det andliga paradiset ta form. Engagerade förkunnare såg till att sanningen spreds, och många församlingar bildades. Personer som tidigare hade varit våldsamma och haft låg moral tog på sig ”den nya personligheten som skapades enligt Guds vilja”. ([Ef. 4:24]) Många delar av Jesajas profetia kommer att uppfyllas längre fram, i det bokstavliga paradiset. Men redan nu får vi njuta av det andliga paradiset. Vi ska nu se hur det andliga paradiset påverkar oss och varför vi vill stanna kvar i det.

^ (Jes. 65:1-25) ”Jag fanns där för dem som inte frågade efter mig, jag lät mig bli funnen av dem som inte letade efter mig. Till en nation som inte anropade mitt namn sa jag: ’Här är jag, här är jag!’  ^2 Hela dagen har jag stått med öppna armar mot ett envist folk, som vandrar på en orätt väg, som följer sina egna tankar,  ^3 ett folk som hela tiden öppet kränker mig, som offrar i sina trädgårdar och sänder upp offerrök från tegelstenarna.  ^4 De sitter bland gravarna och tillbringar natten på dolda platser.* Där äter de fläsk och fyller sina skålar med soppa med orent* kött.  ^5 De säger: ’Håll dig undan! Kom inte nära mig, för jag är heligare än du.’* De är som rök i mina näsborrar, en eld som brinner hela dagen.  ^6 Se! Det står skrivet inför mig. Jag ska inte vara passiv, utan jag ska vedergälla dem. Ja, jag ska vedergälla dem i fullt mått*  ^7 för deras egna synder och för deras förfäders synder”, säger Jehova. ”De har sänt upp offerrök på bergen och vanärat mig på kullarna, därför ska jag börja med dem och ge dem deras lön i fullt mått.”*  ^8 Så här säger Jehova: ”Finns det druvor i en klase som kan användas till nytt vin säger man: ’Kasta den inte, för det finns något gott* i den.’ Så ska jag göra för mina tjänares skull, jag ska inte förinta dem alla.  ^9 Jag ska låta Jakob få avkomlingar och ge Juda en arvinge till mina berg. Mina utvalda ska inta landet, mina tjänare ska bo där. ^10 Saron ska bli en betesmark för får och Akors dal en viloplats för boskap. Detta ska jag göra för mitt folk som söker mig. ^11 Men ni hör till dem som sviker Jehova, som glömmer mitt heliga berg, som dukar ett bord åt guden Lyckan, som fyller bägare med vin åt guden Ödet. ^12 Så jag ska låta svärdet bli ert öde, ni ska alla böja er ner för att slaktas. För jag ropade, men ni svarade inte, jag talade, men ni lyssnade inte. Ni fortsatte att göra det som var ont i mina ögon, ni valde det som kränkte mig.” ^13 Därför säger den suveräne Herren Jehova så här: ”Mina tjänare ska äta, men ni ska gå hungriga. Mina tjänare ska dricka, men ni ska vara törstiga. Mina tjänare ska glädjas, men ni ska stå med skam. ^14 Mina tjänare ska jubla på grund av sitt hjärtas goda tillstånd, men ni ska ropa högt i ert hjärtas plåga, ni ska jämra er i förtvivlan. ^15 Det namn ni efterlämnar ska mina utvalda använda som förbannelse, och den suveräne Herren Jehova ska döda var och en av er, men sina egna tjänare ska han kalla med ett annat namn, ^16 så att alla på jorden som vill bli välsignade ska bli välsignade av sanningens Gud,* och alla på jorden som svär en ed ska svära vid sanningens Gud.* Alla tidigare sorger* ska vara glömda, de ska vara dolda för mina ögon. ^17 Se! Jag skapar en ny himmel och en ny jord. Det som varit ska man aldrig mer tänka på,* inte heller ska det skapa oro* i hjärtat. ^18 Så jubla och gläd er för evigt över det jag skapar. För jag skapar Jerusalem till något man gläder sig över, hennes folk till något man jublar över. ^19 Och jag ska glädjas över Jerusalem och jubla över mitt folk. Aldrig mer ska gråt eller klagan höras i staden.” ^20 ”Där ska ett spädbarn aldrig leva bara några dagar, inte heller en gammal man dö för tidigt. Den som dör hundra år gammal är fortfarande en pojke, och syndaren ska drabbas av en förbannelse även om han är hundra år.* ^21 De ska bygga hus och bo i dem, och de ska plantera vingårdar och äta deras frukt. ^22 De hus de bygger ska inte andra bo i, det de odlar ska inte andra äta upp. De som tillhör mitt folk ska leva lika länge som ett träd, mina utvalda ska njuta fullt ut av sina händers verk. ^23 De ska inte slita förgäves eller föda barn som drabbas av olycka, för de är ett folk som är välsignat av Jehova, de och deras avkomlingar. ^24 Innan de ropar ska jag svara, medan de ännu talar ska jag besvara deras bön. ^25 Vargen och lammet ska beta tillsammans, lejonet ska äta halm som tjuren, och ormen ska äta stoft. De ska inte göra skada eller orsaka olycka någonstans på mitt heliga berg”, säger Jehova.

Eller möjligen ”i vakthyddor”.

Eller ”motbjudande”.

Eller möjligen ”för jag överför min helighet till dig”.

Ordagrant ”i deras famn”.

Ordagrant ”i deras famn”.

Ordagrant ”en välsignelse”.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”problem”.

Eller ”komma ihåg”.

Eller ”finnas”.

Eller möjligen ”den som inte blir hundra år kommer att anses vara förbannad”.

^ (Jes. 65:1-25) ”Jag fanns där för dem som inte frågade efter mig, jag lät mig bli funnen av dem som inte letade efter mig. Till en nation som inte anropade mitt namn sa jag: ’Här är jag, här är jag!’  ^2 Hela dagen har jag stått med öppna armar mot ett envist folk, som vandrar på en orätt väg, som följer sina egna tankar,  ^3 ett folk som hela tiden öppet kränker mig, som offrar i sina trädgårdar och sänder upp offerrök från tegelstenarna.  ^4 De sitter bland gravarna och tillbringar natten på dolda platser.* Där äter de fläsk och fyller sina skålar med soppa med orent* kött.  ^5 De säger: ’Håll dig undan! Kom inte nära mig, för jag är heligare än du.’* De är som rök i mina näsborrar, en eld som brinner hela dagen.  ^6 Se! Det står skrivet inför mig. Jag ska inte vara passiv, utan jag ska vedergälla dem. Ja, jag ska vedergälla dem i fullt mått*  ^7 för deras egna synder och för deras förfäders synder”, säger Jehova. ”De har sänt upp offerrök på bergen och vanärat mig på kullarna, därför ska jag börja med dem och ge dem deras lön i fullt mått.”*  ^8 Så här säger Jehova: ”Finns det druvor i en klase som kan användas till nytt vin säger man: ’Kasta den inte, för det finns något gott* i den.’ Så ska jag göra för mina tjänares skull, jag ska inte förinta dem alla.  ^9 Jag ska låta Jakob få avkomlingar och ge Juda en arvinge till mina berg. Mina utvalda ska inta landet, mina tjänare ska bo där. ^10 Saron ska bli en betesmark för får och Akors dal en viloplats för boskap. Detta ska jag göra för mitt folk som söker mig. ^11 Men ni hör till dem som sviker Jehova, som glömmer mitt heliga berg, som dukar ett bord åt guden Lyckan, som fyller bägare med vin åt guden Ödet. ^12 Så jag ska låta svärdet bli ert öde, ni ska alla böja er ner för att slaktas. För jag ropade, men ni svarade inte, jag talade, men ni lyssnade inte. Ni fortsatte att göra det som var ont i mina ögon, ni valde det som kränkte mig.” ^13 Därför säger den suveräne Herren Jehova så här: ”Mina tjänare ska äta, men ni ska gå hungriga. Mina tjänare ska dricka, men ni ska vara törstiga. Mina tjänare ska glädjas, men ni ska stå med skam. ^14 Mina tjänare ska jubla på grund av sitt hjärtas goda tillstånd, men ni ska ropa högt i ert hjärtas plåga, ni ska jämra er i förtvivlan. ^15 Det namn ni efterlämnar ska mina utvalda använda som förbannelse, och den suveräne Herren Jehova ska döda var och en av er, men sina egna tjänare ska han kalla med ett annat namn, ^16 så att alla på jorden som vill bli välsignade ska bli välsignade av sanningens Gud,* och alla på jorden som svär en ed ska svära vid sanningens Gud.* Alla tidigare sorger* ska vara glömda, de ska vara dolda för mina ögon. ^17 Se! Jag skapar en ny himmel och en ny jord. Det som varit ska man aldrig mer tänka på,* inte heller ska det skapa oro* i hjärtat. ^18 Så jubla och gläd er för evigt över det jag skapar. För jag skapar Jerusalem till något man gläder sig över, hennes folk till något man jublar över. ^19 Och jag ska glädjas över Jerusalem och jubla över mitt folk. Aldrig mer ska gråt eller klagan höras i staden.” ^20 ”Där ska ett spädbarn aldrig leva bara några dagar, inte heller en gammal man dö för tidigt. Den som dör hundra år gammal är fortfarande en pojke, och syndaren ska drabbas av en förbannelse även om han är hundra år.* ^21 De ska bygga hus och bo i dem, och de ska plantera vingårdar och äta deras frukt. ^22 De hus de bygger ska inte andra bo i, det de odlar ska inte andra äta upp. De som tillhör mitt folk ska leva lika länge som ett träd, mina utvalda ska njuta fullt ut av sina händers verk. ^23 De ska inte slita förgäves eller föda barn som drabbas av olycka, för de är ett folk som är välsignat av Jehova, de och deras avkomlingar. ^24 Innan de ropar ska jag svara, medan de ännu talar ska jag besvara deras bön. ^25 Vargen och lammet ska beta tillsammans, lejonet ska äta halm som tjuren, och ormen ska äta stoft. De ska inte göra skada eller orsaka olycka någonstans på mitt heliga berg”, säger Jehova.

Eller möjligen ”i vakthyddor”.

Eller ”motbjudande”.

Eller möjligen ”för jag överför min helighet till dig”.

Ordagrant ”i deras famn”.

Ordagrant ”i deras famn”.

Ordagrant ”en välsignelse”.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”problem”.

Eller ”komma ihåg”.

Eller ”finnas”.

Eller möjligen ”den som inte blir hundra år kommer att anses vara förbannad”.

^ (Jes. 51:11) De som Jehova har friköpt ska återvända. De ska komma till Sion under glädjerop, oändlig glädje ska kröna dem.* Jubel och glädje ska följa dem, sorg och suckan fly bort.

Ordagrant ”ska vara över deras huvuden”.

^ (Sak. 8:3) ”Så här säger Jehova: ’Jag ska återvända till Sion och bo i Jerusalem. Jerusalem ska kallas ”sanningens stad”* och arméernas Jehovas berg ”det heliga berget”.’”

Eller ”den trofasta staden”.

^ (Jes. 65:1-25) ”Jag fanns där för dem som inte frågade efter mig, jag lät mig bli funnen av dem som inte letade efter mig. Till en nation som inte anropade mitt namn sa jag: ’Här är jag, här är jag!’  ^2 Hela dagen har jag stått med öppna armar mot ett envist folk, som vandrar på en orätt väg, som följer sina egna tankar,  ^3 ett folk som hela tiden öppet kränker mig, som offrar i sina trädgårdar och sänder upp offerrök från tegelstenarna.  ^4 De sitter bland gravarna och tillbringar natten på dolda platser.* Där äter de fläsk och fyller sina skålar med soppa med orent* kött.  ^5 De säger: ’Håll dig undan! Kom inte nära mig, för jag är heligare än du.’* De är som rök i mina näsborrar, en eld som brinner hela dagen.  ^6 Se! Det står skrivet inför mig. Jag ska inte vara passiv, utan jag ska vedergälla dem. Ja, jag ska vedergälla dem i fullt mått*  ^7 för deras egna synder och för deras förfäders synder”, säger Jehova. ”De har sänt upp offerrök på bergen och vanärat mig på kullarna, därför ska jag börja med dem och ge dem deras lön i fullt mått.”*  ^8 Så här säger Jehova: ”Finns det druvor i en klase som kan användas till nytt vin säger man: ’Kasta den inte, för det finns något gott* i den.’ Så ska jag göra för mina tjänares skull, jag ska inte förinta dem alla.  ^9 Jag ska låta Jakob få avkomlingar och ge Juda en arvinge till mina berg. Mina utvalda ska inta landet, mina tjänare ska bo där. ^10 Saron ska bli en betesmark för får och Akors dal en viloplats för boskap. Detta ska jag göra för mitt folk som söker mig. ^11 Men ni hör till dem som sviker Jehova, som glömmer mitt heliga berg, som dukar ett bord åt guden Lyckan, som fyller bägare med vin åt guden Ödet. ^12 Så jag ska låta svärdet bli ert öde, ni ska alla böja er ner för att slaktas. För jag ropade, men ni svarade inte, jag talade, men ni lyssnade inte. Ni fortsatte att göra det som var ont i mina ögon, ni valde det som kränkte mig.” ^13 Därför säger den suveräne Herren Jehova så här: ”Mina tjänare ska äta, men ni ska gå hungriga. Mina tjänare ska dricka, men ni ska vara törstiga. Mina tjänare ska glädjas, men ni ska stå med skam. ^14 Mina tjänare ska jubla på grund av sitt hjärtas goda tillstånd, men ni ska ropa högt i ert hjärtas plåga, ni ska jämra er i förtvivlan. ^15 Det namn ni efterlämnar ska mina utvalda använda som förbannelse, och den suveräne Herren Jehova ska döda var och en av er, men sina egna tjänare ska han kalla med ett annat namn, ^16 så att alla på jorden som vill bli välsignade ska bli välsignade av sanningens Gud,* och alla på jorden som svär en ed ska svära vid sanningens Gud.* Alla tidigare sorger* ska vara glömda, de ska vara dolda för mina ögon. ^17 Se! Jag skapar en ny himmel och en ny jord. Det som varit ska man aldrig mer tänka på,* inte heller ska det skapa oro* i hjärtat. ^18 Så jubla och gläd er för evigt över det jag skapar. För jag skapar Jerusalem till något man gläder sig över, hennes folk till något man jublar över. ^19 Och jag ska glädjas över Jerusalem och jubla över mitt folk. Aldrig mer ska gråt eller klagan höras i staden.” ^20 ”Där ska ett spädbarn aldrig leva bara några dagar, inte heller en gammal man dö för tidigt. Den som dör hundra år gammal är fortfarande en pojke, och syndaren ska drabbas av en förbannelse även om han är hundra år.* ^21 De ska bygga hus och bo i dem, och de ska plantera vingårdar och äta deras frukt. ^22 De hus de bygger ska inte andra bo i, det de odlar ska inte andra äta upp. De som tillhör mitt folk ska leva lika länge som ett träd, mina utvalda ska njuta fullt ut av sina händers verk. ^23 De ska inte slita förgäves eller föda barn som drabbas av olycka, för de är ett folk som är välsignat av Jehova, de och deras avkomlingar. ^24 Innan de ropar ska jag svara, medan de ännu talar ska jag besvara deras bön. ^25 Vargen och lammet ska beta tillsammans, lejonet ska äta halm som tjuren, och ormen ska äta stoft. De ska inte göra skada eller orsaka olycka någonstans på mitt heliga berg”, säger Jehova.

Eller möjligen ”i vakthyddor”.

Eller ”motbjudande”.

Eller möjligen ”för jag överför min helighet till dig”.

Ordagrant ”i deras famn”.

Ordagrant ”i deras famn”.

Ordagrant ”en välsignelse”.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”trofasthetens Gud”. Ordagrant ”amens Gud”.

Eller ”problem”.

Eller ”komma ihåg”.

Eller ”finnas”.

Eller möjligen ”den som inte blir hundra år kommer att anses vara förbannad”.

^ (Ef. 4:24) och ni ska ta på er den nya personligheten som skapades enligt Guds vilja och som grundar sig på sann rättfärdighet och lojalitet.

^ ***w24 maj s. 31 Vad ska man tänka på om man är ihop med någon?***

15. Vad mer kan man göra för att underlätta för par som är ihop? (Ordspråksboken 12:18)

^15 Ett annat sätt att underlätta för par som är ihop är att tänka på vad vi säger och inte säger. Ibland kan vi behöva behärska oss. (Läs Ordspråksboken 12:18.) Till exempel kanske vi gärna vill berätta för andra att en broder och en syster har blivit tillsammans. Men det bästa kanske vore att låta dem berätta det själva. Vi ska inte heller skvallra om ett par som är ihop eller kritisera dem för saker som vi inte har med att göra. ([Ords. 20:19;][Rom. 14:10;] 1 Thess. 4:11) Dessutom är det sällan uppskattat med kommentarer eller frågor som antyder att ett par ska gifta sig. En syster som heter Elise och som nu är gift säger så här: ”Det kändes obekvämt när andra frågade oss om våra bröllopsplaner när vi själva inte hade pratat om det än.”

16. Hur ska man agera om ett par väljer att göra slut?

^16 Vad behöver man som utomstående tänka på om ett par väljer att göra slut? Man ska inte lägga sig i vad som ledde fram till det beslutet eller ta parti för den ene eller den andre. ([1 Petr. 4:15]) En syster som heter Lea säger: ”Jag fick veta att andra hade spekulerat om varför jag och en broder hade gjort slut, och det gjorde mig verkligen sårad och ledsen.” Som det nämndes tidigare betyder det inte att ett par har misslyckats bara för att de har gjort slut. Oftast betyder det helt enkelt att de uppnådde syftet med att vara ihop – det hjälpte dem att komma fram till ett bra beslut. Däremot kan det vara så att beslutet har gjort att de känner sig ledsna och ensamma. Så vi kan försöka tänka på hur vi kan finnas där för dem. ([Ords. 17:17])

^ (Ords. 12:18) Tanklösa ord är som svärdshugg, men de visas ord är läkande.

^ (Ords. 12:18) Tanklösa ord är som svärdshugg, men de visas ord är läkande.

^ (Ords. 20:19) Den som förtalar avslöjar hemligheter. Umgås inte med den som älskar skvaller.*

Eller ”den som förleder med sina läppar”.

^ (Rom. 14:10) Men varför dömer du din broder? Eller varför ser du ner på din broder? Vi ska ju alla stå inför Guds domarsäte.

^ (1 Thess. 4:11) Ha som mål att leva ett lugnt liv och sköta era egna angelägenheter och arbeta med era händer, precis som vi har anvisat er.

^ (1 Petr. 4:15) Men se till att ingen av er lider för att han är en mördare eller en tjuv eller för att han bryter mot lagen eller lägger sig i andras angelägenheter.

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

^ ***w24 juli s. 19 Var på din vakt mot frestelser***

19. Vad kan vi göra om vi måste fortsätta kämpa med en viss svaghet?

^19 Om vi fortfarande kämpar med en viss svaghet, vad kan vi då göra för att inte ge efter för den? Vi måste följa Jesus råd och fortsätta vara på vår vakt. Fortsätt undvika situationer där du skulle kunna bli frestad att göra något fel, även i perioder när du känner dig stark. ([1 Kor. 10:12]) Och håll dig till de strategier som har hjälpt hittills. I Ordspråksboken 28:14 står det: ”Lycklig är den som ständigt är på sin vakt.” ([2 Petr. 3:14])

NYTTAN AV ATT VARA PÅ SIN VAKT

20, 21. a) Vad får vi uppleva om vi fortsätter att vara på vår vakt mot frestelser? b) Om vi gör vår del, vad kommer då Jehova att göra för oss? (2 Korinthierna 4:7)

^20 Vi kan vara helt säkra på att det är värt alla ansträngningar att fortsätta vara på sin vakt mot frestelser. Om vi följer Jehovas normer så kommer vi att få uppleva en glädje som är genuin och mer bestående än ”den kortvariga glädjen som synden kan ge”. ([Hebr. 11:25;][Ps. 19:8]) Och det är för att vi är skapade för att leva på det sätt som Jehova vill. ([1 Mos. 1:27]) Och när vi följer hans normer får vi ett rent samvete, och vi kan se fram emot att få fortsätta leva för evigt. ([1 Tim. 6:12;][2 Tim. 1:3;][Jud. 20, 21])

^21 Det är sant att ”kroppen är svag”. Men det betyder inte att vi är hjälplösa offer. Jehova står redo att ge oss den kraft vi behöver. (Läs 2 Korinthierna 4:7.) Men lägg märke till att han ger oss kraft som är över det normala. Den normala kraften, de ansträngningar vi gör varje dag för att skydda oss mot frestelser, måste komma från oss. Det är vårt ansvar. När vi gör vår del kan vi vara övertygade om att Jehova kommer att ge oss mer kraft när vi ber om det. ([1 Kor. 10:13]) Ja, med Jehovas hjälp kommer vi inte att duka under för frestelser.

^ (1 Kor. 10:12) Den som menar att han står ska alltså se till att han inte faller.

^ (Ords. 28:14) Lycklig är den som ständigt är på sin vakt,* men den som förhärdar sitt hjärta går olyckan till mötes.

Eller ”som ständigt känner fruktan”.

^ (2 Petr. 3:14) Mina älskade, eftersom det är detta ni ser fram emot behöver ni göra allt ni kan för att slutligen stå fläckfria och rena i Guds ögon och ha frid.

^ (2 Kor. 4:7) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva.

^ (Hebr. 11:25) Han valde att hellre bli illa behandlad tillsammans med Guds folk än att få den kortvariga glädje* som synden kan ge,

Eller ”njutning”.

^ (Ps. 19:8) Jehovas befallningar är rättfärdiga, får hjärtat att jubla. Jehovas bud är rent, får ögonen att lysa.

^ (1 Mos. 1:27) Och Gud skapade människorna så att de liknade honom, till sin avbild skapade han dem. Han skapade dem som man och kvinna.

^ (1 Tim. 6:12) Kämpa trons goda kamp. Grip ett fast tag om det eviga livet som du kallades till och som du avgav en utmärkt offentlig bekännelse om inför många vittnen.

^ (2 Tim. 1:3) Jag är tacksam mot Gud, som jag utför helig tjänst åt precis som mina förfäder, och det med ett rent samvete, och jag tänker alltid på dig i mina innerliga* böner, dag och natt.

Eller ”ödmjuka”.

^ (Jud. 20, 21) Men ni, mina älskade, bygg upp er heliga tro och be med helig ande, ^21 så att ni kan stanna kvar i Guds kärlek* medan ni väntar på vår Herre Jesus Kristus barmhärtighet som leder till evigt liv.

Eller ”kan leva på ett sätt som gör att Gud älskar er”.

^ (2 Kor. 4:7) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva.

^ (1 Kor. 10:13) Ni blir utsatta för samma frestelser* som alla andra. Men Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade* utöver er förmåga, för när frestelsen* kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot.*

Eller ”prövningar”.

Eller ”prövade”.

Eller ”prövningen”.

Eller ”uthärda”.

^ ***w24 augusti s. 24 Hur visar de äldste kärlek och barmhärtighet?***

16. Vad syftar orden ”i allas närvaro” på? (1 Timoteus 5:20)

^16 Läs 1 Timoteus 5:20. Paulus sa så här till Timoteus, som också var äldste: ”Dem som fortsätter synda ska du tillrättavisa i allas närvaro.” Vad menade han med ”i allas närvaro”? Han syftade inte nödvändigtvis på att någon skulle tillrättavisas inför hela församlingen. Han tänkte istället på de få personer som kanske kände till det som hade hänt. Den som syndat kanske hade berättat för dem om det, eller så kanske de hade sett det själva. Det var enbart för dem som de äldste skulle berätta att de hade behandlat saken och att den som syndat hade blivit tillrättavisad.

17. Vad gör man om många i församlingen vet om eller kommer att få reda på att någon har syndat allvarligt, och varför?

^17 Ibland kanske många i församlingen redan vet att någon har syndat allvarligt, eller så är det troligt att de kommer att få reda på det. I ett sådant fall skulle ”i allas närvaro” syfta på hela församlingen, och då görs det en pålysning i församlingen om att brodern eller systern blivit tillrättavisad. Varför är det nödvändigt? Paulus skrev att det skulle bli ”till varning för andra”, så att inte fler skulle synda allvarligt.

^ (1 Tim. 5:20) Dem som fortsätter synda ska du tillrättavisa i allas närvaro, till varning för andra.

^ (1 Tim. 5:20) Dem som fortsätter synda ska du tillrättavisa i allas närvaro, till varning för andra.

^ ***w24 september s. 24-25 Lyssnar du på varningarna?***

^19 Vi har också gått igenom två liknelser som innehåller varningar till de smorda. I liknelsen om de tio unga kvinnorna var det fem som var förståndiga. De var förberedda och vaksamma, redo att vänta på brudgummen så länge som det behövdes. Men de oförståndiga kvinnorna var oförberedda, och därför fick de inte följa med in på bröllopsfesten. Vi lärde oss att vi måste vara beredda att vänta tills Jesus gör slut på den här onda världsordningen, oavsett när det blir. I liknelsen om talenterna var det två av tjänarna som var flitiga och arbetade hårt. Det gjorde att de fick sin herres godkännande. Men den tjänaren som var ond och lat blev utkastad. Lärdomen var att vi måste ha fullt upp i tjänsten för Jehova ända fram till slutet. Till sist såg vi att de smorda måste vara vaksamma för att få sin belöning i himlen. De längtar verkligen efter att få vara tillsammans med Jesus. Efter Harmageddonkriget kommer de att vara Jesus ”brud” på ”lammets bröllop”. (2 Thess. 2:1;[Upp. 19:7,][9])

20. Vad kommer Jehova att göra för dem som lyssnar på varningarna?

^20 Snart kommer Jesus för att döma, men vi behöver verkligen inte vara rädda. Om vi är trogna mot Jehova kommer vi att få ”kraft som är över det normala” så att vi kan ”bestå inför Människosonen”, det vill säga få en gynnsam dom. ([2 Kor. 4:7;][Luk. 21:36]) Vi vill lyssna på varningarna i Jesus liknelser, oavsett om vi har hoppet om att få leva i himlen eller på jorden. Det kommer Jehova att lägga märke till, och tack vare hans generösa omtanke kommer våra namn att få stå kvar i livets bok. ([Dan. 12:1;][Upp. 3:5])

^ (2 Thess. 2:1) Bröder, när det gäller vår Herre Jesus Kristus närvaro och att vi ska församlas hos honom, så ber vi er

^ (Upp. 19:7) Låt oss jubla och vara glada och hylla honom! Tiden för lammets bröllop har kommit, och hans brud har gjort sig i ordning.

^ (Upp. 19:9) Ängeln sa till mig: ”Skriv: Lyckliga är de som är inbjudna till festmåltiden vid lammets bröllop.” Och han fortsatte: ”Detta är Guds sanna ord.”

^ (2 Kor. 4:7) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva.

^ (Luk. 21:36) Håll er därför vakna och be ständigt* för att ni ska lyckas komma undan allt som ska hända och bestå inför Människosonen.”

Eller ”be ständigt ödmjuka böner”.

^ (Dan. 12:1) Vid den tiden ska Mikael,* den store fursten som står som ditt folks* försvarare, gå till handling.* Och det ska komma en tid av nöd, den värsta sedan det uppstod nationer. Men vid den tiden ska ditt folk räddas, alla som står skrivna i boken.

Betyder ”vem är som Gud?”

Ordagrant ”ditt folks söners”.

Eller ”resa sig”, ”träda fram”.

^ (Upp. 3:5) Den som segrar ska alltså kläs i vita kläder, och jag ska aldrig stryka hans namn ur livets bok, utan jag ska öppet erkänna hans namn inför min Far och inför hans änglar.

^ ***w24 oktober s. 27-28 Hur kan man hantera negativa tankar?***

12. Vad hjälpte den som skrev [Psalm 73] att tänka rätt? (Psalm 73:16–18)

^12 Läs Psalm 73:16–18. Han gick till Jehovas helgedom. Där var han omgiven av Jehovas folk, och då kunde han reda ut sina tankar. Han insåg att även om en del verkade ha ett väldigt bra liv så hade de ingen framtid. Den tanken gav honom perspektiv och hjälpte honom att känna sig säker på att det alltid är bäst att sätta tjänsten för Jehova främst i livet. Och det gjorde honom ännu mer övertygad om att han ville fortsätta tjäna Jehova. ([Ps. 73:23–28])

13. Vad kan du göra om du undrar ifall du valde rätt? (Se också bilden.)

^13 Du kan också få hjälp att hantera dina negativa tankar. Hur då? Tänk på allt det fina i ditt liv, bland annat de skatter som du har samlat på dig i himlen. Och jämför sedan det med hur det går för dem som satsar på att få ut mesta möjliga av den här världen. De tänker ju att det bara är det de uppnår här och nu som räknas, eftersom de inte har någon tanke på att det finns en framtid. Men du, däremot, kan njuta av allt det goda Jehova ger dig redan nu. Du vet också att framtiden kommer att bli ännu bättre än du någonsin kan tänka dig. ([Ps. 145:16]) Och tänk på det här: Kan någon egentligen säga helt säkert hur livet skulle ha blivit om man hade fattat andra beslut? Nej. Men en sak kan du vara säker på, och det är att när du tar beslut för att du älskar Jehova och andra kommer du alltid att få ut det bästa av livet.

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:16-18) Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under.

^ (Ps. 73:16-18) Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under.

^ (Ps. 73:23-28) Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 145:16) Du öppnar din hand och ger allt levande vad de önskar.

Lördag 2 maj

Skynda er, vi måste fly, för ingen kan komma undan Absalom! ([2 Sam. 15:14])

Davids liv var i fara. Hans son Absalom hade bestämt sig för att döda honom och ta över tronen. (2 Sam. 15:12, 13) Så David behövde genast lämna Jerusalem. När han och hans tjänare var på väg insåg David att han behövde ha någon kvar i staden som kunde informera honom om Absaloms planer. Så han skickade tillbaka Sadok och några andra präster in i staden som spioner. (2 Sam. 15:27–29) De behövde vara försiktiga. David gjorde upp en plan och bad sina lojala vänner Sadok och Husaj om hjälp att genomföra den. (2 Sam. 15:32–37) Husaj vann Absaloms förtroende och rekommenderade en militär strategi som gav David tid att förbereda ett anfall. Sedan kunde Husaj informera Sadok och Ebjatar om planen. (2 Sam. 17:8–16) Och de kunde i sin tur vidarebefordra den informationen till David. Detta var en viktig insats för att skydda Davids liv. (2 Sam. 17:21, 22) w24.07 4, 5 § 9, 10

^ (2 Sam. 15:14) Då sa David till tjänarna som var hos honom i Jerusalem: ”Skynda er, vi måste fly, för ingen kan komma undan Ạbsalom! Om han hinner hit är katastrofen ett faktum, för han tänker döda alla i staden med svärd!”

^ (2 Sam. 15:12, 13) I samband med att Ạbsalom bar fram offren kallade han dessutom på Davids rådgivare, giloniten Ahitọfel, som var i sin hemstad Gilo. Sammansvärjningen växte alltså i omfattning, och Ạbsaloms anhängare blev allt fler. ^13 Efter en tid kom en budbärare till David och berättade: ”Ạbsalom har fått över israeliterna på sin sida.”

^ (2 Sam. 15:27-29) Kungen sa till Sadok: ”Du är väl en siare, eller hur? Återvänd till staden i frid tillsammans med Ẹbjatar. Och ni ska ta med era söner, både din son Ahimạas och Ẹbjatars son Jonatan. ^28 Jag stannar vid vadställena i vildmarken tills ni sänder bud och berättar vad som händer.” ^29 Så Sadok och Ẹbjatar förde tillbaka den sanne Gudens ark till Jerusalem, och sedan stannade de där.

^ (2 Sam. 15:32-37) När David kom till krönet där man brukade böja sig ner för Gud var arkiten Husaj där för att träffa honom. Hans kläder var sönderrivna och han hade jord på huvudet. ^33 David sa till honom: ”Om du följer med mig blir du bara en börda för mig. ^34 Men du kan hjälpa mig att undergräva Ahitọfels planer om du går tillbaka till staden och säger till Ạbsalom: ’Min kung, jag är din tjänare. Tidigare tjänade jag din far, men nu ska jag tjäna dig.’ ^35 Prästerna Sadok och Ẹbjatar kommer att vara där tillsammans med dig. Berätta för dem allt som du får höra hos kungen. ^36 Deras båda söner är också där, Sadoks son Ahimạas och Ẹbjatars son Jonatan. Använd dem som budbärare och meddela mig allt ni får veta.” ^37 Så Husaj, Davids vän,* återvände till Jerusalem samtidigt som Ạbsalom drog in i staden.

Eller ”rådgivare”.

^ (2 Sam. 17:8-16) Husaj fortsatte: ”Du känner ju din far och hans män och vet att de är starka och mäktiga, och de är lika rasande* som en björnhona som har mist sina ungar. Dessutom är din far en krigare, och han övernattar inte bland sina män. ^9 I denna stund håller han sig säkert gömd i en av grottorna* eller på något annat ställe. Om han anfaller först kommer folk att säga: ’Ạbsaloms anhängare har blivit besegrade!’ ^10 Till och med en modig man med ett lejons hjärta kommer att förlora sitt mod. För hela Israel vet ju att din far är en kraftfull man och att alla hans män är orädda. ^11 Det här är mitt råd: Samla alla israeliter från Dan till Beershẹba hos dig, lika många som sandkornen på havets strand, och led dem i striden. ^12 Vi ska anfalla honom där han gömmer sig, och vi ska komma över honom precis som daggen som faller på marken. Inte en enda kommer att överleva, varken han eller någon av hans män. ^13 Om han söker skydd i en stad ska hela Israel ta med sig rep till den staden, och vi ska släpa ner staden till dalen. Inte ett enda gruskorn ska lämnas kvar.” ^14 Då sa Ạbsalom och Israels män: ”Arkiten Husajs råd är bättre än Ahitọfels!” Jehova hade nämligen bestämt att Ahitọfels goda råd inte skulle följas, för Jehova ville att Ạbsalom skulle drabbas av olycka. ^15 Husaj berättade sedan för prästerna Sadok och Ẹbjatar vilket råd Ahitọfel hade gett Ạbsalom och Israels äldste och vilket råd han själv hade gett. ^16 Han uppmanade dem att skynda sig att meddela David: ”Övernatta inte i vildmarken vid Jordans vadställen* i natt, utan korsa omedelbart floden! Annars kommer kungen och alla som följer honom att utplånas.”*

Eller ”bittra”.

Eller ”hålorna”, ”ravinerna”.

Eller möjligen ”vid ökenslätterna”.

Ordagrant ”uppslukas”.

^ (2 Sam. 17:21, 22) När de hade gått sin väg tog sig männen upp ur brunnen. Och de gick och informerade kung David och sa: ”Bryt upp och korsa floden på en gång!” Och så berättade de vilket råd Ahitọfel hade gett. ^22 David och alla som var med honom gav sig genast av och började gå över Jordan, och i gryningen hade alla korsat floden.

Söndag 3 maj

”Kom och låt oss rätta till förhållandet mellan oss”, säger Jehova. ([Jes. 1:18])

En del mår väldigt dåligt över sådant de har gjort tidigare i livet, antingen före de blev vittnen eller efter. Men vi får aldrig glömma att Jehova älskar oss och har gett oss en fantastisk gåva – han gav sin son som en lösen för oss. Och han vill verkligen att vi ska ta emot den gåvan. Jehova försäkrar oss om att när vi har rättat till vårt förhållande till honom så förlåter han oss helt och hållet. Vi är så tacksamma för att Jehova förlåter oss för våra misstag och glömmer det som har hänt. Men samtidigt glömmer han aldrig allt det fina vi har gjort. ([Ps. 103:9,][12;][Hebr. 6:10]) Om du mår dåligt över sådant du har gjort tidigare i livet, gör då ditt bästa för att fokusera på nuet och på framtiden. Du kan inte förändra det som har hänt. Men du kan ära Jehova och göra honom stolt och glad här och nu och tänka på den fantastiska framtiden han har lovat dig. w24.10 8 § 8, 9

^ (Jes. 1:18) ”Kom och låt oss rätta till förhållandet mellan oss”, säger Jehova. ”Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. Även om de är som karmosinrött tyg ska de bli som ull.

^ (Ps. 103:9) Han klandrar oss inte ständigt, han är inte vred för evigt.

^ (Ps. 103:12) Så långt som soluppgången är från solnedgången, så långt ifrån oss avlägsnar han våra synder.

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

Måndag 4 maj

Klä på er den nya personligheten. ([Kol. 3:10])

När du läser Bibeln och tänker på alla saker du behöver jobba på, så kanske du ibland känner dig uppgiven. Tänk dig in i det här: En dag så läser du i din bibelläsning om hur viktigt det är att inte favorisera någon. ([Jak. 2:1–8]) Och då bestämmer du dig för att tänka lite mer på hur du behandlar olika personer. Nästa dag så läser du något som visar hur viktigt det är vad man säger och inte säger. ([Jak. 3:1–12]) Och då inser du att du ibland har en tendens att vara lite negativ. Så du bestämmer dig för att vara mer positiv och uppmuntrande när du pratar med andra. Den tredje dagen läser du om hur viktigt det är att inte bli ”vän med världen”. ([Jak. 4:4–12]) Och då kommer du fram till att du behöver tänka lite mer på vilken underhållning du väljer. Och när den fjärde dagen kommer så kanske du bara känner för att ge upp när du tänker på allt du behöver ta tag i. Men bli inte ledsen. Tänk på att det tar tid att ta på sig den nya personligheten, det är en pågående process. w24.09 5, 6 § 11, 12

^ (Kol. 3:10) och klä på er den nya personligheten, som genom* ingående kunskap förnyas så att den återspeglar honom som har skapat den.

Eller ”i”.

^ (Jak. 2:1-8) Mina bröder, försöker ni hålla fast vid tron på vår förhärligade Herre Jesus Kristus samtidigt som ni favoriserar vissa människor? ^2 Tänk er att det kommer in två män på ert möte. Den ene har eleganta kläder och guldringar på fingrarna, den andre är fattig och har smutsiga kläder. ^3 Den med fina kläder välkomnar ni och säger: ”Sätt dig här, så får du en bra plats.” Men till den fattige säger ni: ”Du kan stå”, eller: ”Sätt dig på golvet.”* ^4 Har ni inte klasskillnader bland er då, och har ni inte gjort er själva till domare som fattar onda beslut? ^5 Lyssna, mina älskade bröder. Har inte Gud utvalt dem som är fattiga i världens ögon och gjort dem rika i tro? Det är de som ska få ärva riket, som han har lovat dem som älskar honom. ^6 Men ni har behandlat de fattiga respektlöst. Är det inte de rika som förtrycker er och drar er inför domstol? ^7 Hädar de inte det vackra namn som ni har fått? ^8 Om ni följer den kungliga lagen som står i Skriften: ”Du ska älska din medmänniska som dig själv”, så gör ni rätt.

Ordagrant ”vid min fotpall”.

^ (Jak. 3:1-12) Mina bröder, det är inte många av er som bör bli lärare,* för ni vet ju att vi ska få en hårdare dom. ^2 Vi syndar* alla många gånger. Den som inte syndar* i ord är fullkomlig och kan tygla hela sin kropp. ^3 När vi lägger betsel i munnen på en häst för att den ska lyda styr vi också hela dess kropp. ^4 Eller tänk på ett fartyg: Med ett mycket litet roder kan rorsmannen styra det vart han vill, även om fartyget är stort och vindarna starka. ^5 Så är det också med tungan. Den är en liten kroppsdel, men den skryter stort. Tänk vilken liten eld det behövs för att sätta en hel skog i brand! ^6 Och tungan är en eld. Av alla våra kroppsdelar är det tungan som står för en värld av ondska, för den gör hela kroppen oren och sätter ett helt liv* i brand, och den får sin eld från Gehẹnna.* ^7 Alla slags vilda djur, fåglar, kräldjur* och havsdjur kan tämjas och har tämjts av människan. ^8 Men tungan kan ingen tämja. Den går inte att styra och gör stor skada, den är full av dödligt gift. ^9 Med tungan lovprisar vi Jehova,* vår Far, och med tungan förbannar vi människorna, som är skapade till att ”likna Gud”. ^10 Ur samma mun kommer både välsignelser och förbannelser. Så får det inte vara, mina bröder. ^11 Det kan väl inte strömma fram både sött och bittert vatten ur samma källa? ^12 Mina bröder, ett fikonträd kan väl inte ge oliver, och en vinstock kan väl inte ge fikon? Och en källa med salt vatten kan väl inte ge sött vatten, eller hur?

På grund av att alla inte är kvalificerade att vara lärare i församlingen.

Ordagrant ”snavar”.

Ordagrant ”snavar”.

Ordagrant ”födelsens hjul”.

Se Ordförklaringar.

Eller ”krypande djur”.

Se Tillägg A5.

^ (Jak. 4:4-12) Ni som är otrogna mot Gud,* vet ni inte att vänskap med världen är fiendskap med Gud? Den som vill vara vän med världen blir fiende till Gud. ^5 Eller tror ni att det är utan anledning som Skriften säger: ”Benägenheten inom oss är att känna* begär och avund”? ^6 Men den generösa omtanke som Gud visar är större. Därför sägs det: ”Gud motarbetar de stolta men visar de ödmjuka generös omtanke.” ^7 Underordna er därför Gud, men motarbeta djävulen, så ska han fly från er. ^8 Närma er Gud, så ska han närma sig er. Gör era händer rena, ni syndare, och rena era hjärtan, ni obeslutsamma. ^9 Var förtvivlade, sörj och gråt. Låt ert skratt förvandlas till sorg och er glädje till hopplöshet. ^10 Ödmjuka er inför Jehova,* så ska han upphöja er. ^11 Sluta tala illa om varandra, bröder. Den som talar illa om en broder eller dömer honom, han talar illa om lagen och dömer den. Och om du dömer lagen är du inte lagens görare utan lagens domare. ^12 Det finns bara en lagstiftare och domare – han som kan rädda och tillintetgöra. Men vem är du, du som dömer din medmänniska?

Ordagrant ”Äktenskapsbrytare”.

Eller ”Anden som bor i oss känner”.

Se Tillägg A5.

Tisdag 5 maj

Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt. ([1 Petr. 3:15])

Jesus visste att Jehova såg hur han blev behandlad, och det räckte för honom. Han litade på att Jehova skulle ta itu med alla orättvisor när hans tid var inne. När vi blir behandlade orättvist kan vi försöka efterlikna Jesus och tänka på vad vi säger. Ibland, när det handlar om småsaker, kanske vi inte behöver säga något alls. Eller så kanske vi håller tyst, eftersom vi inser att vi skulle kunna säga något som gör saken värre. ([Pred. 3:7;] Jak. 1:19, 20) Andra gånger kanske vi behöver säga något för att försvara någon som blir illa behandlad eller för att stå upp för det vi tror på. ([Apg. 6:1, 2]) Men när vi säger något försöker vi göra det på ett lugnt och respektfullt sätt. Vi kan också efterlikna Jesus genom att lägga saken i Jehovas händer, för vi vet att han alltid dömer rättvist. ([1 Petr. 2:23]) w24.11 5, 6 § 10–12

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

^ (Pred. 3:7) en tid att riva sönder och en tid att sy ihop, en tid att tiga och en tid att tala,

^ (Jak. 1:19, 20) Tänk på detta, mina älskade bröder: Var villiga att lyssna, vänta med att tala och håll tillbaka er vrede, ^20 för vrede leder inte till att någon gör det som är rätt i Guds ögon.

^ (Apg. 6:1, 2) Vid den här tiden, när antalet lärjungar växte, började de grekisktalande judarna klaga på de hebreisktalande judarna, därför att deras änkor blev orättvist behandlade när de dagliga matransonerna delades ut. ^2 De tolv samlade därför alla lärjungarna och sa: ”Det skulle inte vara rätt av oss att försumma undervisningen i Guds ord för att dela ut mat vid borden.

^ (1 Petr. 2:23) När han blev hånad* kom han inte med förolämpningar.* När han fick lida kom han inte med hotelser, utan överlät saken åt honom som dömer rättvist.

Eller ”smädad”.

Eller ”smädelser”.

Torsdag 7 maj

Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta. ([Joh. 6:26])

En folkskara kom tillbaka till den plats där Jesus hade gett dem bröd en dag tidigare. Men Jesus och apostlarna var inte där längre, så folket steg på några båtar som kom från Tiberias och gav sig av till Kapernaum för att leta efter Jesus. ([Joh. 6:22–24]) Gjorde de det för att de ville lära sig mer om Guds rike? Nej, de var mest intresserade av att Jesus skulle ge dem mer bröd. Hur vet vi det? Tänk på vad som hände när folket hittade Jesus i närheten av Kapernaum. Då sa Jesus att de hade kommit för att de hade ätit av bröden och blivit mätta. Det var alltså maten de fokuserade på. Men han uppmanade dem att ”arbeta ... för den mat som består och ger evigt liv”. (Joh. 6:26, 27) w24.12 5 § 8, 9

^ (Joh. 6:26) Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta.

^ (Joh. 6:22-24) Nästa dag insåg folket som var kvar på motsatta sidan av sjön att det inte låg någon båt där. Det hade legat en liten båt där, men Jesus hade inte följt med lärjungarna i den, utan de hade gett sig av ensamma. ^23 Men båtar från Tiberias kom och lade till nära platsen där Herren hade tackat Gud och där de hade ätit brödet. ^24 Så när folket såg att varken Jesus eller hans lärjungar var där, steg de i båtarna och for över till Kapernaum för att leta efter Jesus.

^ (Joh. 6:26, 27) Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta. ^27 Arbeta inte för den mat som fördärvas, utan för den mat som består och ger evigt liv, den mat som Människosonen ska ge er. Fadern, ja Gud, har nämligen satt sitt sigill på honom för att visa sitt godkännande.”

Fredag 8 maj

Den vise talar med insikt och uttrycker sig övertygande. ([Ords. 16:23])

Om du som broder vill vara en bra lärare ska du alltid grunda det du säger på Bibeln, oavsett om du håller tal eller ger någon råd privat. För att kunna göra det behöver du studera Bibeln och våra publikationer på djupet. ([Ords. 15:28]) Var uppmärksam på hur olika bibelverser förklaras, så att du kan använda dem på rätt sätt när du undervisar. Det är också viktigt att du går in för att hjälpa andra att älska Jehova ännu mer och tillämpa det de får lära sig. Du kan också be erfarna äldstebröder om råd och sedan försöka följa dem. ([1 Tim. 5:17]) En äldste måste kunna uppmuntra sina bröder och systrar. Men han måste också kunna ge råd ibland och tillrättavisa om det behövs. Men han måste alltid göra det på ett snällt sätt. När du är mjuk och kärleksfull och grundar det du säger på Bibeln är du en bra lärare, för då efterliknar du Jesus, den store läraren. (Matt. 11:28–30;[2 Tim. 2:24]) w24.11 24 § 16

^ (Ords. 16:23) Den vise talar med insikt och uttrycker sig övertygande.

^ (Ords. 15:28) De rättfärdiga tänker innan de svarar,* men de onda vräker ur sig negativt tal.

Eller ”begrundar för att kunna ge svar”.

^ (1 Tim. 5:17) De äldste som tar ledningen på ett föredömligt sätt förtjänar att bli visade dubbel ära, särskilt de som arbetar hårt med tal och undervisning.

^ (Matt. 11:28-30) Kom till mig, ni som arbetar hårt* och är nedtyngda av bördor, så ska jag ge er nya krafter. ^29 Ta på er mitt ok och lär av mig,* för jag är mild och ödmjuk. Då ska ni få ny styrka. ^30 För mitt ok är skonsamt,* och min börda är lätt.”

Eller ”sliter”. Eller möjligen ”är slitna (trötta)”.

Eller ”och bli mina lärjungar (elever)”.

Eller ”inte svårt att bära”, ”behagligt”.

^ (2 Tim. 2:24) Och en Herrens slav ska inte strida, utan vara vänlig mot alla. Han måste kunna undervisa och behärska sig när han blir illa behandlad

Söndag 10 maj

Kan någon hindra dem från att bli döpta i vatten? ([Apg. 10:47])

Vad hjälpte Cornelius att kunna bli döpt? Det står att ”både han och hans hushåll hade djup respekt för Gud” och att han ofta bad innerliga böner. ([Apg. 10:2]) När Petrus berättade de goda nyheterna för Cornelius så började både han och hans familj tro på Jesus Kristus och blev döpta på en gång. (Apg. 10:47, 48) Cornelius var villig att göra de förändringar som behövdes för att kunna tillbe Jehova tillsammans med sin familj. ([Jos. 24:15;][Apg. 10:24,][33]) Cornelius hade kunnat låta sin ställning hindra honom från att bli kristen. Men det gjorde han inte. Behöver du göra stora förändringar i ditt liv för att kunna bli döpt? I så fall kan du räkna med att Jehova hjälper dig. Han kommer att belöna dig när du visar att du verkligen vill följa hans principer och leva för honom. w25.03 5 § 12, 13

^ (Apg. 10:47) ”Kan någon hindra dem från att bli döpta i vatten? De har ju fått den heliga anden precis som vi.”

^ (Apg. 10:2) Han var en uppriktigt troende* man, och både han och hans hushåll hade djup respekt för Gud. Han gav många gåvor till de fattiga* och bad ofta innerliga böner till Gud.

Eller ”gudhängiven”.

Eller ”barmhärtighetsgåvor”.

^ (Apg. 10:47, 48) ”Kan någon hindra dem från att bli döpta i vatten? De har ju fått den heliga anden precis som vi.” ^48 Sedan befallde han att de skulle döpas i Jesus Kristus namn. Och de bad honom stanna kvar några dagar.

^ (Jos. 24:15) Men om ni inte vill tjäna Jehova, så välj själva vem ni vill tjäna, antingen de gudar som era förfäder tjänade på andra sidan Floden* eller de gudar som dyrkas av amoréerna, som bodde i det här landet före er. Men jag och min familj, vi tänker tjäna Jehova.”

Dvs. Eufrat.

^ (Apg. 10:24) Dagen därpå kom han till Caesarẹa. Cornelius väntade naturligtvis på dem och hade samlat sina släktingar och nära vänner.

^ (Apg. 10:33) Därför skickade jag genast bud efter dig, och det var vänligt av dig att komma. Nu är vi alla samlade inför Gud för att höra vad Jehova har gett dig i uppdrag att säga.”

Måndag 11 maj

Befatta dig inte med hädiska, osanna historier. ([1 Tim. 4:7])

Om du hör något negativt om organisationen eller ansvariga bröder kan du tänka på hur Guds fiender behandlade Jesus och de första kristna. Jesus sa att människor skulle motarbeta dem som tjänade Jehova och sprida lögner om dem. Och det är precis det vi ser i dag. (Matt. 5:11, 12) Men om vi inser vem som ligger bakom de här lögnerna kommer vi inte att tro på dem, och vi kommer direkt att göra något för att skydda oss. Hur kan vi göra det? Avvisa lögner och halvsanningar. Paulus var väldigt tydlig med vad vi ska göra om vi får höra lögner och halvsanningar. Han ville att Timoteus skulle uppmana dem som ägnade sig åt ”osanna historier” att sluta upp med det. (1 Tim. 1:3, 4) Vi avvisar lögner och halvsanningar därför att vi vet vem som ligger bakom dem. I stället håller vi oss till sanningen och ”mönstret av sunda ord”. ([2 Tim. 1:13]) w24.04 11 § 16; 13 § 17

^ (1 Tim. 4:7) Men befatta dig inte med hädiska, osanna historier, sådana som gamla kvinnor berättar. Arbeta däremot målmedvetet på att vara hängiven Gud,

^ (Matt. 5:11, 12) Lyckliga är ni när man hånar* och förföljer er, när man förtalar er och ljuger om er för min skull. ^12 Var glada och sprudla av glädje, för ni har en stor lön i himlen. På samma sätt förföljde man ju profeterna förr i tiden.

Eller ”förolämpar”.

^ (1 Tim. 1:3, 4) När jag skulle ge mig av till Makedonien uppmuntrade jag dig att stanna kvar i Efesos, och det gör jag nu också, så att du kan befalla vissa där att inte lära ut någon annan lära ^4 och att inte ägna sig åt osanna historier och släktregister. Sådant leder inte till något meningsfullt, utan bara till spekulationer, i stället för att bygga upp oss med det som Gud har gett oss för att stärka tron.

^ (2 Tim. 1:13) Håll fast vid mönstret av sunda ord som du har hört av mig tillsammans med den tro och kärlek som kommer av att vara förenad med Kristus Jesus.

Tisdag 12 maj

Genom att tala övertygande och inställsamt vilseleder de godtrogna människor. ([Rom. 16:18])

Håll dig nära dem som är lojala mot Jehova. Han vill att vi ska vara sammansvetsade, och det kan vi vara så länge vi håller fast vid sanningen och tillber honom tillsammans. Om någon sprider information som inte stämmer med sanningen skapar det splittring i församlingen. Därför uppmanar Jehova oss att undvika sådana personer. Om vi inte gör det skulle vi själva kunna dras bort från sanningen. ([Rom. 16:17]) När vi känner igen sanningen och håller fast vid den kommer vi att kunna hålla oss nära Jehova och ha en stark tro. ([Ef. 4:15, 16]) Vi kommer inte att bli lurade av de falska läror och den propaganda som Satan ligger bakom. Och vi kommer att kunna känna oss helt trygga under den stora prövningen, eftersom Jehova tar hand om oss. Så släpp aldrig taget om sanningen, för då ”kommer fridens Gud att vara med er”. ([Fil. 4:8, 9]) w24.07 13 § 16, 17

^ (Rom. 16:18) Sådana människor är ju inte slavar åt vår Herre Kristus utan åt sina egna begär, och genom att tala övertygande och inställsamt vilseleder de godtrogna människor.*

Eller ”människors hjärtan”.

^ (Rom. 16:17) Jag uppmanar er, bröder, att se upp med dem som skapar splittring och som får andra att snava genom att gå emot det ni har fått lära er. Undvik dem.

^ (Ef. 4:15, 16) I stället ska vi tala sanning och visa kärlek så att vi på alla sätt kan växa till i mogenhet under honom som är huvudet, Kristus. ^16 Han gör hela kroppen harmoniskt sammanfogad så att den kan samarbeta genom att varje led bidrar med det som behövs. När varje kroppsdel fungerar som den ska bidrar det till att kroppen växer till och bygger upp sig själv i kärlek.

^ (Fil. 4:8, 9) Slutligen, bröder: Allt som* är sant och betydelsefullt, allt som är rätt och rent, allt som är positivt* och värt att älska,* allt som är anständigt och berömvärt – fortsätt att tänka på detta. ^9 Det ni har lärt och tagit emot av mig och hört och sett mig göra, det ska ni ta till er. Då kommer fridens Gud att vara med er.

Ordagrant ”Så många (saker) som”.

Eller ”väl omtalat”.

Eller ”motiverar till kärlek”.

Fredag 15 maj

Ni måste hålla ut som en del av er fostran. ([Hebr. 12:7])

Vad skulle hjälpa de kristna hebréerna att klara av motstånd? Paulus visste att de behövde ha rätt syn på sina prövningar. Han förklarade att Gud kan tillåta trosprov som en del av vår fostran. Sådan fostran kan hjälpa oss att utveckla viktiga egenskaper. Så om de kristna hebréerna fokuserade på resultatet av prövningarna skulle det bli lättare för dem att hålla ut. ([Hebr. 12:11]) Paulus uppmuntrade de kristna hebréerna att vara modiga och inte ge upp när de ställdes inför svåra prövningar. Han var verkligen rätt person att skriva till dem om det här. Tidigare hade han själv förföljt de kristna, så han visste mycket väl vad de stod inför. Han visste också mycket om hur det är att bli förföljd. Han hade ju själv drabbats av olika former av motstånd efter att han hade blivit kristen. (2 Kor. 11:23–25) w24.09 12 § 16, 17

^ (Hebr. 12:7) Ni måste hålla ut som en del av er fostran.* Gud behandlar er som söner. För vilken son blir inte tillrättavisad av sin far?

Eller ”övning”.

^ (Hebr. 12:11) Det är sant att ingen tillrättavisning känns bra för stunden, den är snarare smärtsam. Men de som blir övade genom den får med tiden skörda en fridsam frukt, nämligen rättfärdighet.

^ (2 Kor. 11:23-25) Tjänar de Kristus? Jag svarar som en galning: Jag med, fast ännu mer! Jag har ju arbetat mer, suttit i fängelse mer, blivit slagen, ja, jag vet inte hur många gånger, och har ofta varit nära döden. ^24 Fem gånger har judarna gett mig 39 slag, ^25 tre gånger har jag blivit piskad med spö, en gång har jag blivit stenad, tre gånger har jag lidit skeppsbrott, ett dygn har jag kämpat ute på öppet hav.

Lördag 16 maj

Var hela tiden vaksamma. ([Matt. 25:13])

Tjänsten blir bara viktigare och viktigare för varje dag som går. Varför är det så? Därför att tiden håller på att rinna ut. Tänk på vad Jesus förutsade om predikoarbetet i de sista dagarna i [Markus 13:10]. Enligt Matteusevangeliet sa han att de goda nyheterna skulle förkunnas på hela jorden innan slutet skulle komma. ([Matt. 24:14]) Slutet som Jesus pratade om är slutet för Satans onda världsordning. Jehova har bestämt exakt när de händelser vi väntar på ska inträffa. ([Matt. 24:36;][Apg. 1:7]) Vi kommer närmare och närmare för varje dag som går. ([Rom. 13:11]) Och vi fortsätter att förkunna ända fram till slutet. Det finns en viktig fråga som vi alla behöver ställa oss: Varför förkunnar vi de goda nyheterna? Det handlar helt enkelt om kärlek. När vi går i tjänsten visar vi att vi älskar de goda nyheterna, att vi älskar våra medmänniskor och, framför allt, att vi älskar Jehova och hans namn. w24.05 14, 15 § 2, 3

^ (Matt. 25:13) Var alltså hela tiden vaksamma, för ni känner varken till dagen eller tidpunkten.*

Ordagrant ”eller timmen”.

^ (Mark. 13:10) Och de goda nyheterna måste först förkunnas i alla nationerna.

^ (Matt. 24:14) Och de goda nyheterna om riket ska förkunnas på hela jorden så att alla nationerna får höra dem. Sedan ska slutet komma.

^ (Matt. 24:36) Ingen känner till den dagen och tidpunkten,* inte ens änglarna i himlen eller Sonen, utan bara Fadern.

Ordagrant ”timmen”.

^ (Apg. 1:7) Han sa till dem: ”Ni behöver inte känna till de tider eller tidsperioder som bara min Far har rätt att fastställa.

^ (Rom. 13:11) Gör detta eftersom ni vet vilken tid ni lever i. Det är dags för er att vakna upp ur sömnen, för nu är vår räddning närmare än när vi blev troende.

Tisdag 19 maj

Gud har gett dem deras respektive uppgifter i församlingen. ([1 Kor. 12:28])

Under det första århundradet förordnades en del bröder som församlingstjänare. ([1 Tim. 3:8]) Det verkar som att det var dem Paulus syftade på när han skrev att några hade fått till uppgift att ”ge hjälp”. Församlingstjänarna utförde förmodligen många praktiska uppgifter, så att de äldste kunde fokusera på att undervisa och vara herdar. Till exempel så kan församlingstjänarna ha hjälpt till med att göra avskrifter av Skrifterna eller så kan de ha köpt in material som behövdes för det arbetet. Tänk på några av de viktiga uppgifter som församlingstjänarna i din församling har. ([1 Petr. 4:10]) De kanske har hand om församlingens räkenskaper eller distrikt. De ser till att församlingen har den litteratur som behövs, sköter tekniken på mötena, är mötesvärdar och hjälper till med underhållet på Rikets sal. Alla de här uppgifterna är viktiga för att församlingen ska fungera på ett bra sätt. ([1 Kor. 14:40]) w24.10 19 § 4, 5

^ (1 Kor. 12:28) Och Gud har gett dem deras respektive uppgifter i församlingen: För det första har han utsett apostlar, för det andra profeter, för det tredje lärare. Dessutom har några gåvan att utföra underverk, några har gåvan att bota, några kan ge hjälp, några kan ta ledningen och några har gåvan att tala främmande språk.

^ (1 Tim. 3:8) Församlingstjänare ska på samma sätt vara seriösa, inte vara falska, inte dricka mycket vin och inte girigt söka ekonomiska fördelar.

^ (1 Petr. 4:10) Oavsett vilka gåvor ni har fått ska ni använda dem fullt ut till att betjäna varandra som goda förvaltare av Guds generösa* omtanke, som kommer till uttryck på olika sätt.

Eller ”oförtjänta”.

^ (1 Kor. 14:40) Låt allt ske värdigt och med ordning.

Onsdag 20 maj

Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft. ([Fil. 4:13])

Vi kan klara av vilka problem som helst om vi kommer ihåg att Jehova lever och finns där för oss. Han är mäktigast i hela universum, och han kan ge oss kraft att hålla ut. Vi kan alltså känna oss helt trygga oavsett vilka problem vi möter. Och när vi får uppleva hur Jehova hjälper oss med mindre problem, blir vi övertygade om att han också kommer att hjälpa oss med större problem. Vi kan tänka på två saker som kung David var med om som hjälpte honom att lita på Jehova. När han var en ung herde kom ett lejon och tog ett får ur hjorden han vaktade. En annan gång gjorde en björn samma sak. Båda gångerna var David modig och sprang i kapp rovdjuret och räddade fåret. Men han påstod inte att han hade gjort det i egen kraft. Han insåg att det var Jehova som hade hjälpt honom. (1 Sam. 17:34–37) När David tänkte på de här upplevelserna blev han övertygad om att Jehova skulle fortsätta hjälpa honom. w24.06 21 § 5, 6

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ (1 Sam. 17:34-37) Då sa David: ”Din tjänare har vallat sin fars fårhjord. En gång kom ett lejon, och en annan gång en björn, och tog ett får ur hjorden. ^35 Då sprang jag efter och slog ner rovdjuret och räddade fåret ur munnen på det. När det gick till anfall tog jag tag i pälsen* och slog ner och dödade det. ^36 Din tjänare slog ihjäl både lejonet och björnen, och den här oomskurne filistén ska bli som de, för han har hånat* den levande Gudens stridslinjer.” ^37 Och David tillade: ”Jehova, som räddade mig ur lejonets och björnens klor, han ska befria mig ur den här filisténs våld.” Då sa Saul till David: ”Gå i väg, och må Jehova vara med dig.”

Eller ”käken”. Ordagrant ”skägget”.

Eller ”utmanat”.

Torsdag 21 maj

Den som svarar innan han har hela bilden är oförnuftig och får skämmas. ([Ords. 18:13])

Tänk dig att du blir inbjuden till en fest. Ska du gå eller inte? Om du inte känner värden eller vet hur upplägget kommer att vara behöver du till exempel fråga honom: När och var ska festen vara? Hur många kommer? Vilka kommer? Vem har ansvar för festen? Vad har du tänkt att vi ska göra på festen? Kommer det att serveras alkohol? Svaret på de frågorna kan hjälpa dig att ta ett bra beslut. När du har fått de svar du behöver finns det några saker du måste fundera på. Hur skulle du till exempel göra om du får veta att några som inte har respekt för Jehovas värderingar ska komma på festen eller att det inte finns någon som har ansvar för hur mycket alkohol som serveras? Finns det en risk att festen spårar ur? ([1 Petr. 4:3]) När du har fått hela bilden har du ett underlag för att kunna ta ett bra beslut. w25.01 15 § 4, 5

^ (Ords. 18:13) Den som svarar innan han har hela bilden är oförnuftig och får skämmas.

^ (1 Petr. 4:3) Ni har tillräckligt länge gjort det som människor i världen vill. Era liv präglades av skamlöst uppförande,* ohämmade begär, drickande, vilda fester, fylleslag och avskyvärd* avgudadyrkan.

Eller ”fräckt och respektlöst uppförande”. Plural av grekiskans asẹlgeia. Se Ordförklaringar.

Ordagrant ”laglös”.

Fredag 22 maj

Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. ([Jes. 1:18])

Jehova använder olika bildspråk för att förklara hur han med hjälp av lösenoffret tar bort våra synder när vi ångrar oss. Det är extremt svårt att få bort röda fläckar från ett plagg. Så med det här bildspråket vill Jehova försäkra oss om att våra synder kan tvättas bort så att det inte längre finns något spår av dem. Våra synder kan också liknas vid skulder. ([Matt. 6:12], fotnot; [Luk. 11:4], fotnot) Varje gång vi syndar mot Jehova är det som att vår skuld byggs på. Så vi har egentligen en enorm skuld till honom. Men när Jehova förlåter oss är det som att han avskriver vår skuld. Han kräver alltså aldrig att vi ska betala för synder som vi har fått förlåtelse för. Det är verkligen en otrolig lättnad att veta att Jehova förlåter oss fullständigt! w25.02 10 § 9, 10

^ (Jes. 1:18) ”Kom och låt oss rätta till förhållandet mellan oss”, säger Jehova. ”Även om era synder är röda som scharlakan ska de göras vita som snö. Även om de är som karmosinrött tyg ska de bli som ull.

^ (Matt. 6:12) Förlåt oss våra synder, precis som vi har förlåtit dem som har syndat mot oss.

^ (Luk. 11:4) Och förlåt oss våra synder, för vi förlåter också dem som syndar mot oss. Och hjälp oss att inte ge efter för frestelser.’”

Tisdag 26 maj

En sann vän visar alltid kärlek. ([Ords. 17:17])

Vi kan underlätta för par som är ihop genom att tänka på vad vi säger och inte säger. Ibland kan vi behöva behärska oss. ([Ords. 12:18]) Till exempel kanske vi gärna vill berätta för andra att en broder och en syster har blivit tillsammans. Men det bästa kanske vore att låta dem berätta det själva. Vi ska inte heller skvallra om ett par som är ihop eller kritisera dem för saker som vi inte har med att göra. ([Ords. 20:19;][Rom. 14:10;] 1 Thess. 4:11) Dessutom är det sällan uppskattat med kommentarer eller frågor som antyder att ett par ska gifta sig. Vad behöver man som utomstående tänka på om ett par väljer att göra slut? Man ska inte lägga sig i vad som ledde fram till det beslutet eller ta parti för den ene eller den andre. ([1 Petr. 4:15]) Ett par har inte misslyckats bara för att de har gjort slut. Oftast betyder det helt enkelt att de uppnådde syftet med att vara ihop – det hjälpte dem att komma fram till ett bra beslut. Däremot kan det vara så att beslutet har gjort att de känner sig ledsna. Så vi kan försöka tänka på hur vi kan finnas där för dem. w24.05 31 § 15, 16

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

^ (Ords. 12:18) Tanklösa ord är som svärdshugg, men de visas ord är läkande.

^ (Ords. 20:19) Den som förtalar avslöjar hemligheter. Umgås inte med den som älskar skvaller.*

Eller ”den som förleder med sina läppar”.

^ (Rom. 14:10) Men varför dömer du din broder? Eller varför ser du ner på din broder? Vi ska ju alla stå inför Guds domarsäte.

^ (1 Thess. 4:11) Ha som mål att leva ett lugnt liv och sköta era egna angelägenheter och arbeta med era händer, precis som vi har anvisat er.

^ (1 Petr. 4:15) Men se till att ingen av er lider för att han är en mördare eller en tjuv eller för att han bryter mot lagen eller lägger sig i andras angelägenheter.

Onsdag 27 maj

Blir du missmodig i svåra tider rinner kraften ur dig. ([Ords. 24:10])

Det är få saker som kan ta så hårt på oss som när någon i familjen eller en nära vän lämnar Jehova. ([Ps. 78:40]) Ju närmare vi står den personen, desto svårare kan det vara att acceptera situationen. Om du har upplevt det här kan du få hjälp och kraft av att tänka på Sadok. Han fortsatte vara lojal mot Jehova när hans nära vän Ebjatar vände Jehova ryggen. Det hände när David låg på sin dödsbädd. Då försökte hans son Adonia ta makten, trots att Jehova hade sagt att det var Salomo som skulle bli kung efter David. (1 Krön. 22:9, 10) Ebjatar valde att ställa sig på Adonias sida. (1 Kung. 1:5–8) När han gjorde det svek han inte bara David och Sadok, utan också Jehova. Sadok och Ebjatar hade samarbetat som präster i årtionden. ([2 Sam. 8:17,][15:29,][19:11–14]) w24.07 6 § 14, 15

^ (Ords. 24:10) Blir du missmodig i svåra tider* rinner kraften ur dig.

Eller ”på nödens dag”.

^ (Ps. 78:40) Tänk så ofta de gjorde uppror mot honom i vildmarken och sårade honom i öknen!

^ (1 Krön. 22:9, 10) Men du kommer att få en son som ska vara en fredens* man, och jag ska ge honom vila från alla fiender som omger honom. Han ska heta Salomo,* för jag ska ge Israel frid och ro under hans dagar. ^10 Det är han som ska få bygga ett hus till ära för mitt namn. Han ska bli min son, och jag ska bli hans far. Jag ska befästa hans kungatron över Israel för alltid.’

Ordagrant ”vilans”.

Från ett hebreiskt ord som betyder ”frid”.

^ (1 Kung. 1:5-8) Under tiden upphöjde Adonịa, Haggits son, sig själv och sa: ”Jag ska bli kung!” Han skaffade sig vagn och ryttare och 50 man som sprang framför honom. ^6 Men hans far ville inte ta upp det med honom* eller be om en förklaring. Adonịa såg också mycket bra ut, och han var född efter Ạbsalom. ^7 Adonịa rådgjorde med Joab, Serụjas son, och med prästen Ẹbjatar, och de lovade att hjälpa och stödja honom. ^8 Men prästen Sadok och Benạja, Jehojạdas son, samt profeten Natan, Sịmei, Rei och Davids mäktiga krigare ställde sig inte på Adonịas sida.

Eller ”såra hans känslor”, ”tala honom till rätta”.

^ (2 Sam. 8:17) Sadok, Ạhitubs son, och Ahimẹlek, Ẹbjatars son, var präster, och Serạja var sekreterare.

^ (2 Sam. 15:29) Så Sadok och Ẹbjatar förde tillbaka den sanne Gudens ark till Jerusalem, och sedan stannade de där.

^ (2 Sam. 19:11-14) Kung David sände det här meddelandet till prästerna Sadok och Ẹbjatar: ”Tala med de äldste i Juda och säg: ’Varför ska ni vara de sista att vilja hämta tillbaka kungen till hans palats? Där jag befinner mig nu har jag fått höra att hela Israel vill att jag återvänder. ^12 Ni är mina bröder, mitt eget kött och blod.* Varför ska ni vara de sista att hämta tillbaka kungen?’ ^13 Och du ska säga till Amạsa: ’Är du inte mitt kött och blod?* Må Gud straffa mig hårt om du inte blir min befälhavare i stället för Joab från och med nu.’” ^14 På det sättet fick kungen alla Judas män att ställa sig på hans sida,* och de sände ett meddelande till honom: ”Kom tillbaka, du och alla dina tjänare.”

Ordagrant ”mitt ben och mitt kött”.

Ordagrant ”mitt ben och mitt kött”.

Eller ”böjde kungen hjärtat hos Judas män”.

Torsdag 28 maj

Lycklig är den som ständigt är på sin vakt. ([Ords. 28:14])

Vi kan vara helt säkra på att det är värt alla ansträngningar att fortsätta vara på sin vakt mot frestelser. Om vi följer Jehovas normer så kommer vi att få uppleva en glädje som är genuin och mer bestående än ”den kortvariga glädje som synden kan ge”. ([Hebr. 11:25;][Ps. 19:8]) Och det är för att vi är skapade för att leva på det sätt som Jehova vill. ([1 Mos. 1:27]) Och när vi följer hans normer får vi ett rent samvete, och vi kan se fram emot att få fortsätta leva för evigt. ([1 Tim. 6:12;][2 Tim. 1:3;][Jud. 20, 21]) Det är sant att ”kroppen är svag”. ([Matt. 26:41]) Men det betyder inte att vi är hjälplösa offer. Jehova står redo att ge oss den kraft vi behöver. ([2 Kor. 4:7]) Men lägg märke till att han ger oss kraft som är över det normala. Den normala kraften, de ansträngningar vi gör varje dag för att skydda oss mot frestelser, måste komma från oss. Det är vårt ansvar. Jehova kommer att ge oss mer kraft när vi ber om det. ([1 Kor. 10:13]) Ja, med Jehovas hjälp kommer vi inte att duka under för frestelser. w24.07 19 § 19–21

^ (Ords. 28:14) Lycklig är den som ständigt är på sin vakt,* men den som förhärdar sitt hjärta går olyckan till mötes.

Eller ”som ständigt känner fruktan”.

^ (Hebr. 11:25) Han valde att hellre bli illa behandlad tillsammans med Guds folk än att få den kortvariga glädje* som synden kan ge,

Eller ”njutning”.

^ (Ps. 19:8) Jehovas befallningar är rättfärdiga, får hjärtat att jubla. Jehovas bud är rent, får ögonen att lysa.

^ (1 Mos. 1:27) Och Gud skapade människorna så att de liknade honom, till sin avbild skapade han dem. Han skapade dem som man och kvinna.

^ (1 Tim. 6:12) Kämpa trons goda kamp. Grip ett fast tag om det eviga livet som du kallades till och som du avgav en utmärkt offentlig bekännelse om inför många vittnen.

^ (2 Tim. 1:3) Jag är tacksam mot Gud, som jag utför helig tjänst åt precis som mina förfäder, och det med ett rent samvete, och jag tänker alltid på dig i mina innerliga* böner, dag och natt.

Eller ”ödmjuka”.

^ (Jud. 20, 21) Men ni, mina älskade, bygg upp er heliga tro och be med helig ande, ^21 så att ni kan stanna kvar i Guds kärlek* medan ni väntar på vår Herre Jesus Kristus barmhärtighet som leder till evigt liv.

Eller ”kan leva på ett sätt som gör att Gud älskar er”.

^ (Matt. 26:41) Håll er vakna och be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar. Viljan är stark,* men kroppen är svag.”

Eller ”Anden är villig”.

^ (2 Kor. 4:7) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva.

^ (1 Kor. 10:13) Ni blir utsatta för samma frestelser* som alla andra. Men Gud är trofast, och han låter er inte bli frestade* utöver er förmåga, för när frestelsen* kommer skapar han en utväg så att ni kan stå emot.*

Eller ”prövningar”.

Eller ”prövade”.

Eller ”prövningen”.

Eller ”uthärda”.

Lördag 30 maj

Detta är Guds sanna ord. ([Upp. 19:9])

Vi måste ha fullt upp i tjänsten för Jehova ända fram till slutet. De smorda måste vara vaksamma för att få sin belöning i himlen. ([Matt. 24:40]) De längtar verkligen efter att få vara tillsammans med Jesus. Efter Harmageddonkriget kommer de att vara Jesus brud på lammets bröllop. ([2 Thess. 2:1]) Snart kommer Jesus för att döma, men vi behöver verkligen inte vara rädda. Om vi är trogna mot Jehova kommer vi att få ”kraft som är över det normala” så att vi kan ”bestå inför Människosonen”, det vill säga få en gynnsam dom. ([2 Kor. 4:7;][Luk. 21:36]) Vi vill också lyssna på varningarna i Jesus liknelser, oavsett om vi har hoppet om att få leva i himlen eller på jorden. Det kommer Jehova att lägga märke till, och tack vare hans generösa omtanke kommer våra namn att få stå kvar i livets bok. ([Dan. 12:1;][Upp. 3:5]) w24.09 24, 25 § 19, 20

^ (Upp. 19:9) Ängeln sa till mig: ”Skriv: Lyckliga är de som är inbjudna till festmåltiden vid lammets bröllop.” Och han fortsatte: ”Detta är Guds sanna ord.”

^ (Matt. 24:40) Då ska två män vara ute på åkern, och den ene ska tas med och den andre lämnas kvar.

^ (2 Thess. 2:1) Bröder, när det gäller vår Herre Jesus Kristus närvaro och att vi ska församlas hos honom, så ber vi er

^ (2 Kor. 4:7) Men vi har denna skatt i lerkärl, och på det sättet blir det tydligt att den kraft som är över det normala kommer från Gud och inte från oss själva.

^ (Luk. 21:36) Håll er därför vakna och be ständigt* för att ni ska lyckas komma undan allt som ska hända och bestå inför Människosonen.”

Eller ”be ständigt ödmjuka böner”.

^ (Dan. 12:1) Vid den tiden ska Mikael,* den store fursten som står som ditt folks* försvarare, gå till handling.* Och det ska komma en tid av nöd, den värsta sedan det uppstod nationer. Men vid den tiden ska ditt folk räddas, alla som står skrivna i boken.

Betyder ”vem är som Gud?”

Ordagrant ”ditt folks söners”.

Eller ”resa sig”, ”träda fram”.

^ (Upp. 3:5) Den som segrar ska alltså kläs i vita kläder, och jag ska aldrig stryka hans namn ur livets bok, utan jag ska öppet erkänna hans namn inför min Far och inför hans änglar.

Söndag 31 maj

Jag mår bra av att närma mig Gud. ([Ps. 73:28])

Du kan få hjälp att hantera dina negativa tankar. Hur då? Tänk på allt det fina i ditt liv, bland annat de skatter som du har samlat på dig i himlen. Och jämför sedan det med hur det går för dem som satsar på att få ut mesta möjliga av den här världen. De tänker ju att det bara är det de uppnår här och nu som räknas, eftersom de inte har någon tanke på att det finns en framtid. Men du, däremot, kan njuta av allt det goda Jehova ger dig redan nu. Du vet också att framtiden kommer att bli ännu bättre än du någonsin kan tänka dig. ([Ps. 145:16]) Och tänk på det här: Kan någon egentligen säga helt säkert hur livet skulle ha blivit om man hade fattat andra beslut? Nej. Men en sak kan du vara säker på, och det är att när du tar beslut för att du älskar Jehova och andra kommer du alltid att få ut det bästa av livet. w24.10 27 § 12, 13

^ (Ps. 73:28) Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

^ (Ps. 145:16) Du öppnar din hand och ger allt levande vad de önskar.

^ ***w25 januari s. 26-27 Vad innebär Jehovas kärlek för dig?***

3. Vad är en välsignelse vi får redan nu tack vare lösenoffret?

^3 Vi har redan nu fått välsignelser tack vare Jesus lösenoffer. En av dem är att Jehova kan förlåta oss. Han har ingen skyldighet att förlåta oss, men han vill det. En av dem som skrev psalmerna uttryckte sin tacksamhet för det här och sa: ”Du, Jehova, är god och förlåter villigt.” ([Ps. 86:5;][103:3,][10–13])

4. Vilka tänkte Jehova att lösenoffret var till för? ([Lukas 5:32;] 1 Timoteus 1:15)

^4 En del känner sig inte värdiga att få förlåtelse av Jehova. Och faktum är att ingen av oss förtjänar att få förlåtelse. Paulus var medveten om det. Han sa: ”Jag är inte ens värdig att kallas apostel.” Men sedan sa han: ”Men tack vare Guds generösa omtanke är jag en apostel.” (1 Kor. 15:9, 10) När vi ångrar våra synder så förlåter Jehova oss. Varför gör han det? Inte för att vi förtjänar det, utan för att han är generös och älskar oss. Om du kämpar med värdelöshetskänslor, så kom ihåg att Jehova inte offrade sin son för perfekta människor som aldrig syndar, utan för ofullkomliga människor som är villiga att ändra sig. (Läs Lukas 5:32; 1 Timoteus 1:15.)

^ (Ps. 86:5) För du, Jehova, är god och förlåter villigt,* du visar stor lojal kärlek mot alla som ropar till dig.

Eller ”och redo att förlåta”.

^ (Ps. 103:3) Han förlåter alla mina felsteg och botar alla mina sjukdomar.

^ (Ps. 103:10-13) Han behandlar oss inte som vi förtjänar, han lönar oss inte för vår synd. ^11 För så hög som himlen är över jorden, så stor är hans lojala kärlek mot dem som respekterar honom. ^12 Så långt som soluppgången är från solnedgången, så långt ifrån oss avlägsnar han våra synder. ^13 Som en far är barmhärtig mot sina barn, så visar Jehova barmhärtighet mot dem som respekterar honom.

^ (Luk. 5:32) Jag har inte kommit för att inbjuda rättfärdiga, utan för att uppmana syndare att ändra sig.”

^ (1 Tim. 1:15) Det här uttalandet är trovärdigt och bör godtas utan förbehåll: Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. Av dem är jag den värste.

^ (1 Kor. 15:9, 10) Jag är ju den obetydligaste av apostlarna. Jag är inte ens värdig att kallas apostel, eftersom jag har förföljt Guds församling. ^10 Men tack vare Guds generösa omtanke är jag en apostel. Och hans generösa omtanke mot mig har inte varit förgäves, för jag har arbetat hårdare än alla de andra, fast inte i egen kraft, utan med hjälp av den generösa omtanke som Gud visar mig.

^ (Luk. 5:32) Jag har inte kommit för att inbjuda rättfärdiga, utan för att uppmana syndare att ändra sig.”

^ (1 Tim. 1:15) Det här uttalandet är trovärdigt och bör godtas utan förbehåll: Kristus Jesus kom till världen för att rädda syndare. Av dem är jag den värste.

^ ***w25 februari s. 16-17 Hur kan du vara förlåtande, precis som Jehova?***

8. a) Vilka skäl har vi till att förlåta andra? b) Varför är det bra för oss att förlåta? (Se rutan ”Om du har blivit traumatiserad”.)

^8 Vi kan inte påverka vad andra säger eller gör mot oss, men vi kan försöka påverka hur vi själva reagerar. Det bästa vi kan göra är ofta att förlåta. Varför det? Därför att vi älskar Jehova, och han vill att vi ska vara förlåtande. Om vi fortsätter att vara arga och inte förlåter så är det större risk att vi gör något dumt och att vår hälsa påverkas negativt. ([Ords. 14:17,][29, 30]) En syster som heter Christine säger: ”Jag har märkt att när jag känner mig arg eller sårad så ler jag mindre. Jag äter mer skräpmat, sover sämre och har svårare att kontrollera mina känslor. Det i sin tur påverkar hur jag behandlar min man och mina vänner.”

Om du har blivit traumatiserad

Det är viktigt att komma ihåg att om man förlåter någon så betyder inte det att man godkänner det den personen har gjort eller att man låter sig utnyttjas. Det betyder i stället att man bestämmer sig för att inte vara arg på den personen längre. På så sätt låter vi inte honom eller henne fortsätta göra oss till ett offer. Att släppa bitterhet är faktiskt som att ge sig själv en present. Det ger oss möjlighet att läka och gå vidare. Men även om vi släpper saken och inte längre är arga, så är ju fortfarande den personen ansvarig inför Jehova för det han eller hon har gjort. Så att förlåta och gå vidare är ett sätt att följa rådet i [Psalm 55:22]: ”Kasta din börda på Jehova.” Vi lämnar saken i Jehovas händer och litar på att han kommer att döma den som har sårat oss djupt. Och Jehova är mycket bättre på att döma än vad vi är. Han kommer att döma bättre och mer rättvist än vad vi någonsin hade kunnat.

9. Varför är det bra att inte fortsätta vara arg?

^9 Även om den som har sårat oss aldrig ber om ursäkt så kan vi själva göra något för att må bättre. Vad då? Georgette, som nämndes tidigare, säger: ”Det tog tid, men till sist kunde jag sluta känna mig arg på min exman. Det gjorde att jag kände en enorm frid.” När vi slutar vara arga på någon som har sårat oss slipper vi bli bittra och otrevliga mot andra. Och vi kan också må bättre själva. Vi kan gå vidare och känna oss mer glada och nöjda med livet. ([Ords. 11:17]) Men vad ska vi göra om det ändå känns svårt att förlåta någon?

HANTERA DINA KÄNSLOR

10. Vad kan hjälpa dig att sluta känna dig arg och sårad? (Se också bilderna.)

^10 Vad kan hjälpa dig att sluta känna dig arg och sårad? Ett sätt är att ge det lite tid. En person som har blivit opererad behöver tid för att läka. Och på liknande sätt kanske vi behöver tid för att läka känslomässigt innan vi är redo att verkligen förlåta någon som har sårat oss. ([Pred. 3:3;] 1 Petr. 1:22)

11. Hur kan bön hjälpa dig att vara förlåtande?

^11 Be Jehova om hjälp att kunna vara förlåtande.* Ann, som nämndes tidigare, berättar hur hon fick hjälp av att be: ”Jag bad Jehova att förlåta var och en av oss i familjen för att vi inte alltid hanterat saker på bästa sätt. Sedan skrev jag ett brev till pappa och hans nya fru och berättade att jag hade förlåtit dem.” Hon erkänner att det inte var helt lätt att göra det här, men hon säger: ”Jag försökte efterlikna Jehovas sätt att förlåta, och jag hoppas att det kan få min pappa och hans fru att vilja lära känna Jehova.”

^ (Ords. 14:17) Den som är hetsig beter sig dumt, och den som är eftertänksam* blir hatad.

Eller ”den som tänker ut (onda) planer”.

^ (Ords. 14:29, 30) Den tålmodige* är full av insikt, men den hetsige avslöjar sin dårskap. ^30 Ett lugnt hjärta är hälsa* för kroppen, men svartsjuka är röta i benen.

Eller ”Den som är sen till vrede”.

Eller ”liv”.

^ (Ps. 55:22) Kasta din börda på Jehova, han kommer att hjälpa dig. Han låter aldrig den rättfärdige falla.*

Eller ”vackla”.

^ (Ords. 11:17) Den som är omtänksam* gör gott mot sig själv, men den som är hänsynslös skapar problem för sig själv.*

Eller ”visar lojal kärlek”.

Eller ”drar vanära över sig”.

^ (Pred. 3:3) en tid att döda och en tid att läka, en tid att riva ner och en tid att bygga upp,

^ (1 Petr. 1:22) Nu när ni har renat er själva genom att vara lydiga mot sanningen och visar uppriktig broderskärlek, så älska varandra intensivt av hela ert hjärta.

^ Se videorna till specialsångerna ”Forgive One Another”, ”Hjälp mig att förlåta” och ”Vänner igen” som finns på jw.org.

^ ***w24 augusti s. 5-6 Jehova har gjort mycket för att befria oss från synd och död***

11. Varför drogs syndare till Jesus?

^11 Man kan förstå varför människor som gjorde dåliga saker drogs till Jesus. Han visade att han verkligen brydde sig om dem och kände med dem. De kände sig trygga och avslappnade i hans närhet. ([Luk. 15:1, 2]) Och Jesus berömde dem för att de visade tro på honom och belönade dem för det. ([Luk. 19:1–10]) Han visade verkligen hur barmhärtig Jehova är. ([Joh. 14:9]) När vi ser hur Jesus behandlade människor och pratade med dem förstår vi hur Jehova känner för ofullkomliga människor. Han älskar dem och vill hjälpa dem att vinna kampen mot synden. Jesus hjälpte ofullkomliga människor att få motivation att göra förändringar och bli hans efterföljare. (Luk. 5:27, 28)

12. Vad sa Jesus om sin död?

^12 Jesus visste att han skulle offra sitt liv. Han berättade flera gånger för sina efterföljare att han skulle bli förrådd och avrättad på en påle. ([Matt. 17:22;][20:18, 19]) Han visste att hans död skulle ta bort mänsklighetens synd, precis som Johannes döparen och profeterna hade sagt. Och han berättade att efter att han hade offrat sitt liv skulle han ”dra alla slags människor” till sig. ([Joh. 12:32]) Ofullkomliga människor kunde bli godkända av Jehova genom att tro på Jesus och efterlikna honom. Och då skulle de till slut bli ”befriade från synden”. ([Rom. 6:14,][18,][22;][Joh. 8:32]) Så Jesus var modig och dog en smärtsam död för att rädda oss. (Joh. 10:17, 18)

^ (Luk. 15:1, 2) Alla skatteindrivare och syndare brukade samlas runt Jesus för att lyssna på honom. ^2 Och både fariséer och skriftlärda gick omkring och muttrade: ”Den där mannen tar emot syndare och äter med dem.”

^ (Luk. 19:1-10) Han kom sedan in i Jeriko och gick igenom staden. ^2 Det fanns en man där som hette Sackẹus. Han var förman för skatteindrivarna, och han var rik. ^3 Han ville se vem Jesus var, men eftersom han var så kort kunde han inte få syn på honom bland alla människor. ^4 Därför sprang han i förväg och klättrade upp i ett sykomorträd* för att kunna se Jesus när han kom längs vägen. ^5 När Jesus gick förbi tittade han upp på Sackẹus och sa: ”Sackẹus, skynda dig ner, för jag tänker komma hem till dig i dag.” ^6 Då fick han bråttom ner och tog med glädje emot honom i sitt hem. ^7 De som såg det började muttra och sa: ”Han har gått hem till en syndare.” ^8 Men Sackẹus ställde sig upp och sa: ”Herre, hälften av allt jag äger ger jag till de fattiga, och de som jag har pressat på pengar ska få fyrdubbelt tillbaka.” ^9 Då sa Jesus: ”I dag har räddning kommit till detta hus, för även han är en son till Abraham. ^10 Människosonen har kommit för att leta efter dem som gått vilse och rädda dem.”

Eller ”mullbärsfikonträd”.

^ (Joh. 14:9) Jesus sa till honom: ”Filippus, känner du inte mig, trots att jag har varit så länge hos er? Den som har sett mig, han har också sett min Far. Varför säger du: ’Visa oss Fadern’?

^ (Luk. 5:27, 28) Efter detta gick Jesus ut och fick se en skatteindrivare som hette Levi sitta på skattekontoret, och han sa till honom: ”Bli min efterföljare.” ^28 Och Levi reste sig, lämnade allt och började följa honom.

^ (Matt. 17:22) När de var samlade i Galileen sa Jesus till dem: ”Människosonen ska överlämnas i fiendens händer.

^ (Matt. 20:18, 19) ”Nu är vi på väg till Jerusalem, och där kommer Människosonen att bli överlämnad åt de främsta prästerna och de skriftlärda. De kommer att döma honom till döden ^19 och överlämna honom åt människor från andra nationer, människor som kommer att håna och prygla* honom och avrätta honom på en påle. Och på tredje dagen ska han bli uppväckt.”

Eller ”gissla”. Se Ordförklaringar.

^ (Joh. 12:32) Men när jag lyfts upp från jorden kommer jag att dra alla slags människor till mig.”

^ (Rom. 6:14) Synden får inte* vara herre över er, för ni står inte under lag utan under generös* omtanke.

Eller ”kommer inte att”.

Eller ”oförtjänt”.

^ (Rom. 6:18) Ja, eftersom ni har blivit befriade från synden har ni blivit slavar åt rättfärdigheten.

^ (Rom. 6:22) Men nu när ni har blivit befriade från synden och har blivit slavar åt Gud har ni skördat helighet som frukt, och det leder till evigt liv.

^ (Joh. 8:32) och ni ska förstå sanningen, och sanningen ska göra er fria.”

^ (Joh. 10:17, 18) Fadern älskar mig därför att jag ger mitt liv, så att jag kan få det tillbaka igen. ^18 Ingen tar det ifrån mig, utan jag ger det av egen fri vilja. Jag har rätten att ge det, och jag har rätten att få det tillbaka. Uppmaningen att göra detta* har jag fått av min Far.”

Eller ”Det här budet”.

^ ***w24 maj s. 15 Kärlek motiverar oss att fortsätta gå i tjänsten***

5. Hur kände du när det gick upp för dig att du hade hittat sanningen? (Se också bilderna.)

^5 Kommer du ihåg hur det kändes när det gick upp för dig att du hade hittat sanningen? Du insåg att Jehova älskar dig och vill att du ska vara en del av hans familj. Du förstod också att han har lovat att ta bort all smärta och allt lidande och att det finns en möjlighet att få träffa dina nära och kära som har dött – och mycket mer. (Mark. 10:29, 30; Joh. 5:28, 29; Rom. 8:38, 39; Upp. 21:3, 4) De här sanningarna berörde dig verkligen på djupet. ([Luk. 24:32]) Du älskade det du hade fått lära dig, och du kunde absolut inte vara tyst, utan du ville berätta om det för andra. (Jämför [Jeremia 20:9].)

^ (Mark. 10:29, 30) Jesus sa: ”Jag försäkrar er: Det finns ingen som har lämnat hus eller bröder eller systrar eller mor eller far eller barn eller åkrar för min skull och för de goda nyheternas skull ^30 som inte ska få 100 gånger mer nu i den här tiden – hus, bröder, systrar, mödrar, barn och åkrar, tillsammans med förföljelse – och i den kommande tiden evigt liv.

^ (Joh. 5:28, 29) Var inte förvånade över detta, för det kommer en tid då alla som är i gravarna ska höra hans röst ^29 och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

^ (Rom. 8:38, 39) För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Upp. 21:3, 4) Och jag hörde en hög röst från tronen säga: ”Se! Guds tält är hos människorna, och han ska bo hos dem, och de ska vara hans folk. Ja, Gud själv ska vara hos dem. ^4 Han ska torka alla tårar från deras ögon. Döden ska inte finnas mer, inte heller sorg, skrik eller smärta. Det som en gång var är borta.”

^ (Luk. 24:32) De sa till varandra: ”Visst brann våra hjärtan när han pratade med oss på vägen, när han tydligt förklarade Skrifterna för oss?”

^ (Jer. 20:9) Så jag sa: ”Jag ska inte nämna honom, och jag ska aldrig mer tala i hans namn.” Men i mitt hjärta blev hans ord som en brinnande eld, instängd i mitt innersta.* Jag orkade inte hålla det tillbaka, det gick inte längre.

Ordagrant ”i mina ben”.

^ ***w24 maj s. 16 Kärlek motiverar oss att fortsätta gå i tjänsten***

7. Vad händer när vi börjar älska sanningarna i Bibeln? ([Lukas 6:45])

^7 När vi börjar älska sanningarna i Bibeln kan vi inte vara tysta. (Läs Lukas 6:45.) Vi känner som Jesus lärjungar, som sa: ”Vi för vår del kan inte sluta berätta om det vi har sett och hört.” ([Apg. 4:20]) Vi älskar sanningen så mycket att vi vill berätta om den för så många som möjligt.

^ (Luk. 6:45) En god människa tar fram det goda ur sitt hjärta eftersom det är fyllt av det som är gott, men en ond människa tar fram det onda ur sitt hjärta eftersom det är fyllt av det som är ont. Det hjärtat är fullt av kommer ut genom munnen.

^ (Luk. 6:45) En god människa tar fram det goda ur sitt hjärta eftersom det är fyllt av det som är gott, men en ond människa tar fram det onda ur sitt hjärta eftersom det är fyllt av det som är ont. Det hjärtat är fullt av kommer ut genom munnen.

^ (Apg. 4:20) Men vi för vår del kan inte sluta berätta om det vi har sett och hört.”

^ ***w24 april s. 14 Så här får du mer glädje i tjänsten***

1. Hur känner en del för tjänsten? (Se också bilden.)

VI JEHOVAS VITTNEN går i tjänsten därför att vi älskar Jehova och vill hjälpa våra medmänniskor att lära känna honom. En del tycker verkligen om att gå i tjänsten. Andra kanske har lite svårare för tjänsten. Varför det? En del kanske är väldigt blyga och saknar självförtroende. Andra tycker att det är jobbigt att komma hem till människor oinbjudna. Och ytterligare andra har fått lära sig att undvika konflikter och tycker därför att det är svårt när människor reagerar negativt. De här vännerna älskar Jehova väldigt mycket, men de tycker ändå att det är svårt att kontakta sådana de inte känner för att prata om de goda nyheterna. Men de förstår hur viktigt det här arbetet är, och därför tar de ändå del i det. Jehova älskar dem verkligen för det!

2. Varför behöver vi inte känna oss dåliga även om vi inte alltid tycker att det är roligt att gå i tjänsten?

^2 Känner du igen dig i det här? Tycker du ibland att det är svårt att känna glädje i tjänsten? Det behöver du inte känna dig dålig för. Att du saknar självförtroende ibland kanske bara visar att du är ödmjuk och inte vill dra uppmärksamheten till dig själv och att du inte vill hamna mitt i en diskussion med någon. Ingen tycker ju om att bli avvisad, särskilt inte när man försöker göra gott mot andra. Jehova vet precis hur du känner och vill hjälpa dig. ([Jes. 41:13]) I den här artikeln ska vi gå igenom fem förslag som kan hjälpa oss att hantera sådana här känslor och hitta glädjen i tjänsten.

^ (Jes. 41:13) Jag, Jehova, din Gud, griper tag i din högra hand, jag säger till dig: ’Var inte rädd. Jag ska hjälpa dig.’

^ ***w24 september s. 6-7 Låt Bibeln påverka ditt liv***

13. Hur kan du ta itu med sådant som du vill jobba på? (Se också bilden.)

^13 Sätt upp rimliga mål i stället för att försöka tillämpa allt du har läst på en gång. ([Ords. 11:2]) Du kan testa det här: Gör en lista på sådant som du vill jobba på. Välj sedan ut en eller två saker som du vill börja med, så kan du arbeta på de andra längre fram.

14. Vilket mål kan du börja med att försöka nå?

^14 Du kanske kan börja med ett mål som känns lätt att nå eller ett som känns väldigt viktigt. När du har bestämt dig för vad du vill jobba på kan du göra efterforskningar i vår litteratur och kanske använda Index till Vakttornets publikationer eller ”Ämnesguiden”. Prata med Jehova om ditt mål och be honom om hjälp att både få styrka och motivation att nå det. ([Fil. 2:13]) Försök sedan tillämpa det du har lärt dig. När du har nått ditt första mål så kommer du att känna dig mer motiverad att jobba på nästa. Det är faktiskt så att när du har lyckats göra förbättringar på ett område, så kommer det att kännas lättare att göra förändringar på andra områden också.

^ (Ords. 11:2) Om man tar sig friheter leder det till vanära,* men vishet finns hos de ödmjuka.

Eller ”Övermod leder till vanära”.

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

^ ***w24 oktober s. 8-9 Jehova ”läker de förtvivlade”***

10. Vad kan du göra om du har gjort något som har sårat andra?

^10 Mår du dåligt över att du har gjort något tidigare i livet som har sårat andra? Vad kan du göra i så fall? Gör vad du kan för att reparera skadan. Tala om för dem att du är ledsen för det som har hänt, och visa att du är det också. ([2 Kor. 7:11]) Be Jehova hjälpa dem som du har sårat. Han kan hjälpa både dig och dem du har sårat att fortsätta tjäna honom och kunna känna frid.

11. Vad kan vi lära oss av Jona? (Se bilden.)

^11 Lär av dina misstag, och låt Jehova använda dig på det sätt han vill. Tänk på vad som hände profeten Jona. När Jehova sa att han skulle bege sig till Nineve flydde han åt motsatt håll. Jehova tillrättavisade honom, och han lärde sig av sitt misstag. ([Jon. 1:1–4,][15–17;][2:7–10]) Jehova fortsatte ha förtroende för Jona och gav honom ytterligare en chans att bege sig till Nineve, och den här gången gjorde Jona direkt som Jehova hade sagt. Även om han var ledsen över det han hade gjort tidigare, lät han inte det hindra honom från att ta emot nya uppdrag från Jehova. ([Jon. 3:1–3])

^ (2 Kor. 7:11) Tänk så mycket gott som kom av att ni blev bedrövade på ett sätt som Gud vill! Ja, ni renade er och blev upprörda över det som hänt, ni fylldes av djup respekt och fick en stark och uppriktig önskan att rätta till det orätta. Ni har på alla sätt visat att ni är rena i den här frågan.

^ (Jon. 1:1-4) Jona,* Amịttajs son, fick detta budskap från Jehova: ^2 ”Ge dig av, gå till den stora staden Nineve, och ropa ut ett domsbudskap mot den, för jag har sett hur onda stadens invånare är.” ^3 Men Jona bestämde sig för att fly från Jehova och bege sig till Tarsis. Han tog sig till Joppe och hittade ett skepp som skulle dit. Han betalade för resan och gick ombord för att följa med till Tarsis, bort från Jehova. ^4 Då sände Jehova en kraftig vind över havet, och ovädret blev så våldsamt att skeppet höll på att gå under.

Betyder ”duva”.

^ (Jon. 1:15-17) Sedan tog de Jona och kastade honom överbord, och havet blev lugnt. ^16 Då greps männen av stor fruktan för Jehova, och de frambar ett offer åt Jehova och gav löften till honom. ^17 Jehova sände nu en stor fisk som slukade Jona, och Jona var i fiskens mage i tre dagar och tre nätter.

^ (Jon. 2:7-10) När mitt liv höll på att rinna ut var det dig, Jehova, jag tänkte på, och min bön nådde dig i ditt heliga tempel.  ^8 De som tillber värdelösa avgudar överger honom som visar dem lojal kärlek.*  ^9 Men jag ska offra till dig och uttrycka min tacksamhet. Det jag har lovat ska jag hålla. Räddningen kommer från Jehova.” ^10 Till slut befallde Jehova fisken att spy upp Jona på land.

Eller möjligen ”överger sin lojalitet”.

^ (Jon. 3:1-3) Sedan talade Jehova till Jona för andra gången: ^2 ”Ge dig av, gå till den stora staden Nineve och förkunna det budskap som jag ger dig.” ^3 Då gav sig Jona av till Nineve, precis som Jehova hade sagt. Nineve var en mycket stor stad:* det tog tre dagar att gå genom* den.

Ordagrant ”en stor stad för Gud”.

Eller ”runt”.

^ ***w25 februari s. 10 Vad betyder Jehovas förlåtelse för dig?***

11. Vad menar Bibeln när den säger att våra synder blir utplånade? (Apostlagärningarna 3:19)

^11 Jehova avskriver inte bara våra skulder, eller synder, utan han utplånar dem. (Läs Apostlagärningarna 3:19.) Föreställ dig en person som avskriver en skuld och drar ett streck över summan i skuldebrevet. Även om skulden är avskriven syns ju siffrorna ändå. Så är det inte när något utplånas. På Bibelns tid använde man ett bläck som bestod av kol, gummi och vatten, och därför kunde man lätt sudda bort något som stod skrivet med en våt svamp. Så när en skuld ”utplånades” betydde det att den försvann helt och hållet. Det fanns inte ett spår kvar av den. Det var som att skulden aldrig hade funnits. Det är verkligen skönt att veta att Jehova inte bara avskriver våra skulder, utan utplånar dem fullständigt. ([Ps. 51:9])

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

^ (Ps. 51:9) Vänd bort ditt ansikte från* mina synder, sudda bort* all min skuld.

Eller ”Göm ditt ansikte för”.

Eller ”utplåna”.

^ ***w24 december s. 5-6 Bröd genom ett underverk***

10. Vad behövde folket göra för att få evigt liv?

^10 Folket ville veta vad de behövde göra för att få den här maten. De kanske tänkte på de gärningar som krävdes enligt Moses lag. Men Jesus sa till dem: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra: Utöva tro på den som han har sänt ut.” (Joh. 6:28, 29) De behövde alltså tro på Guds representant för att få evigt liv. Det var något som Jesus hade poängterat tidigare. ([Joh. 3:16–18]) Och även längre fram pratade han om hur man kan få evigt liv. ([Joh. 17:3])

11. Hur visade judarna att de bara var intresserade av att få mat? (Psalm 78:24, 25)

^11 Judarna trodde inte på det Jesus sa om att de behövde utöva tro på honom. De ville istället att Jesus skulle göra ett till underverk. De sa: ”Vilket tecken gör du så att vi kan se det och tro på dig?” ([Joh. 6:30]) Sedan sa de att på Moses tid fick deras förfäder manna, som man kan likna vid det bröd som judarna åt varje dag. ([Neh. 9:15]; läs Psalm 78:24, 25.) Det är tydligt att de fortfarande bara tänkte på mat. Och när Jesus sedan pratade om ”det sanna brödet från himlen”, som till skillnad från mannat kunde ge dem evigt liv, brydde de sig inte ens om att fråga vad han menade. ([Joh. 6:32]) De var så fokuserade på sina fysiska behov att de helt missade de andliga sanningar som Jesus försökte lära dem. Vad kan vi lära oss av den här skildringen?

^ (Joh. 6:28, 29) Då sa de till honom: ”Vad* är det Gud vill att vi ska göra?” ^29 Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.”

Eller ”Vilka gärningar”.

Eller ”Detta är Guds gärning”.

^ (Joh. 3:16-18) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv. ^17 Gud sände nämligen inte sin son till världen för att han skulle döma världen, utan för att världen skulle bli räddad genom honom. ^18 Den som tror på honom ska inte bli dömd. Den som inte tror är redan dömd, därför att han inte tror på Guds enfödde sons namn.

^ (Joh. 17:3) Detta leder till evigt liv: att de lär känna dig, den ende sanne Guden, och den som du har sänt, Jesus Kristus.

^ (Ps. 78:24, 25) Han lät det regna manna att äta, han gav dem mat från himlen. ^25 Människor åt de starkas* bröd, han lät dem äta så att de blev mätta.

Eller ”änglars”.

^ (Joh. 6:30) Då sa de: ”Vilket tecken gör du så att vi kan se det och tro på dig? Vad är det du ska göra?

^ (Neh. 9:15) Du gav dem bröd från himlen när de var hungriga och lät vatten forsa fram ur klippan när de var törstiga. Och du befallde dem att dra in och erövra det land som du hade lovat* att ge dem.

Ordagrant ”hade lyft din hand på”.

^ (Ps. 78:24, 25) Han lät det regna manna att äta, han gav dem mat från himlen. ^25 Människor åt de starkas* bröd, han lät dem äta så att de blev mätta.

Eller ”änglars”.

^ (Joh. 6:32) Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Mose gav er inte brödet från himlen, men min Far ger er det sanna brödet från himlen.

^ ***w24 augusti s. 15-16 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

4. Vad hade hänt i församlingen i Korinth? (1 Korinthierna 5:1, 2)

^4 Läs 1 Korinthierna 5:1, 2. När Paulus var på sin tredje missionsresa fick han höra oroväckande nyheter om den nybildade församlingen i Korinth. En broder i församlingen hade ett sexuellt förhållande med sin styvmamma. Det var upprörande till och med för människor som inte tillbad Jehova. Och församlingen inte bara tolererade det här, utan en del kan till och med ha varit stolta över det. De kanske tyckte att det visade hur barmhärtig och förstående Jehova är mot ofullkomliga människor. Men Jehova godkänner aldrig ett orätt uppförande. Den här mannens skamlösa uppförande skadade verkligen församlingens goda rykte, och han kanske också påverkade bröder och systrar som umgicks med honom. Så vilken vägledning gav Paulus till församlingen?

5. Vilken uppmaning gav Paulus församlingen, och vad menade han? (1 Korinthierna 5:13) (Se också bilden.)

^5 Läs 1 Korinthierna 5:13. Jehova inspirerade Paulus att skriva ett brev där han förklarade att brodern som hade syndat utan att ångra sig skulle avlägsnas från församlingen. Hur skulle bröderna och systrarna behandla honom? Paulus skrev att de skulle sluta umgås med honom och ”inte ens äta med en sådan” person. ([1 Kor. 5:11]) Om man äter tillsammans så brukar man ju också sitta och prata, och det leder ofta till att man dras närmare varandra. Paulus anvisning om att inte umgås med honom skulle skydda församlingen från hans dåliga inflytande. ([1 Kor. 5:5–7]) Dessutom skulle det kanske kunna få honom att inse hur långt bort ifrån Jehova han hade kommit och få honom att känna sig ledsen och vilja ändra sig.

^ (1 Kor. 5:1, 2) Det rapporteras faktiskt om sexuell omoral bland er, sådan omoral som inte ens förekommer bland nationerna, nämligen att en man lever ihop med* sin fars hustru. ^2 Är det något att vara stolt över? Borde ni inte vara förtvivlade och se till att denne man avlägsnas från församlingen?*

Ordagrant ”har”.

Ordagrant ”från er mitt”.

^ (1 Kor. 5:1, 2) Det rapporteras faktiskt om sexuell omoral bland er, sådan omoral som inte ens förekommer bland nationerna, nämligen att en man lever ihop med* sin fars hustru. ^2 Är det något att vara stolt över? Borde ni inte vara förtvivlade och se till att denne man avlägsnas från församlingen?*

Ordagrant ”har”.

Ordagrant ”från er mitt”.

^ (1 Kor. 5:13) medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

^ (1 Kor. 5:13) medan Gud dömer dem som är utanför. ”Avlägsna den som är ond ur församlingen.”

^ (1 Kor. 5:11) Men nu skriver jag att ni ska sluta umgås med någon som kallas broder men som är omoralisk, girig eller en avgudadyrkare, någon som är en smädare, drinkare eller utpressare. Ni ska inte ens äta med en sådan.

^ (1 Kor. 5:5-7) ska ni överlämna en sådan man åt Satan, så att detta syndfulla inflytande avlägsnas och anden kan bevaras på Herrens dag. ^6 Ni har inget att vara stolta över. Vet ni inte att lite surdeg får hela degen att jäsa? ^7 Rensa bort den gamla surdegen så att ni blir en ny deg, för ni är osyrade. Vårt påskalamm, Kristus, har ju blivit slaktat.

^ ***w25 februari s. 4 Jehovas förlåtelse fyller oss med tacksamhet***

9. Hur såg Jehova till att israeliterna kunde få förlåtelse?

^9 Jehova såg till att israeliterna kunde få förlåtelse och få ett bra förhållande till honom. En dag varje år firade israeliterna försoningsdagen. På den dagen brukade översteprästen offra djuroffer för folkets synder. Djuroffer kunde inte täcka över israeliternas synder helt och hållet, men så länge de offrade de offer som Jehova krävde och ångrade sig var han villig att förlåta dem. ([Hebr. 10:1–4]) De offer som israeliterna frambar på försoningsdagen och vid andra tillfällen påminde dem om att de var ofullkomliga och att det behövdes något mer för att fullständigt täcka över deras synder.

10. Vad har Jehova gjort för att alla människor ska kunna bli förlåtna?

^10 Vad har Jehova gjort för att alla människor ska kunna bli fullständigt förlåtna? Han lät sin älskade son bli ”offrad en gång för alla för att bära mångas synder”. ([Hebr. 9:28]) Jesus gav ”sitt liv till en lösen i utbyte mot många”. ([Matt. 20:28]) Men vad är lösen?

^ (Hebr. 10:1-4) Lagen är ju bara en skugga av det goda som skulle komma, den är inte själva verkligheten. Därför kan den* aldrig göra dem som upprepar samma offer år efter år fullkomliga. ^2 Annars hade man väl slutat offra? För om de som utför helig tjänst hade blivit renade en gång för alla skulle de ju inte längre känna sig tyngda av synder. ^3 Men i stället är dessa offer en påminnelse om synder år efter år, ^4 eftersom blodet från tjurar och bockar omöjligen kan ta bort synder.

Eller möjligen ”människor”.

^ (Hebr. 9:28) så blev också Kristus offrad en gång för alla för att bära mångas synder. Och när han kommer för andra gången är det inte för att ta bort synd,* utan för att visa sig för dem som ser fram emot att bli räddade av honom.

Eller ”för syndens skull”.

^ (Matt. 20:28) Inte heller Människosonen har kommit för att bli betjänad utan för att betjäna och ge sitt liv till en lösen i utbyte mot många.”

^ ***w24 augusti s. 15 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

4. Vad hade hänt i församlingen i Korinth? (1 Korinthierna 5:1, 2)

^4 Läs 1 Korinthierna 5:1, 2. När Paulus var på sin tredje missionsresa fick han höra oroväckande nyheter om den nybildade församlingen i Korinth. En broder i församlingen hade ett sexuellt förhållande med sin styvmamma. Det var upprörande till och med för människor som inte tillbad Jehova. Och församlingen inte bara tolererade det här, utan en del kan till och med ha varit stolta över det. De kanske tyckte att det visade hur barmhärtig och förstående Jehova är mot ofullkomliga människor. Men Jehova godkänner aldrig ett orätt uppförande. Den här mannens skamlösa uppförande skadade verkligen församlingens goda rykte, och han kanske också påverkade bröder och systrar som umgicks med honom. Så vilken vägledning gav Paulus till församlingen?

^ (1 Kor. 5:1, 2) Det rapporteras faktiskt om sexuell omoral bland er, sådan omoral som inte ens förekommer bland nationerna, nämligen att en man lever ihop med* sin fars hustru. ^2 Är det något att vara stolt över? Borde ni inte vara förtvivlade och se till att denne man avlägsnas från församlingen?*

Ordagrant ”har”.

Ordagrant ”från er mitt”.

^ (1 Kor. 5:1, 2) Det rapporteras faktiskt om sexuell omoral bland er, sådan omoral som inte ens förekommer bland nationerna, nämligen att en man lever ihop med* sin fars hustru. ^2 Är det något att vara stolt över? Borde ni inte vara förtvivlade och se till att denne man avlägsnas från församlingen?*

Ordagrant ”har”.

Ordagrant ”från er mitt”.

^ ***w24 augusti s. 16-17 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

6. Vilken inverkan hade Paulus brev på församlingen och på mannen som hade syndat?

^6 Efter att Paulus hade skickat brevet till korinthierna började han fundera på hur församlingen skulle reagera. Så småningom kom Titus med den goda nyheten att församlingen hade reagerat bra på brevet. (2 Kor. 7:6, 7) De hade följt hans anvisningar. Under de månader som hade gått sedan Paulus skickade brevet hade dessutom mannen som syndat ångrat sig. Han hade ändrat sitt sätt att leva och sin inställning och börjat följa Jehovas rättfärdiga normer. (2 Kor. 7:8–11) Vad skulle Paulus nu ge för råd till församlingen?

HUR FÖRSAMLINGEN SKULLE BEHANDLA DEN ÅNGERFULLE SYNDAREN

7. Vilket fint resultat fick den här tillrättavisningen? (2 Korinthierna 2:5–8)

^7 Läs 2 Korinthierna 2:5–8. Paulus skrev att den ”kraftiga tillrättavisning som flertalet” hade gett den här mannen räckte. Han hade ändrat sig, och det var ju det som var tanken med tillrättavisningen. ([Hebr. 12:11])

8. Vad mer uppmanade Paulus församlingen att göra?

^8 Paulus skrev: ”Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom” och ”visa att ni verkligen älskar honom”. Lägg märke till att Paulus inte bara ville att församlingen skulle låta mannen komma tillbaka, utan att de både genom det de sa och gjorde skulle visa att de verkligen hade förlåtit honom och älskade honom. På det sättet skulle han känna att de verkligen var glada över att han var tillbaka.

^ (2 Kor. 7:6, 7) Men Gud, som tröstar de modfällda, tröstade oss genom Titus besök. ^7 Och det var inte bara det som uppmuntrade oss, utan också att han hade blivit så uppmuntrad av er. För han berättade att ni längtar efter mig, att ni känner djup sorg och att ni uppriktigt bryr er om mig, och det gjorde mig ännu gladare.

^ (2 Kor. 7:8-11) Även om mitt brev gjorde er bedrövade, så ångrar jag det inte. Först ångrade jag det (för brevet gjorde er bedrövade, även om det bara var för en kort tid),* ^9 men nu gläder jag mig, inte just för att ni blev bedrövade, utan för att det fick er att ändra sinne. Ni blev ju bedrövade på ett sätt som Gud vill, alltså blev det inte till någon skada för er. ^10 Bedrövelse på ett sätt som Gud vill leder till sinnesändring, vilket i sin tur leder till räddning, och det ångrar ingen. Men att bli bedrövad på samma sätt som människor i världen leder till död. ^11 Tänk så mycket gott som kom av att ni blev bedrövade på ett sätt som Gud vill! Ja, ni renade er och blev upprörda över det som hänt, ni fylldes av djup respekt och fick en stark och uppriktig önskan att rätta till det orätta. Ni har på alla sätt visat att ni är rena i den här frågan.

Eller ”en timme”.

^ (2 Kor. 2:5-8) Om någon har varit orsak till sorg så är det inte mig han har bedrövat, utan – för att inte uttrycka mig onödigt hårt – er alla i viss utsträckning. ^6 Den kraftiga tillrättavisning som flertalet har gett honom räcker. ^7 Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg. ^8 Jag uppmanar er därför att visa att ni verkligen älskar honom.

^ (2 Kor. 2:5-8) Om någon har varit orsak till sorg så är det inte mig han har bedrövat, utan – för att inte uttrycka mig onödigt hårt – er alla i viss utsträckning. ^6 Den kraftiga tillrättavisning som flertalet har gett honom räcker. ^7 Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg. ^8 Jag uppmanar er därför att visa att ni verkligen älskar honom.

^ (Hebr. 12:11) Det är sant att ingen tillrättavisning känns bra för stunden, den är snarare smärtsam. Men de som blir övade genom den får med tiden skörda en fridsam frukt, nämligen rättfärdighet.

^ ***w24 september s. 12-13 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

17. Vad hade Paulus lärt sig om förföljelse?

^17 Paulus uppmuntrade de kristna hebréerna att vara modiga och inte ge upp när de ställdes inför svåra prövningar. Han var verkligen rätt person att skriva till dem om det här. Tidigare hade han själv förföljt de kristna, så han visste mycket väl vad de stod inför. Han visste också mycket om hur det är att bli förföljd. Han hade ju själv drabbats av olika former av motstånd efter att han hade blivit kristen. (2 Kor. 11:23–25) Så han kunde tala med övertygelse om vad som krävs för att man ska kunna hålla ut. Han påminde de kristna om att de kunde lita på att Jehova alltid fanns vid deras sida när de gick igenom svåra prövningar. Därför kunde Paulus tryggt säga: ”Jehova är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd.” ([Hebr. 13:6])

18. Vad vet vi om framtiden, och hur kan det vara till hjälp för oss?

^18 En del av våra vänner blir utsatta för förföljelse just nu. Vi kan visa att vi älskar dem genom att be för dem och ibland också hjälpa dem rent praktiskt. ([Hebr. 10:33]) Men Bibeln är tydlig med att ”alla som vill vara hängivna Gud som lärjungar till Kristus Jesus kommer att bli förföljda”. ([2 Tim. 3:12]) Därför behöver vi alla förbereda oss på det som ligger framför oss. Vi måste lita helt på Jehova redan nu och vara övertygade om att han kommer att hjälpa oss att klara av vilka prövningar vi än ställs inför. Och snart kommer han att se till att alla hans lojala tjänare som lider får lindring. (2 Thess. 1:7, 8)

^ (2 Kor. 11:23-25) Tjänar de Kristus? Jag svarar som en galning: Jag med, fast ännu mer! Jag har ju arbetat mer, suttit i fängelse mer, blivit slagen, ja, jag vet inte hur många gånger, och har ofta varit nära döden. ^24 Fem gånger har judarna gett mig 39 slag, ^25 tre gånger har jag blivit piskad med spö, en gång har jag blivit stenad, tre gånger har jag lidit skeppsbrott, ett dygn har jag kämpat ute på öppet hav.

^ (Hebr. 13:6) Vi kan alltså känna oss lugna och trygga och säga: ”Jehova* är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd. Vad kan en människa göra mig?”

Se Tillägg A5.

^ (Hebr. 10:33) Ibland blev ni offentligt utsatta* för hån och prövningar, och ibland stöttade ni dem* som gick igenom sådant.

Ordagrant ”exponerade som på en teater”.

Eller ”var ni delaktiga med dem”.

^ (2 Tim. 3:12) Ja, alla som vill vara hängivna Gud som lärjungar till Kristus Jesus kommer att bli förföljda.

^ (2 Thess. 1:7, 8) Men ni som lider ska få lindring tillsammans med oss vid Herren Jesus uppenbarelse från himlen med sina mäktiga änglar ^8 i flammande eld, när han tar hämnd på dem som inte känner Gud och på dem som inte lyder de goda nyheterna om vår Herre Jesus.

^ ***w25 mars s. 6 Du kan nå målet att bli döpt***

15. Vad hade kunnat hindra korinthierna från att bli döpta?

^15 Människorna som bodde i det forntida Korinth var kända för att vara materialistiska och leva omoraliskt. Många av dem hade alltså en livsstil som Gud inte godkände. Så man kan tänka sig att det inte var så lätt för dem som bodde där att börja tjäna Jehova. Men när Paulus kom dit och predikade de goda nyheterna var det ”många av korinthierna som ... började tro och blev döpta”. En natt fick Paulus en syn av Jesus som sa: ”I den här staden finns det ... många som tillhör mig.” ([Apg. 18:7–11]) Så han stannade kvar där och predikade i ett och ett halvt år.

16. Vad hjälpte några i Korinth att kunna bli döpta? (2 Korinthierna 10:4, 5)

^16 Vad hjälpte korinthierna att kunna bli döpta? (Läs 2 Korinthierna 10:4, 5.) Guds ord och hans heliga ande hjälpte dem att göra drastiska förändringar i livet. ([Hebr. 4:12]) De i Korinth som tog emot de goda nyheterna kunde sluta med sådant som att dricka för mycket, stjäla och utöva homosexualitet. (1 Kor. 6:9–11)*

17. Vad kan du lära dig av korinthierna?

^17 Även om några i Korinth behövde göra stora förändringar för att kunna bli kristna, så tänkte de inte att det var omöjligt. De ansträngde sig verkligen för att börja gå på den smala vägen som leder till evigt liv. (Matt. 7:13, 14) Finns det något i ditt liv som du behöver sluta med eller förändra för att kunna bli döpt? Fortsätt kämpa, och tänk inte att det är omöjligt. Be Jehova om hjälp att inte vilja göra sådant som är fel.

^ (Apg. 18:7-11) Sedan slutade han predika där och började i stället hålla till hos Tịtius Justus, en man som tillbad Gud och bodde vägg i vägg med synagogan. ^8 Men Crispus, föreståndaren för synagogan, började tro på Herren, och det gjorde också alla i hans hus. Och många av korinthierna som lyssnade började tro och blev döpta. ^9 En natt sa Herren till Paulus i en syn: ”Var inte rädd, utan fortsätt tala och tystna inte, ^10 för jag är med dig och ingen kommer att angripa dig eller skada dig. I den här staden finns det nämligen många som tillhör mig.”* ^11 Så han stannade kvar där i ett och ett halvt år och undervisade dem om Guds ord.

Eller ”som kommer att tro på mig”.

^ (2 Kor. 10:4, 5) Våra vapen är ju inte fysiska, utan vi har fått kraftfulla vapen från Gud för att kunna riva ner starka befästningar. ^5 Vi river nämligen ner tankebyggnader och allt som stolt reser sig upp mot kunskapen om Gud, och vi tar varje tanke till fånga och gör den lydig mot Kristus.

^ (2 Kor. 10:4, 5) Våra vapen är ju inte fysiska, utan vi har fått kraftfulla vapen från Gud för att kunna riva ner starka befästningar. ^5 Vi river nämligen ner tankebyggnader och allt som stolt reser sig upp mot kunskapen om Gud, och vi tar varje tanke till fånga och gör den lydig mot Kristus.

^ (Hebr. 4:12) För Guds ord är levande och utvecklar stor kraft, och det är skarpare än något tveeggat svärd. Det tränger så långt in att det skiljer själ och ande, leder och märg, och kan bedöma hjärtats tankar och avsikter.

^ (1 Kor. 6:9-11) Vet ni inte att orättfärdiga människor inte ska ärva Guds rike? Bli inte vilseledda.* De som lever ett sexuellt omoraliskt liv, de som tillber avgudar, de som är otrogna mot sin äktenskapspartner, män som utövar homosexualitet eller underkastar sig sådant ^10 och de som är tjuvar, giriga, drinkare, smädare eller utpressare ska inte ärva Guds rike. ^11 Ändå är det så några av er har levt. Men ni har tvättats rena, ni har gjorts heliga, ni har förklarats rättfärdiga i Herren Jesus Kristus namn och med vår Guds ande.

Eller ”bedragna”.

^ (Matt. 7:13, 14) Gå in genom den trånga porten. Den stora porten och den breda vägen leder nämligen till död, och många väljer den. ^14 Men den trånga porten och den smala vägen leder till liv, och det är få som finner den.

^ Titta på videon Vad hindrar dig från att bli döpt? på jw.org.

^ ***w25 januari s. 16-17 Ta beslut som Jehova tycker om***

6. Varför ska vi be till Jehova, enligt [Jakob 1:5]?

^6 Be Jehova om hjälp att förstå hur han tänker. Han lovar att ge oss vishet, så att vi kan förstå vad han skulle tycka om ett visst beslut. Han ger sådan vishet ”frikostigt åt alla utan att klandra”. (Läs Jakob 1:5.)

7. Hur kan du ta reda på vad Jehova tycker?

^7 När du har bett Jehova om hjälp är det viktigt att du lyssnar på vad han svarar. Tänk dig att du är ute och reser och kör vilse. Då kanske du ber någon som bor i området om hjälp. Men skulle du åka vidare innan han har hunnit säga något? Nej, såklart inte. Du skulle ju lyssna på vad han hade att säga. Och det är på samma sätt när du ber Jehova om vishet. Du behöver lyssna på vad han svarar genom att ta reda på vilka lagar och principer i Bibeln som passar in på din situation. Så när du till exempel ska bestämma om du ska gå på den där festen eller inte, kanske du kan väga in vad Bibeln säger om vilda fester, dåligt sällskap och hur viktigt det är att låta Jehovas vilja gå före sin egen. ([Matt. 6:33;][Rom. 13:13;] 1 Kor. 15:33)

^ (Jak. 1:5) Men om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp, för Gud ger frikostigt åt alla utan att klandra,* och han ska få vad han ber om.

Eller ”kritisera”.

^ (Jak. 1:5) Men om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp, för Gud ger frikostigt åt alla utan att klandra,* och han ska få vad han ber om.

Eller ”kritisera”.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Rom. 13:13) Låt oss leva anständigt som på dagen, utan några vilda fester och supande, utan omoraliskt sex och skamlöst uppförande, utan konflikter och svartsjuka.

^ (1 Kor. 15:33) Bli inte vilseledda. Dåligt sällskap förstör goda vanor.

^ ***w24 april s. 21 Stanna kvar i det andliga paradiset***

5. Vad får vi som är i det andliga paradiset, enligt [Jesaja 65:13]?

^5 Man blir andligt välnärd. Jesajas profetia visar att det är stor skillnad mellan att vara i det andliga paradiset och att inte vara det. (Läs Jesaja 65:13.) Jehova är så generös och ger oss som tjänar honom allt vi behöver för att må bra andligen. Han har gett oss Bibeln och ger oss helig ande och ett överflöd av andlig mat, så att vi kan ”äta”, ”dricka” och ”glädjas”. (Jämför Uppenbarelseboken 22:17.) Men de som inte är i det andliga paradiset får däremot ”gå hungriga”, ”vara törstiga” och ”stå med skam”. De kan helt enkelt inte fylla sitt andliga behov. ([Am. 8:11])

6. Vad beskrivs i [Joel 2:21–24], och hur påverkas vi av uppfyllelsen av den profetian i dag?

^6 I Joels profetia beskrivs det att Jehova skulle ge sitt folk ett överflöd av säd, vin och olivolja, tre basvaror på den tiden. Jehova ger oss i dag det vi behöver, bland annat den andliga maten. ([Joel 2:21–24]) Han ger oss andlig mat genom Bibeln och publikationer som grundar sig på den, vår webbplats och våra möten och sammankomster. Vi kan njuta av det här varje dag, och det gör att vi får precis det vi behöver och mår bra.

^ (Jes. 65:13) Därför säger den suveräne Herren Jehova så här: ”Mina tjänare ska äta, men ni ska gå hungriga. Mina tjänare ska dricka, men ni ska vara törstiga. Mina tjänare ska glädjas, men ni ska stå med skam.

^ (Jes. 65:13) Därför säger den suveräne Herren Jehova så här: ”Mina tjänare ska äta, men ni ska gå hungriga. Mina tjänare ska dricka, men ni ska vara törstiga. Mina tjänare ska glädjas, men ni ska stå med skam.

^ (Upp. 22:17) Anden och bruden säger om och om igen: ”Kom!” Och alla som hör det ska säga: ”Kom!” Och alla som är törstiga ska komma. Alla som vill ska fritt* få dricka av livets vatten.

Eller ”utan kostnad”.

^ (Am. 8:11) ’Det kommer en dag’, säger den suveräne Herren Jehova, ’när jag ska sända en hunger i landet, inte en hunger efter bröd eller en törst efter vatten, utan efter att få höra Jehovas ord.

^ (Joel 2:21-24) Var inte rädd, du land. Jubla och var glad, för Jehova ska utföra storverk. ^22 Var inte rädda, ni vilda djur, för gräset i vildmarken ska grönska och träden ska bära frukt. Fikonträdet och vinstocken ska ge full avkastning. ^23 Jubla, ni Sions söner, och gläd er i Jehova, er Gud, för han ska ge er höstregn i rätt mängd. Han ska låta regnet falla över er, både höstregn och vårregn, precis som tidigare. ^24 Tröskplatserna ska vara fulla av säd, vinpressarna och oljepressarna ska flöda över.

^ (Joel 2:21-24) Var inte rädd, du land. Jubla och var glad, för Jehova ska utföra storverk. ^22 Var inte rädda, ni vilda djur, för gräset i vildmarken ska grönska och träden ska bära frukt. Fikonträdet och vinstocken ska ge full avkastning. ^23 Jubla, ni Sions söner, och gläd er i Jehova, er Gud, för han ska ge er höstregn i rätt mängd. Han ska låta regnet falla över er, både höstregn och vårregn, precis som tidigare. ^24 Tröskplatserna ska vara fulla av säd, vinpressarna och oljepressarna ska flöda över.

^ ***w24 maj s. 23-24 Hur hittar man någon att gifta sig med?***

12. Hur kan du ta nästa steg om du är intresserad av någon?

^12 Om du skulle vilja bli ihop med någon, hur kan du då gå till väga?* Ni behöver såklart prata med varandra, och det kanske ni kan göra på någon plats där ni inte är helt ensamma eller via telefon. Var tydlig med vad du känner och vad du vill. ([1 Kor. 14:9]) Ge den andra personen tid att tänka igenom saken om det behövs. ([Ords. 15:28]) Om han inte är intresserad av ett förhållande, respektera då det.

13. Vad kan du göra om någon berättar att han är intresserad av dig? (Kolosserna 4:6)

^13 Tänk om det är tvärtom, att någon är intresserad av dig? Tänk på att det var väldigt modigt av honom att berätta om sina känslor för dig, så var vänlig och respektfull. (Läs Kolosserna 4:6.) Om du känner att du behöver lite tid på dig innan du ger ett svar, så säg det. Men vänta inte för länge. ([Ords. 13:12]) Om du inte är intresserad, säg det då på ett tydligt men snällt sätt. Så här gjorde Hans, en broder från Österrike, när en syster tog ett sådant initiativ: ”Jag berättade på ett vänligt men tydligt sätt att jag inte var intresserad. Och jag gjorde det på en gång eftersom jag inte ville att hon skulle börja hoppas på att det skulle bli något mellan oss. Jag var också försiktig med vad jag sa och gjorde efteråt, så hon inte skulle tro att jag hade ändrat mig.” Men om du är intresserad och vill att ni ska bli ihop, så behöver ni prata igenom vilka förväntningar ni har på den här perioden. Ni kanske har helt olika förväntningar beroende på kultur eller andra faktorer.

^ (1 Kor. 14:9) Så är det med er också: Om ni inte använder tungan till att säga något som går att förstå, hur ska man då begripa något? Ni talar ju bara i tomma luften.

^ (Ords. 15:28) De rättfärdiga tänker innan de svarar,* men de onda vräker ur sig negativt tal.

Eller ”begrundar för att kunna ge svar”.

^ (Kol. 4:6) Se till att ni alltid uttrycker er på ett vänligt sätt och kryddar era ord med salt. Då kommer ni alltid att veta hur ni ska svara andra.

^ (Kol. 4:6) Se till att ni alltid uttrycker er på ett vänligt sätt och kryddar era ord med salt. Då kommer ni alltid att veta hur ni ska svara andra.

^ (Ords. 13:12) Utdragen väntan* gör hjärtat sjukt, men en uppfylld önskan är ett livets träd.

Eller ”Ouppfyllda förväntningar”.

^ I en del kulturer är det vanligast att brodern tar initiativet till ett sådant här samtal, men systern kan också välja att göra det. ([Rut 3:1–13]) Se artikeln ”Ungdomar frågar: Skall jag berätta för honom om mina känslor?” i Vakna! för 22 oktober 2004.

^ (Rut 3:1-13) Noomi, hennes svärmor, sa nu till henne: ”Min dotter, ska jag inte försöka hitta ett tryggt hem* åt dig? Jag vill att du ska ha det bra. ^2 Boas är ju vår släkting, och det är hans tjänsteflickor du har arbetat tillsammans med. I kväll kastar han korn på tröskplatsen. ^3 Så tvätta dig, smörj in dig med väldoftande olja och ta på dig dina finaste kläder.* Gå sedan ner till tröskplatsen, men låt honom inte upptäcka dig förrän han har ätit och druckit. ^4 Se efter var han går och lägger sig. Gå sedan dit och vik undan manteln och lägg dig vid hans fötter. Han kommer att berätta för dig vad du ska göra.” ^5 Då svarade Rut: ”Jag ska göra precis som du har sagt.” ^6 Sedan gick hon ner till tröskplatsen och gjorde exakt som hennes svärmor hade sagt. ^7 När Boas hade ätit och druckit var han på gott humör och gick och lade sig vid sädeshögen. Hon smög sig dit och lyfte på manteln och lade sig vid hans fötter. ^8 Vid midnatt började han huttra, och han satte sig upp och såg att det låg en kvinna vid hans fötter. ^9 ”Vem är du?” frågade han. Hon svarade: ”Jag är Rut, din tjänare. Bred ut din mantel över din tjänare,* för du är en återköpare.” ^10 Då sa han: ”Jag ber att Jehova ska välsigna dig, min dotter. Din lojala kärlek är ännu tydligare i det här fallet än i det första, eftersom du inte har försökt hitta någon att gifta dig med bland de unga männen, vare sig rik eller fattig. ^11 Oroa dig inte, min dotter. Jag ska göra allt som du säger, för alla här i staden* vet att du är en bra kvinna. ^12 Det är sant att jag är en återköpare, men det finns en återköpare som är närmare släkt med er. ^13 Stanna kvar här i natt. Och om han återköper dig i morgon så är det bra, låt honom göra det. Men om han inte vill det så återköper jag dig, så sant Jehova lever. Ligg kvar här tills det blir morgon.”

Ordagrant ”en viloplats”.

Eller ”dina ytterkläder”.

Eller ”Ta din tjänare under ditt beskydd”.

Ordagrant ”hela mitt folks port”.

^ ***w24 juni s. 21 Kom ihåg att Jehova är ”den levande Guden”***

7. Vad fokuserade David på, och hur hjälpte det honom?

^7 Ett tag därefter, antagligen när David fortfarande var tonåring, besökte han den israelitiska arméns läger. Han fick reda på att soldaterna var livrädda för Goljat, en filisteisk jätte som hånade dem. (1 Sam. 17:10, 11) Soldaterna fokuserade på hur stor Goljat var och vad han sa till dem, och det var det som gjorde dem rädda. (1 Sam. 17:24, 25) Men David fokuserade på något annat. Han insåg att Goljat inte bara utmanade israeliterna, utan också den levande Guden. ([1 Sam. 17:26]) Så David tänkte först och främst på Jehova och litade på att han skulle vara med honom. Precis som Jehova hade hjälpt honom när han var herde skulle han också hjälpa honom i den här situationen. Med Jehovas hjälp stred han mot Goljat – och vann såklart! (1 Sam. 17:45–51)

^ (1 Sam. 17:10, 11) Sedan sa filistén: ”I dag utmanar* jag Israels stridslinjer. Ge mig en man, så att vi får göra upp!” ^11 När Saul och alla israeliter hörde vad filistén sa blev de uppskrämda och mycket rädda.

Eller ”hånar”.

^ (1 Sam. 17:24, 25) När israeliterna såg Goljat drog de sig förskräckt tillbaka. ^25 Israels män sa: ”Har ni sett den här mannen som har kommit fram? Han har kommit för att håna* Israel. Den som slår ihjäl honom ska få stora rikedomar av kungen. Han ska få kungens egen dotter, och hela hans släkt* kommer att befrias från plikter i Israel.”

Eller ”utmana”.

Eller ”hans fars hus”.

^ (1 Sam. 17:26) David frågade dem som stod närmast: ”Vad får den som slår ihjäl den där filistén och räddar Israel från den här förnedringen? Hur kan en oomskuren filisté få håna* den levande Gudens stridslinjer?”

Eller ”utmana”.

^ (1 Sam. 17:45-51) David svarade: ”Du kommer mot mig med svärd och spjut och kastspjut, men jag kommer mot dig i arméernas Jehovas namn, han som är Israels stridslinjers Gud, han som du har hånat.* ^46 I dag kommer Jehova att ge dig i min hand, och jag ska slå ihjäl dig och hugga huvudet av dig. Och i dag ska jag ge liken i filistéernas läger åt himlens fåglar och markens vilda djur. Hela världen kommer att inse att Israel har en Gud. ^47 Alla som har samlats här kommer att förstå att Jehova inte använder svärd eller spjut för att rädda, för striden tillhör Jehova, och han ska ge er i vår hand.” ^48 Filistén gjorde sig beredd och gick fram mot David, men då sprang David snabbt fram mot stridslinjen för att möta honom. ^49 David stack handen i väskan och tog en sten och slungade i väg den. Han träffade filistén i pannan, och när stenen trängde in i pannan föll han framstupa. ^50 Så David besegrade filistén med sten och slunga. Han slog ner filistén och dödade honom, utan något svärd. ^51 David sprang fram och ställde sig över filistén. Han tog tag i hans svärd och drog det ur skidan, och för att vara säker på att han var död högg han huvudet av honom. När filistéerna såg att deras väldige krigare hade dött tog de till flykten.

Eller ”utmanat”.

^ ***w24 juli s. 20-21 Vad kan vi lära oss av kungarna i Israel?***

1, 2. Vad säger Bibeln om en del av kungarna i Israel?

BIBELN berättar om mer än 40 olika män som regerade som kungar i Israel.* Och den beskriver väldigt öppet och ärligt vad många av dem gjorde. Den berättar till exempel att även de goda kungarna gjorde sådant som var dåligt. En av dem var David. Så här sa Jehova om honom: ”Min tjänare David ... höll mina bud och följde mig helhjärtat och gjorde bara det som var rätt i mina ögon.” ([1 Kung. 14:8]) Det här sa alltså Jehova om en man som hade haft sex med en gift kvinna och som dessutom hade sett till att hennes man blev dödad i strid. ([2 Sam. 11:4,][14, 15])

^2 Å andra sidan var det många av de onda kungarna som även gjorde bra saker. Tänk till exempel på Rehabeam. Jehova beskrev honom som en kung som ”gjorde det som var ont”. (2 Krön. 12:14) Men samtidigt lydde han Jehova när han tillät de tio stammarna att bryta sig loss från hans rike. Han såg också till att befästa städerna i riket så att Guds folk skulle vara skyddade mot sina fiender. (1 Kung. 12:21–24; 2 Krön. 11:5–12)

3. Vilken fråga kan vi ställa oss, och vad ska vi gå igenom i den här artikeln?

^3 Om Israels kungar gjorde både det som var bra och det som var dåligt, vad var det då som fick Jehova att godkänna en kung? Svaret på den frågan kommer att hjälpa oss att förstå vad Jehova vill se hos oss. Vi ska gå igenom tre saker som Jehova vägde in när han utvärderade kungarna i Israel: om de älskade honom av hela sitt hjärta, om de ångrade sig när de gjorde allvarliga misstag och om de höll sig till sann tillbedjan.

^ (1 Kung. 14:8) och jag slet riket från Davids hus och gav det åt dig. Men du har inte varit som min tjänare David. Han höll mina bud och följde mig helhjärtat och gjorde bara det som var rätt i mina ögon.

^ (2 Sam. 11:4) David skickade några män för att hämta henne. Hon kom till honom, och han låg med henne. (Detta var medan hon höll på att rena sig från sin orenhet.*) Sedan återvände hon hem.

Möjligen orenhet på grund av menstruation.

^ (2 Sam. 11:14, 15) Nästa morgon skrev David ett brev till Joab och skickade det med Urịa. ^15 I brevet skrev han: ”Ställ Urịa längst fram, där striden är som häftigast. Dra er sedan tillbaka från honom, så att han stupar i striden.”

^ (2 Krön. 12:14) Men Rehạbeam gjorde det som var ont, för han var inte fast besluten att söka Jehova.

^ (1 Kung. 12:21-24) När Rehạbeam kom fram till Jerusalem kallade han genast samman männen i Judas stam och Benjamins stam, 180 000 tränade* krigare, för att de skulle strida mot Israel och återföra kungamakten till Rehạbeam, Salomos son. ^22 Då kom den sanne Gudens ord till Semạja, som var den sanne Gudens man: ^23 ”Säg till Rehạbeam, Salomos son, Judas kung, och till hela Judas stam och Benjamins stam och resten av folket: ^24 ’Så här säger Jehova: ”Ni får inte dra ut och strida mot era israelitiska bröder. Var och en ska återvända hem, för det är jag som ligger bakom det som har hänt.”’” Då lydde de Jehovas ord och återvände hem, precis som Jehova hade sagt.

Ordagrant ”utvalda”.

^ (2 Krön. 11:5-12) Rehạbeam bodde i Jerusalem och byggde befästa städer i Juda. ^6 Han befäste Betlehem, Etam, Tekọa, ^7 Bet-Sur, Soko, Adụllam, ^8 Gat, Marẹsa, Sif, ^9 Adorạjim, Lakis, Asẹka, ^10 Sora, Ạjalon och Hebron. Dessa befästa städer låg i Juda och Benjamin. ^11 Vidare förstärkte han befästningarna och tillsatte befäl i dem och försåg dem med mat, olja och vin, ^12 och han försåg alla städerna med stora sköldar och lansar. Städerna blev mycket starkt befästa, och Juda och Benjamin förblev hans.

^ I den här artikeln syftar kungarna i Israel på alla kungar som styrde över Jehovas folk, oavsett om de styrde över tvåstammarsriket Juda, tiostammarsriket Israel eller alla de tolv stammarna.

^ ***w24 augusti s. 24-25 Hur visar de äldste kärlek och barmhärtighet?***

18. Vad ska de äldste göra om en döpt minderårig syndar allvarligt? (Se också bilden.)

^18 Men vad händer om en döpt minderårig, alltså någon som är under 18 år, syndar allvarligt? Då kommer äldstekretsen att se till att två äldste träffar den minderårige och hans föräldrar* som är med i sanningen. De äldste kommer att ta reda på vad föräldrarna redan har gjort för att hjälpa sitt barn att ångra sig. Om han lyssnar på sina föräldrar och gör förändringar i sitt sätt att tänka och i sitt beteende, så kanske de två äldstebröderna kommer fram till att det räcker med att föräldrarna fortsätter att hjälpa honom. Det är ju trots allt föräldrarna som har fått ansvaret av Jehova att fostra och kärleksfullt tillrättavisa sitt barn. (5 Mos. 6:6, 7;[Ords. 6:20;][22:6;][Ef. 6:2–4]) De äldste kommer att prata med föräldrarna med jämna mellanrum för att försäkra sig om att den minderårige får den andliga hjälp som behövs. Men vad ska de äldste göra om en döpt minderårig fortsätter att göra det som är fel? Då ska en kommitté av äldste träffa honom tillsammans med hans föräldrar som är med i sanningen.

^ (5 Mos. 6:6, 7) De befallningar som jag ger dig i dag ska du ha i ditt eget hjärta, ^7 och du ska inskärpa dem hos* dina barn* och prata om dem när du sitter i ditt hus, när du går på vägen, när du lägger dig och när du går upp.

Eller ”upprepa dem för”.

Ordagrant ”söner”.

^ (Ords. 6:20) Min son, håll din fars bud, se inte ner på din mors undervisning.*

Eller ”lag”.

^ (Ords. 22:6) Undervisa ditt barn* om den väg han bör gå, så följer han den även när han blir gammal.

Ordagrant ”en pojke”.

^ (Ef. 6:2-4) ”Respektera din far och din mor.” Det är det första budet som gavs tillsammans med ett löfte: ^3 ”så att det går bra för dig och du får leva länge på jorden”. ^4 Och ni fäder, irritera inte era barn, utan ta hand om dem genom att fostra och vägleda dem i enlighet med Jehovas vilja.

^ Det som står om föräldrar gäller också andra eventuella vårdnadshavare.

^ ***w24 september s. 26 Vi blir lyckliga av att vara generösa***

1, 2. Varför är vi tacksamma för det sätt Jehova har skapat oss på?

JEHOVA skapade oss människor på ett sätt som gör att vi blir lyckligare av att ge än att få. ([Apg. 20:35]) Betyder det att vi inte blir glada när vi får något? Såklart inte. Alla blir ju glada av att få presenter. Men vi blir ännu gladare när vi själva ger på olika sätt. Och det är bra att Jehova skapade oss på det sättet. Varför det?

^2 Eftersom Jehova skapade oss så, kan vi själva påverka vår egen lycka genom att försöka vara generösa på olika sätt. Visst är det fantastiskt att Jehova har skapat oss på det här sättet! ([Ps. 139:14])

3. Varför är det inte konstigt att Jehova beskrivs som ”den lycklige Guden”?

^3 Bibeln säger alltså att man blir lycklig av att ge, så det är inte konstigt att Jehova beskrivs som ”den lycklige Guden”. ([1 Tim. 1:11]) Han är den som var först med att ge och den som har gett mest av alla. ”Det är ju tack vare honom som vi lever, rör oss och finns till.” ([Apg. 17:28]) Ja, ”alla goda och fullkomliga gåvor” kommer från Jehova. ([Jak. 1:17])

4. Vad kan göra oss ännu gladare?

^4 Vi vill såklart vara generösa och få uppleva den glädje det ger. Och det kan vi, om vi försöker efterlikna Jehova. ([Ef. 5:1]) I den här artikeln ska vi se hur han är generös på olika sätt. Och vi ska också se vad vi kan göra om andra inte visar uppskattning för det vi gör för dem. Det kommer att motivera oss att fortsätta vara generösa och på så sätt bli ännu gladare.

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

^ (Ps. 139:14) Jag prisar dig, för jag är så underbart skapad att det väcker vördnad. Ja, dina verk är underbara, jag vet det så väl.

^ (1 Tim. 1:11) Denna lära är i enlighet med de härliga goda nyheter som den lycklige Guden har betrott mig med.

^ (Apg. 17:28) Det är ju tack vare* honom som vi lever, rör oss och finns till, precis som några av era egna diktare har sagt: ’Vi är alla hans barn.’*

Ordagrant ”i”.

Eller ”avkomma”, ”ättlingar”.

^ (Jak. 1:17) Alla goda och fullkomliga gåvor kommer från ovan, från himlaljusens skapare. Han är alltid densamme, inte som den ständigt skiftande skuggan.*

Eller ”och hos honom finns ingen förändring som i skuggans växlingar”.

^ (Ef. 5:1) Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

^ ***w24 november s. 24-25 Kan du bli äldste?***

17. a) Vad kan hjälpa församlingstjänare att fortsätta arbeta på att kunna bli äldste? b) Vad måste de äldste tänka på när de avgör om en broder kan bli förordnad som äldste? (Se rutan ”Var resonliga när ni avgör om någon kan bli äldste”.)

^17 En del församlingstjänare kanske känner att de aldrig kommer att kunna bli äldste eftersom de har så mycket att arbeta på. Men tänk på att varken Jehova eller hans organisation förväntar att du ska leva upp till kvalifikationerna på ett perfekt sätt. ([1 Petr. 2:21]) Dessutom kommer Jehova att ge dig helig ande så att du kan bli bättre på de områden du behöver förbättra. ([Fil. 2:13]) Är det något särskilt du skulle vilja bli bättre på? Be då Jehova om hjälp, studera om det och be någon äldste om tips på hur du kan göra framsteg.

Var resonliga när ni avgör om någon kan bli äldste

När äldste träffas för att resonera om en broder uppfyller kvalifikationerna för att kunna bli äldste, så måste de vara resonliga och inte alltför rättfärdiga. ([Pred. 7:16;][Rom. 12:3]) De måste komma ihåg att de själva inte kan leva upp till kvalifikationerna på ett perfekt sätt. Och därför förväntar de inte heller att andra ska göra det. De äldste ber Jehova om hjälp att avgöra ifall brodern uppfyller kraven i rimlig grad. Det hjälper dem att vara säkra på att de bröder de rekommenderar som äldste lever efter Jehovas normer och kommer att bli en tillgång i församlingen.

18. Vad uppmuntras alla församlingstjänare att göra?

^18 Alla som tjänar Jehova, inbegripet de som redan är äldste, behöver fortsätta arbeta på de kvalifikationer som vi har gått igenom i den här artikeln. ([Fil. 3:16]) Är du församlingstjänare? Tänk då på hur du kan göra mer för att hjälpa dina bröder och systrar. Prata med Jehova, och be honom ge dig den övning du behöver för att kunna bli ännu mer användbar för honom och församlingen. ([Jes. 64:8]) Du kan vara säker på att Jehova kommer att välsigna dig när du arbetar mot att kunna bli äldste.

^ (1 Petr. 2:21) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår.

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

^ (Pred. 7:16) Var inte egenrättfärdig, och briljera inte med din vishet.* Varför skulle du förstöra för dig själv?

Eller ”Var inte alltför rättfärdig, och var inte alltför vis”.

^ (Rom. 12:3) Genom den generösa* omtanke som jag har fått säger jag till var och en av er att inte tänka högre om sig själv än man bör tänka, utan tänka på ett sätt som återspeglar gott omdöme,* efter den tro som Gud har tilldelat var och en.

Eller ”oförtjänta”.

Eller ”ett sunt sinne”.

^ (Fil. 3:16) Hur som helst, oavsett vilka framsteg vi har gjort, så låt oss fortsätta följa denna kurs.

^ (Jes. 64:8) Men du, Jehova, är vår Far. Vi är leran, och du är vår Krukmakare.* Vi är alla ett verk av din hand.

Eller ”den som formade oss”.

Tisdag 2 juni

Den som är omtänksam gör gott mot sig själv, men den som är hänsynslös skapar problem för sig själv. ([Ords. 11:17])

Vi kan inte påverka vad andra säger eller gör mot oss, men vi kan försöka påverka hur vi själva reagerar. Det bästa vi kan göra är ofta att förlåta. Varför det? Därför att vi älskar Jehova, och han vill att vi ska vara förlåtande. Om vi fortsätter att vara arga och inte förlåter så är det större risk att vi gör något dumt och att vår hälsa påverkas negativt. ([Ords. 14:17,][29, 30]) När vi slutar vara arga på någon som har sårat oss slipper vi bli bittra och otrevliga mot andra. Och vi kan också må bättre själva. Vi kan gå vidare och känna oss mer glada och nöjda med livet. Vad kan hjälpa dig att sluta känna dig arg och sårad? Ett sätt är att ge det lite tid. En person som har blivit opererad behöver tid för att läka. Och på liknande sätt kanske vi behöver tid för att läka känslomässigt innan vi är redo att verkligen förlåta någon som har sårat oss. ([Pred. 3:3;] 1 Petr. 1:22) Be Jehova om hjälp att kunna vara förlåtande. w25.02 16, 17 § 8–11

^ (Ords. 11:17) Den som är omtänksam* gör gott mot sig själv, men den som är hänsynslös skapar problem för sig själv.*

Eller ”visar lojal kärlek”.

Eller ”drar vanära över sig”.

^ (Ords. 14:17) Den som är hetsig beter sig dumt, och den som är eftertänksam* blir hatad.

Eller ”den som tänker ut (onda) planer”.

^ (Ords. 14:29, 30) Den tålmodige* är full av insikt, men den hetsige avslöjar sin dårskap. ^30 Ett lugnt hjärta är hälsa* för kroppen, men svartsjuka är röta i benen.

Eller ”Den som är sen till vrede”.

Eller ”liv”.

^ (Pred. 3:3) en tid att döda och en tid att läka, en tid att riva ner och en tid att bygga upp,

^ (1 Petr. 1:22) Nu när ni har renat er själva genom att vara lydiga mot sanningen och visar uppriktig broderskärlek, så älska varandra intensivt av hela ert hjärta.

Onsdag 3 juni

Fast föda är för de mogna. ([Hebr. 5:14])

Grundläggande sanningar i Bibeln handlar till exempel om ånger, tro, dop och de dödas uppståndelse. ([Hebr. 6:1, 2]) De här lärorna är själva grunden för vår tro. Och det var därför Petrus pratade om de här sanningarna när han predikade för människor vid pingsten år 33. (Apg. 2:32–35,[38]) Vi måste alltså tro på de här grundläggande lärorna för att bli Jesus efterföljare. Paulus sa till exempel att den som förnekar uppståndelsen förnekar hela den kristna tron. (1 Kor. 15:12–14) Men även om de här grundsanningarna är viktiga, måste vi gå vidare och lära oss mer. Den fasta andliga födan är, till skillnad från de grundläggande sanningarna, inte bara grundad på Jehovas lagar, utan också på hans principer. Och de principerna hjälper oss att förstå hur han tänker. För att få nytta av den fasta andliga födan måste vi studera Bibeln, begrunda det vi läser och sedan tillämpa det. Då lär vi oss ta beslut som Jehova tycker om. w24.04 5 § 12, 13

^ (Hebr. 5:14) Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

^ (Hebr. 6:1, 2) Men nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna, nämligen omvändelsen från döda gärningar och tron på Gud ^2 och läran om olika former av dop, om handpåläggning, om de dödas uppståndelse och om evig dom.

^ (Apg. 2:32-35) Gud uppväckte denne Jesus, och det kan vi alla vittna om. ^33 Han har blivit upphöjd till Guds högra sida* och tagit emot den utlovade heliga anden från Fadern, och därför har han utgjutit den, och det är detta ni ser och hör. ^34 David har ju inte stigit upp till himlen, men han säger: ’Jehova sa till min herre: ”Sätt dig på min högra sida, ^35 tills jag lägger dina fiender som en pall under dina fötter.”’

Eller möjligen ”upphöjd av (genom) Guds högra hand”.

^ (Apg. 2:38) Petrus svarade: ”Ångra er och bli döpta i Jesus Kristus namn, så att era synder kan bli förlåtna. Då ska ni få den heliga anden som gåva.*

Eller ”den heliga andens fria gåva”.

^ (1 Kor. 15:12-14) Det predikas alltså att Kristus har blivit uppväckt från de döda, så varför säger några av er att det inte finns någon uppståndelse? ^13 Om det inte finns någon uppståndelse från de döda har inte heller Kristus uppstått. ^14 Och om Kristus inte har uppstått är det meningslöst att vi förkunnar, och er tro är också meningslös.

Torsdag 4 juni

Vid domen ska människorna från Nineve uppstå. ([Matt. 12:41])

Jehova påminde Jona om att nineviterna inte ens kunde ”skilja på rätt och fel”. ([Jon. 1:1, 2;][3:10;][4:9–11]) Senare använde Jesus nineviterna som exempel på hur rättvis och barmhärtig Jehova är. Vad betyder det att människorna från Nineve ska uppstå ”vid domen”? Jesus sa att det skulle bli en ”domens uppståndelse”. ([Joh. 5:29]) Han syftade på den period på tusen år när han ska regera och ”både de rättfärdiga och de orättfärdiga” ska få uppstå. ([Apg. 24:15]) För de orättfärdiga kommer det att bli en ”domens uppståndelse”. Det innebär att Jehova och Jesus kommer att lägga märke till hur de reagerar på det de får lära sig och göra en bedömning utifrån det. Om en ninevit som har uppstått vägrar att tillbe Jehova, kommer han inte att få fortsätta att leva. ([Jes. 65:20]) Men de som vill tjäna Jehova troget kommer att få en positiv dom. De får möjlighet att leva för evigt! ([Dan. 12:2]) w24.05 5 § 13, 14

^ (Matt. 12:41) Vid domen ska människorna från Nineve uppstå tillsammans med denna generation och domfälla den, för de ändrade sig när Jona predikade. Men här är en som är större än Jona.

^ (Jon. 1:1, 2) Jona,* Amịttajs son, fick detta budskap från Jehova: ^2 ”Ge dig av, gå till den stora staden Nineve, och ropa ut ett domsbudskap mot den, för jag har sett hur onda stadens invånare är.”

Betyder ”duva”.

^ (Jon. 3:10) När den sanne Guden såg vad de gjorde, att de hade vänt om från sin ondska, ändrade* han sitt beslut, och han lät inte olyckan drabba dem.

Eller ”ångrade”.

^ (Jon. 4:9-11) Gud frågade Jona: ”Har du verkligen rätt att bli så arg för det som hände med flaskkurbitsen?” Då sa han: ”Ja, jag har rätt att vara arg, så arg att jag vill dö.” ^10 Men Jehova sa: ”Du kände dig ledsen för det som hände med flaskkurbitsen, som du inte hade lagt ner något arbete på och som du inte hade fått att växa. Den växte upp på en natt och försvann lika snabbt. ^11 Skulle då inte jag känna för den stora staden Nineve, där det finns mer än 120 000 människor som inte kan skilja på rätt och fel* och där det också finns många djur?”

Eller ”på höger och vänster”.

^ (Joh. 5:29) och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

^ (Apg. 24:15) Och precis som de här männen litar* jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga.

Ordagrant ”hoppas”.

^ (Jes. 65:20) ”Där ska ett spädbarn aldrig leva bara några dagar, inte heller en gammal man dö för tidigt. Den som dör hundra år gammal är fortfarande en pojke, och syndaren ska drabbas av en förbannelse även om han är hundra år.*

Eller möjligen ”den som inte blir hundra år kommer att anses vara förbannad”.

^ (Dan. 12:2) Och många av dem som sover i mullen ska vakna, några till evigt liv och andra till vanära och evigt förakt.

Fredag 5 juni

Människosonen har kommit för att leta efter dem som gått vilse och rädda dem. ([Luk. 19:10])

Jesus visade verkligen hur barmhärtig Jehova är. ([Joh. 14:9]) När vi ser hur Jesus behandlade människor och pratade med dem förstår vi hur Jehova känner för ofullkomliga människor. Han älskar dem och vill hjälpa dem att vinna kampen mot synden. Jesus hjälpte ofullkomliga människor att få motivation att göra förändringar och bli hans efterföljare. (Luk. 5:27, 28) Och Jesus visste att han skulle offra sitt liv. Han berättade flera gånger för sina efterföljare att han skulle bli förrådd och avrättad på en påle. ([Matt. 17:22;][20:18, 19]) Han visste att hans död skulle ta bort mänsklighetens synd. Och han berättade att efter att han hade offrat sitt liv skulle han ”dra alla slags människor” till sig. ([Joh. 12:32]) Ofullkomliga människor kunde bli godkända av Jehova genom att tro på Jesus och efterlikna honom. Och då skulle de till slut bli ”befriade från synden”. ([Rom. 6:14,][18,][22;][Joh. 8:32]) Så Jesus var modig och dog en smärtsam död för att rädda oss. (Joh. 10:17, 18) w24.08 5 § 11, 12

^ (Luk. 19:10) Människosonen har kommit för att leta efter dem som gått vilse och rädda dem.”

^ (Joh. 14:9) Jesus sa till honom: ”Filippus, känner du inte mig, trots att jag har varit så länge hos er? Den som har sett mig, han har också sett min Far. Varför säger du: ’Visa oss Fadern’?

^ (Luk. 5:27, 28) Efter detta gick Jesus ut och fick se en skatteindrivare som hette Levi sitta på skattekontoret, och han sa till honom: ”Bli min efterföljare.” ^28 Och Levi reste sig, lämnade allt och började följa honom.

^ (Matt. 17:22) När de var samlade i Galileen sa Jesus till dem: ”Människosonen ska överlämnas i fiendens händer.

^ (Matt. 20:18, 19) ”Nu är vi på väg till Jerusalem, och där kommer Människosonen att bli överlämnad åt de främsta prästerna och de skriftlärda. De kommer att döma honom till döden ^19 och överlämna honom åt människor från andra nationer, människor som kommer att håna och prygla* honom och avrätta honom på en påle. Och på tredje dagen ska han bli uppväckt.”

Eller ”gissla”. Se Ordförklaringar.

^ (Joh. 12:32) Men när jag lyfts upp från jorden kommer jag att dra alla slags människor till mig.”

^ (Rom. 6:14) Synden får inte* vara herre över er, för ni står inte under lag utan under generös* omtanke.

Eller ”kommer inte att”.

Eller ”oförtjänt”.

^ (Rom. 6:18) Ja, eftersom ni har blivit befriade från synden har ni blivit slavar åt rättfärdigheten.

^ (Rom. 6:22) Men nu när ni har blivit befriade från synden och har blivit slavar åt Gud har ni skördat helighet som frukt, och det leder till evigt liv.

^ (Joh. 8:32) och ni ska förstå sanningen, och sanningen ska göra er fria.”

^ (Joh. 10:17, 18) Fadern älskar mig därför att jag ger mitt liv, så att jag kan få det tillbaka igen. ^18 Ingen tar det ifrån mig, utan jag ger det av egen fri vilja. Jag har rätten att ge det, och jag har rätten att få det tillbaka. Uppmaningen att göra detta* har jag fått av min Far.”

Eller ”Det här budet”.

Söndag 7 juni

Tjäna Jehova med glädje. ([Ps. 100:2])

Vi Jehovas vittnen går i tjänsten därför att vi älskar Jehova och vill hjälpa våra medmänniskor att lära känna honom. Men några av oss kanske har lite svårare för tjänsten. Varför det? En del kanske är väldigt blyga och saknar självförtroende. Andra tycker att det är jobbigt att komma hem till människor oinbjudna. Och ytterligare andra har kanske fått lära sig att undvika konflikter och tycker därför att det är svårt när människor reagerar negativt. De här vännerna tycker att det är svårt att kontakta sådana de inte känner för att prata om de goda nyheterna. Känner du igen dig i det här? Tycker du ibland att det är svårt att känna glädje i tjänsten? Det behöver du inte känna dig dålig för. Att du saknar självförtroende ibland kanske bara visar att du är ödmjuk och inte vill dra uppmärksamheten till dig själv och att du inte vill hamna mitt i en diskussion med någon. Ingen tycker ju om att bli avvisad, särskilt inte när man försöker göra gott mot andra. Jehova vet precis hur du känner och vill hjälpa dig. ([Jes. 41:13]) w24.04 14 § 1, 2

^ (Ps. 100:2) Tjäna Jehova med glädje. Träd fram inför honom med höga fröjderop.

^ (Jes. 41:13) Jag, Jehova, din Gud, griper tag i din högra hand, jag säger till dig: ’Var inte rädd. Jag ska hjälpa dig.’

Torsdag 11 juni

Reta inte upp dig så att du gör något dumt. ([Ps. 37:8])

När vi känner oss missförstådda eller blir illa behandlade litar vi på att Jehova vet vad som har hänt. Och det ger oss kraft och hjälper oss att vänta på att Jehova ska lösa saken. Det hjälper oss också att släppa känslor av bitterhet och hat. Sådana känslor skulle annars kunna få oss att göra något dumt, få oss att tappa glädjen eller skada vår vänskap med Jehova. Vi kommer såklart aldrig att kunna göra saker lika bra som Jesus. Ibland kanske vi säger eller gör sådant som vi senare ångrar. ([Jak. 3:2]) Och vissa orättvisor kanske har gett oss känslomässiga eller fysiska ärr som inte kommer att försvinna förrän i den nya världen. Om det är så för dig, kan du vara säker på att Jehova vet exakt vad du kämpar med. Och Jesus känner också med dig, för han vet ju hur det känns att bli orättvist behandlad. (Hebr. 4:15, 16) Vi är så tacksamma att Jehova ger oss fina råd som hjälper oss att hantera orättvisor. w24.11 6 § 12, 13

^ (Ps. 37:8) Stilla din vrede och överge raseri, reta inte upp dig så att du gör något dumt.*

Eller möjligen ”reta inte upp dig, det för bara skada med sig”.

^ (Jak. 3:2) Vi syndar* alla många gånger. Den som inte syndar* i ord är fullkomlig och kan tygla hela sin kropp.

Ordagrant ”snavar”.

Ordagrant ”snavar”.

^ (Hebr. 4:15, 16) Vi har ju inte en överstepräst som inte kan sätta sig in i våra svagheter, utan en som har blivit prövad på alla sätt precis som vi, men utan att synda. ^16 Låt oss därför gå fram till den generösa omtankens tron med fritt och öppet tal, så att vi kan få barmhärtighet och generös omtanke när vi behöver hjälp.

Måndag 15 juni

Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son. ([Joh. 3:16])

En dag varje år firade israeliterna försoningsdagen. På den dagen brukade översteprästen offra djuroffer för folkets synder. Djuroffer kunde inte täcka över israeliternas synder helt och hållet, men så länge de offrade de offer som Jehova krävde och ångrade sig var han villig att förlåta dem. ([Hebr. 10:1–4]) Den anordningen påminde israeliterna om att de var ofullkomliga. Men Jehova har gjort något för att alla människor ska kunna bli fullständigt förlåtna. Han lät sin älskade son bli ”offrad en gång för alla för att bära mångas synder”. ([Hebr. 9:28]) Jesus gav ”sitt liv till en lösen i utbyte mot många”. ([Matt. 20:28]) w25.02 4 § 9, 10

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Hebr. 10:1-4) Lagen är ju bara en skugga av det goda som skulle komma, den är inte själva verkligheten. Därför kan den* aldrig göra dem som upprepar samma offer år efter år fullkomliga. ^2 Annars hade man väl slutat offra? För om de som utför helig tjänst hade blivit renade en gång för alla skulle de ju inte längre känna sig tyngda av synder. ^3 Men i stället är dessa offer en påminnelse om synder år efter år, ^4 eftersom blodet från tjurar och bockar omöjligen kan ta bort synder.

Eller möjligen ”människor”.

^ (Hebr. 9:28) så blev också Kristus offrad en gång för alla för att bära mångas synder. Och när han kommer för andra gången är det inte för att ta bort synd,* utan för att visa sig för dem som ser fram emot att bli räddade av honom.

Eller ”för syndens skull”.

^ (Matt. 20:28) Inte heller Människosonen har kommit för att bli betjänad utan för att betjäna och ge sitt liv till en lösen i utbyte mot många.”

Tisdag 16 juni

Håll er vakna och be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar. ([Matt. 26:41])

”Viljan är stark, men kroppen är svag.” ([Matt. 26:41b]) Det Jesus sa visar att han förstår att vi människor är ofullkomliga och lätt gör misstag. Men samtidigt var det en varning om att vi inte ska bli för självsäkra. Bara några timmar tidigare hade lärjungarna lovat att de aldrig skulle överge honom. ([Matt. 26:35]) De hade goda intentioner, men de insåg inte hur svårt det skulle vara att göra det som var rätt under press. Och det var därför Jesus kom med varningen som vi hittar i dagens bibelvers. Men tyvärr lyckades inte lärjungarna hålla sig vakna. För vad hände när Jesus greps? De gjorde precis det de hade sagt att de aldrig skulle göra: de övergav Jesus och flydde. ([Matt. 26:56]) w24.07 14 § 1, 2

^ (Matt. 26:41) Håll er vakna och be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar. Viljan är stark,* men kroppen är svag.”

Eller ”Anden är villig”.

^ (Matt. 26:41) Håll er vakna och be hela tiden, så att ni inte dukar under för prövningar. Viljan är stark,* men kroppen är svag.”

Eller ”Anden är villig”.

^ (Matt. 26:35) Petrus sa: ”Jag kommer aldrig att förneka dig, inte ens om jag måste dö med dig.” Och alla de andra lärjungarna sa samma sak.

^ (Matt. 26:56) Men allt detta har hänt för att profeternas skrifter ska uppfyllas.” Då övergav alla lärjungarna honom och flydde.

Onsdag 17 juni

Vi blev försonade med Gud genom hans sons död. ([Rom. 5:10])

Adam och Eva förlorade sitt nära förhållande till sin Far, Jehova. Innan Adam och Eva syndade var de en del av hans familj. ([Luk. 3:38]) Men när de gjorde uppror mot honom fick de inte längre vara det. Och det hände innan de hade fått några barn. (1 Mos. 3:23, 24;[4:1]) Så alla deras avkomlingar behöver därför bli försonade med Jehova för att kunna ha ett nära förhållande till honom. (Rom. 5:10, 11) Enligt ett uppslagsverk betyder det grekiska ordet som översatts med försoning ”att bli vän med en fiende”. (F.W. Danker, K. Krug: The Concise Greek–English Lexicon of the New Testament) Och det otroliga är att Jehova är den som har tagit initiativet till att vi ska kunna ha ett bra förhållande till honom igen. Hur har han gjort det? Jehova har sett till så att ofullkomliga människor kan få en bra relation till honom. Han gjorde något för att vi skulle kunna få tillbaka det Adam förlorade. Vad då? Han ersatte det som hade gått förlorat med något av lika värde. w25.02 3, 4 § 7, 8

^ (Rom. 5:10) För om vi blev försonade med Gud genom hans sons död medan vi var fiender, så kan vi vara ännu mer säkra på att bli räddade genom hans sons liv, nu när vi har blivit försonade.

^ (Luk. 3:38) son till Enos, son till Set, son till Adam, son till Gud.

^ (1 Mos. 3:23, 24) Med de orden drev Jehova Gud ut dem* ur Edens trädgård och lät dem odla marken som de hade tagits från. ^24 Han drev alltså ut människorna,* och öster om Edens trädgård placerade han keruber och en flammande, roterande svärdsklinga för att vakta vägen till livets träd.

Ordagrant ”honom”.

Ordagrant ”människan”.

^ (1 Mos. 4:1) Adam låg med sin hustru Eva, och hon blev med barn. När hon födde Kain sa hon: ”Jag har fått* en pojke med Jehovas hjälp.”

Eller ”frambringat”. Kain betyder ”något som har frambringats”.

^ (Rom. 5:10, 11) För om vi blev försonade med Gud genom hans sons död medan vi var fiender, så kan vi vara ännu mer säkra på att bli räddade genom hans sons liv, nu när vi har blivit försonade. ^11 Men inte bara det, utan vi gläder oss också i Gud* genom vår Herre Jesus Kristus, genom vilken vi har fått försoningen.

Eller ”åt det förhållande vi har till Gud”.

Torsdag 18 juni

Bedrövelse på ett sätt som Gud vill leder till sinnesändring, vilket i sin tur leder till räddning. ([2 Kor. 7:10])

Paulus skrev att den ”kraftiga tillrättavisning som flertalet” hade gett en man som hade syndat räckte. ([2 Kor. 2:5–8]) Mannen hade haft ett sexuellt förhållande med sin styvmamma. ([1 Kor. 5:1]) Men han hade ändrat sig, och det var ju det som var tanken med tillrättavisningen. ([Hebr. 12:11]) Paulus skrev: ”Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom” och ”visa att ni verkligen älskar honom”. Lägg märke till att Paulus inte bara ville att församlingen skulle låta mannen komma tillbaka, utan att de både genom det de sa och gjorde skulle visa att de verkligen hade förlåtit honom och älskade honom. På det sättet skulle han känna att de verkligen var glada över att han var tillbaka. w24.08 15 § 4; 16, 17 § 6–8

^ (2 Kor. 7:10) Bedrövelse på ett sätt som Gud vill leder till sinnesändring, vilket i sin tur leder till räddning, och det ångrar ingen. Men att bli bedrövad på samma sätt som människor i världen leder till död.

^ (2 Kor. 2:5-8) Om någon har varit orsak till sorg så är det inte mig han har bedrövat, utan – för att inte uttrycka mig onödigt hårt – er alla i viss utsträckning. ^6 Den kraftiga tillrättavisning som flertalet har gett honom räcker. ^7 Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg. ^8 Jag uppmanar er därför att visa att ni verkligen älskar honom.

^ (1 Kor. 5:1) Det rapporteras faktiskt om sexuell omoral bland er, sådan omoral som inte ens förekommer bland nationerna, nämligen att en man lever ihop med* sin fars hustru.

Ordagrant ”har”.

^ (Hebr. 12:11) Det är sant att ingen tillrättavisning känns bra för stunden, den är snarare smärtsam. Men de som blir övade genom den får med tiden skörda en fridsam frukt, nämligen rättfärdighet.

Fredag 19 juni

Ni blev offentligt utsatta för hån och prövningar. ([Hebr. 10:33])

Paulus kunde tala med övertygelse om vad som krävs för att man ska kunna hålla ut. Han påminde de kristna om att de kunde lita på att Jehova alltid fanns vid deras sida när de gick igenom svåra prövningar. Paulus kunde tryggt säga: ”Jehova är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd.” ([Hebr. 13:6]) En del av våra vänner blir utsatta för förföljelse just nu. Vi kan visa att vi älskar dem genom att be för dem och ibland också hjälpa dem rent praktiskt. Men Bibeln är tydlig med att ”alla som vill vara hängivna Gud som lärjungar till Kristus Jesus kommer att bli förföljda”. ([2 Tim. 3:12]) Därför behöver vi alla förbereda oss på det som ligger framför oss. Vi måste lita helt på Jehova redan nu och vara övertygade om att han kommer att hjälpa oss att klara av vilka prövningar vi än ställs inför. Och snart kommer han att se till att alla hans lojala tjänare som lider får lindring. (2 Thess. 1:7, 8) w24.09 12, 13 § 17, 18

^ (Hebr. 10:33) Ibland blev ni offentligt utsatta* för hån och prövningar, och ibland stöttade ni dem* som gick igenom sådant.

Ordagrant ”exponerade som på en teater”.

Eller ”var ni delaktiga med dem”.

^ (Hebr. 13:6) Vi kan alltså känna oss lugna och trygga och säga: ”Jehova* är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd. Vad kan en människa göra mig?”

Se Tillägg A5.

^ (2 Tim. 3:12) Ja, alla som vill vara hängivna Gud som lärjungar till Kristus Jesus kommer att bli förföljda.

^ (2 Thess. 1:7, 8) Men ni som lider ska få lindring tillsammans med oss vid Herren Jesus uppenbarelse från himlen med sina mäktiga änglar ^8 i flammande eld, när han tar hämnd på dem som inte känner Gud och på dem som inte lyder de goda nyheterna om vår Herre Jesus.

Lördag 20 juni

Många av korinthierna som lyssnade började tro och blev döpta. ([Apg. 18:8])

Vad hjälpte korinthierna att kunna bli döpta? (2 Kor. 10:4, 5) Guds ord och hans heliga ande hjälpte dem att göra drastiska förändringar i livet. ([Hebr. 4:12]) De i Korinth som tog emot de goda nyheterna kunde sluta med sådant som att dricka för mycket, stjäla och utöva homosexualitet. (1 Kor. 6:9–11) Även om några i Korinth behövde göra stora förändringar för att kunna bli kristna, så tänkte de inte att det var omöjligt. De ansträngde sig verkligen för att börja gå på den smala vägen som leder till evigt liv. (Matt. 7:13, 14) Finns det något i ditt liv som du behöver sluta med eller förändra för att kunna bli döpt? Fortsätt kämpa, och tänk inte att det är omöjligt. Be Jehova om hjälp att inte vilja göra sådant som är fel. w25.03 6 § 15–17

^ (Apg. 18:8) Men Crispus, föreståndaren för synagogan, började tro på Herren, och det gjorde också alla i hans hus. Och många av korinthierna som lyssnade började tro och blev döpta.

^ (2 Kor. 10:4, 5) Våra vapen är ju inte fysiska, utan vi har fått kraftfulla vapen från Gud för att kunna riva ner starka befästningar. ^5 Vi river nämligen ner tankebyggnader och allt som stolt reser sig upp mot kunskapen om Gud, och vi tar varje tanke till fånga och gör den lydig mot Kristus.

^ (Hebr. 4:12) För Guds ord är levande och utvecklar stor kraft, och det är skarpare än något tveeggat svärd. Det tränger så långt in att det skiljer själ och ande, leder och märg, och kan bedöma hjärtats tankar och avsikter.

^ (1 Kor. 6:9-11) Vet ni inte att orättfärdiga människor inte ska ärva Guds rike? Bli inte vilseledda.* De som lever ett sexuellt omoraliskt liv, de som tillber avgudar, de som är otrogna mot sin äktenskapspartner, män som utövar homosexualitet eller underkastar sig sådant ^10 och de som är tjuvar, giriga, drinkare, smädare eller utpressare ska inte ärva Guds rike. ^11 Ändå är det så några av er har levt. Men ni har tvättats rena, ni har gjorts heliga, ni har förklarats rättfärdiga i Herren Jesus Kristus namn och med vår Guds ande.

Eller ”bedragna”.

^ (Matt. 7:13, 14) Gå in genom den trånga porten. Den stora porten och den breda vägen leder nämligen till död, och många väljer den. ^14 Men den trånga porten och den smala vägen leder till liv, och det är få som finner den.

Tisdag 23 juni

Se till att ni alltid uttrycker er på ett vänligt sätt. ([Kol. 4:6])

Om du skulle vilja bli ihop med någon så behöver ni såklart prata med varandra, och det kanske ni kan göra på någon plats där ni inte är helt ensamma eller via telefon. Var tydlig med vad du känner och vad du vill. ([1 Kor. 14:9]) Ge den andra personen tid att tänka igenom saken om det behövs. ([Ords. 15:28]) Om personen inte är intresserad av ett förhållande, respektera då det. Tänk om det är tvärtom, att någon är intresserad av dig? Tänk på att det var väldigt modigt av personen att berätta om sina känslor för dig, så var vänlig och respektfull. Om du känner att du behöver lite tid på dig innan du ger ett svar, så säg det. Men vänta inte för länge. ([Ords. 13:12]) Om du inte är intresserad, säg det då på ett tydligt men snällt sätt. Men om du är intresserad, så behöver ni prata igenom vilka förväntningar ni har på den här perioden. Ni kanske har helt olika förväntningar. w24.05 23, 24 § 12, 13

^ (Kol. 4:6) Se till att ni alltid uttrycker er på ett vänligt sätt och kryddar era ord med salt. Då kommer ni alltid att veta hur ni ska svara andra.

^ (1 Kor. 14:9) Så är det med er också: Om ni inte använder tungan till att säga något som går att förstå, hur ska man då begripa något? Ni talar ju bara i tomma luften.

^ (Ords. 15:28) De rättfärdiga tänker innan de svarar,* men de onda vräker ur sig negativt tal.

Eller ”begrundar för att kunna ge svar”.

^ (Ords. 13:12) Utdragen väntan* gör hjärtat sjukt, men en uppfylld önskan är ett livets träd.

Eller ”Ouppfyllda förväntningar”.

Torsdag 25 juni

Var inte rädd, för jag är med dig. Var inte orolig, för jag är din Gud. Jag ska styrka dig, jag ska hjälpa dig. Jag ska hålla ett fast grepp om dig med min rättfärdighets högra hand. ([Jes. 41:10])

Det kan vara bra för oss att tänka oss in i hur livet skulle ha varit om vi inte hade tjänat Jehova. Det kan hjälpa oss att fortsätta vara lojala mot honom och komma fram till samma slutsats som psalmisten. Han sa: ”Jag mår bra av att närma mig Gud.” ([Ps. 73:28]) Vi kan klara av vilka problem vi än råkar ut för under de här sista dagarna, eftersom vi tjänar ”en levande och sann Gud”. ([1 Thess. 1:9]) Jehova är verklig och tar hand om dem som tjänar honom. Han hjälpte sina tjänare förr i tiden, och han hjälper oss i dag. Snart kommer vi att gå igenom den största prövning som någonsin har drabbat människor. Men vi behöver inte göra det ensamma. Vi kan alla känna oss lugna och trygga och säga: ”Jehova är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd.” (Hebr. 13:5, 6) w24.06 25 § 17, 18

^ (Jes. 41:10) Var inte rädd, för jag är med dig. Var inte orolig, för jag är din Gud. Jag ska styrka dig, jag ska hjälpa dig. Jag ska hålla ett fast grepp om dig med min rättfärdighets högra hand.’

^ (Ps. 73:28) Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

^ (1 Thess. 1:9) De berättar självmant om hur ni tog emot oss första gången och hur ni övergav era avgudar och vände er till en levande och sann Gud för att göra slavtjänst åt honom

^ (Hebr. 13:5, 6) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.” ^6 Vi kan alltså känna oss lugna och trygga och säga: ”Jehova* är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd. Vad kan en människa göra mig?”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

Se Tillägg A5.

Fredag 26 juni

Ni ska se skillnad på en rättfärdig och en ondskefull. ([Mal. 3:18])

Bibeln berättar om mer än 40 olika män som regerade som kungar i Israel. De goda kungarna gjorde ibland sådant som var dåligt. En av dem var David. Så här sa Jehova om honom: ”Min tjänare David ... höll mina bud och följde mig helhjärtat och gjorde bara det som var rätt i mina ögon.” ([1 Kung. 14:8]) Det här sa alltså Jehova om en man som hade haft sex med en gift kvinna och som dessutom hade sett till att hennes man blev dödad i strid. ([2 Sam. 11:4,][14, 15]) Å andra sidan var det många av de onda kungarna som även gjorde bra saker. Tänk till exempel på Rehabeam. Jehova beskrev honom som en kung som ”gjorde det som var ont”. (2 Krön. 12:14) Men samtidigt lydde han Jehova när han tillät de tio stammarna att bryta sig loss från hans rike. Han såg också till att befästa städerna i riket så att Guds folk skulle vara skyddade mot sina fiender. (1 Kung. 12:21–24; 2 Krön. 11:5–12) Vad var det som fick Jehova att godkänna en kung? Han vägde in om kungen älskade honom av hela sitt hjärta, om han ångrade sig när han gjorde misstag och om han höll sig till sann tillbedjan. w24.07 20 § 1–3

^ (Mal. 3:18) Och ni ska återigen se skillnad på en rättfärdig och en ondskefull, på en som tjänar Gud och en som inte tjänar honom.”

^ (1 Kung. 14:8) och jag slet riket från Davids hus och gav det åt dig. Men du har inte varit som min tjänare David. Han höll mina bud och följde mig helhjärtat och gjorde bara det som var rätt i mina ögon.

^ (2 Sam. 11:4) David skickade några män för att hämta henne. Hon kom till honom, och han låg med henne. (Detta var medan hon höll på att rena sig från sin orenhet.*) Sedan återvände hon hem.

Möjligen orenhet på grund av menstruation.

^ (2 Sam. 11:14, 15) Nästa morgon skrev David ett brev till Joab och skickade det med Urịa. ^15 I brevet skrev han: ”Ställ Urịa längst fram, där striden är som häftigast. Dra er sedan tillbaka från honom, så att han stupar i striden.”

^ (2 Krön. 12:14) Men Rehạbeam gjorde det som var ont, för han var inte fast besluten att söka Jehova.

^ (1 Kung. 12:21-24) När Rehạbeam kom fram till Jerusalem kallade han genast samman männen i Judas stam och Benjamins stam, 180 000 tränade* krigare, för att de skulle strida mot Israel och återföra kungamakten till Rehạbeam, Salomos son. ^22 Då kom den sanne Gudens ord till Semạja, som var den sanne Gudens man: ^23 ”Säg till Rehạbeam, Salomos son, Judas kung, och till hela Judas stam och Benjamins stam och resten av folket: ^24 ’Så här säger Jehova: ”Ni får inte dra ut och strida mot era israelitiska bröder. Var och en ska återvända hem, för det är jag som ligger bakom det som har hänt.”’” Då lydde de Jehovas ord och återvände hem, precis som Jehova hade sagt.

Ordagrant ”utvalda”.

^ (2 Krön. 11:5-12) Rehạbeam bodde i Jerusalem och byggde befästa städer i Juda. ^6 Han befäste Betlehem, Etam, Tekọa, ^7 Bet-Sur, Soko, Adụllam, ^8 Gat, Marẹsa, Sif, ^9 Adorạjim, Lakis, Asẹka, ^10 Sora, Ạjalon och Hebron. Dessa befästa städer låg i Juda och Benjamin. ^11 Vidare förstärkte han befästningarna och tillsatte befäl i dem och försåg dem med mat, olja och vin, ^12 och han försåg alla städerna med stora sköldar och lansar. Städerna blev mycket starkt befästa, och Juda och Benjamin förblev hans.

Söndag 28 juni

Det är lyckligare att ge än att få. ([Apg. 20:35])

Alla blir glada av att få presenter. Men vi blir ännu gladare när vi själva ger på olika sätt. Eftersom Jehova skapade oss så, kan vi själva påverka vår egen lycka genom att försöka vara generösa på olika sätt. Visst är det fantastiskt att Jehova har skapat oss på det här sättet! ([Ps. 139:14]) Bibeln säger alltså att man blir lycklig av att ge, så det är inte konstigt att Jehova beskrivs som ”den lycklige Guden”. ([1 Tim. 1:11]) Han är den som var först med att ge och den som har gett mest av alla. ”Det är ju tack vare honom som vi lever, rör oss och finns till.” ([Apg. 17:28]) Ja, ”alla goda och fullkomliga gåvor” kommer från Jehova. ([Jak. 1:17]) Vi vill såklart vara generösa och få uppleva den glädje det ger. Och det kan vi, om vi försöker efterlikna Jehova. ([Ef. 5:1]) w24.09 26 § 1–4

^ (Apg. 20:35) På alla sätt har jag visat er att ni ska hjälpa de svaga genom att anstränga er precis som jag har gjort. Och kom ihåg det Herren Jesus själv sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’”

^ (Ps. 139:14) Jag prisar dig, för jag är så underbart skapad att det väcker vördnad. Ja, dina verk är underbara, jag vet det så väl.

^ (1 Tim. 1:11) Denna lära är i enlighet med de härliga goda nyheter som den lycklige Guden har betrott mig med.

^ (Apg. 17:28) Det är ju tack vare* honom som vi lever, rör oss och finns till, precis som några av era egna diktare har sagt: ’Vi är alla hans barn.’*

Ordagrant ”i”.

Eller ”avkomma”, ”ättlingar”.

^ (Jak. 1:17) Alla goda och fullkomliga gåvor kommer från ovan, från himlaljusens skapare. Han är alltid densamme, inte som den ständigt skiftande skuggan.*

Eller ”och hos honom finns ingen förändring som i skuggans växlingar”.

^ (Ef. 5:1) Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

Måndag 29 juni

Oavsett vilka framsteg vi har gjort, så låt oss fortsätta följa denna kurs. ([Fil. 3:16])

En del församlingstjänare kanske känner att de aldrig kommer att kunna bli äldste eftersom de har så mycket att arbeta på. Men tänk på att varken Jehova eller hans organisation förväntar att du ska leva upp till kvalifikationerna på ett perfekt sätt. ([1 Petr. 2:21]) Dessutom kommer Jehova att ge dig helig ande så att du kan bli bättre på de områden du behöver förbättra. ([Fil. 2:13]) Är det något särskilt du skulle vilja bli bättre på? Be då Jehova om hjälp, studera om det och be någon äldste om tips på hur du kan göra framsteg. Tänk på hur du kan göra mer för att hjälpa dina bröder och systrar. Prata med Jehova, och be honom ge dig den övning du behöver för att kunna bli ännu mer användbar för honom och församlingen. ([Jes. 64:8]) Du kan vara säker på att Jehova kommer att välsigna dig när du arbetar mot att kunna bli äldste. w24.11 24, 25 § 17, 18

^ (Fil. 3:16) Hur som helst, oavsett vilka framsteg vi har gjort, så låt oss fortsätta följa denna kurs.

^ (1 Petr. 2:21) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår.

^ (Fil. 2:13) För Gud fyller er med kraft och ger er både styrka och motivation att göra det som gläder honom.

^ (Jes. 64:8) Men du, Jehova, är vår Far. Vi är leran, och du är vår Krukmakare.* Vi är alla ett verk av din hand.

Eller ”den som formade oss”.

Tisdag 30 juni

Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör. ([Hebr. 6:10])

Ingen av oss kan säga att vi har gjort oss förtjänta av Jehovas förlåtelse, inte ens om vi har tjänat honom i många år. Jehova uppskattar såklart allt vi har gjort för honom. Men han gav sin son som en gåva till oss, inte som en betalning för något vi har gjort för honom. Om vi skulle tänka att vi har gjort oss förtjänta av Jehovas förlåtelse skulle det faktiskt vara som att säga att vi inte behöver Jesus lösenoffer, och då skulle ju Jesus ha dött i onödan. (Jämför Galaterna 2:21.) Paulus visste att oavsett hur mycket han gjorde för Jehova så hade Jehova ingen skyldighet att förlåta honom. Så varför valde han då att arbeta så hårt för honom? Det var för att visa hur tacksam han var för att Jehova var generös och omtänksam mot honom. ([Ef. 3:7]) Vi vill också fortsätta att göra allt vi kan i tjänsten för Jehova, inte för att göra oss förtjänta av Jehovas förlåtelse, utan för att visa hur tacksamma vi är för att han förlåter oss. w25.01 27 § 5, 6

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

^ (Gal. 2:21) Jag avvisar inte Guds generösa omtanke, för om man kan bli rättfärdig med hjälp av lagen har Kristus faktiskt dött förgäves.

^ (Ef. 3:7) Jag blev en tjänare åt denna hemlighet tack vare Guds generösa omtanke. Denna fria gåva fick jag genom hans kraft.

^ ***w24 oktober s. 28-29 Hur kan man hantera negativa tankar?***

14. Vilken situation är en del Jehovas vittnen i, och vad kan de undra?

^14 En del Jehovas vittnen kan inte göra så mycket som de vill göra, kanske på grund av att de är äldre, har hälsoproblem eller är begränsade på något annat sätt. Det kan göra att de känner sig värdelösa, och de kanske undrar: Kan Jehova verkligen använda mig?

15. Hur kände den som skrev [Psalm 71]?

^15 Den som skrev [Psalm 71] kände sig också ledsen över sin situation. Han bad: ”Överge mig inte när krafterna sinar.” ([Ps. 71:9,][18]) Men trots att han kände så här var han övertygad om att Jehova skulle vägleda och stötta honom om han fortsatte vara lojal mot honom. Han insåg att Jehova blir stolt och glad över dem som gör det de kan för att tjäna honom, trots att de har begränsningar. ([Ps. 37:23–25])

16. På vilka sätt är de äldre användbara för Jehova? (Psalm 92:12–15)

^16 Du som har kommit upp i åren, försök se på dig själv som Jehova gör. Han kan hjälpa dig att blomstra andligen, även om du har fysiska begränsningar. (Läs Psalm 92:12–15.) Försök fokusera på det du kan göra och inte på det du inte kan göra. Du kan till exempel uppmuntra andra väldigt mycket bara genom ditt exempel och att du visar personligt intresse. Du kan berätta om hur Jehova har hjälpt dig genom åren, och du kan visa att du litar på att hans löften för framtiden kommer att bli verklighet. Och glöm aldrig att dina böner verkligen kan göra skillnad för andra. ([1 Petr. 3:12]) Oavsett vilken situation vi är i, så har vi alla någonting som vi kan ge till Jehova och andra.

^ (Ps. 71:1-24) Hos dig, Jehova, har jag sökt skydd. Låt mig aldrig få stå med skam.  ^2 Rädda mig och befria mig i din rättfärdighet. Böj dig ner och lyssna* till mig och rädda mig.  ^3 Var en klippfästning för mig, dit jag alltid kan gå. Ge befallning om att jag ska räddas, för du är min klippa och min borg.  ^4 Min Gud, befria mig ur de ondas hand, ur hänsynslösa förtryckares grepp.  ^5 För du är mitt hopp, suveräne Herre Jehova, jag har förlitat mig på dig* ända från min ungdom.  ^6 Jag har litat på dig ända sedan jag föddes, det var du som förde fram mig ur min mors liv. Jag lovprisar dig oavbrutet.  ^7 I mångas ögon är jag som ett under, men det är du som skyddar mig.  ^8 Min mun är full av lovprisning till dig, dagen lång berättar jag om din storhet.  ^9 Kasta inte bort mig på ålderns höst, överge mig inte när krafterna sinar. ^10 Mina fiender talar emot mig, de som vill ta mitt liv konspirerar ^11 och säger: ”Gud har övergett honom. Förfölj honom, grip honom, ingen kommer att rädda honom.” ^12 Gud, håll dig inte långt borta. Min Gud, skynda till min hjälp. ^13 Låt dem som motarbetar mig få skämmas och förgås. Låt dem som vill skada mig kläs i vanära och förnedring. ^14 Men jag, jag ska fortsätta vänta, jag ska lovprisa dig mer och mer. ^15 Jag ska berätta om din rättfärdighet, hela dagen om dina räddningsgärningar, fast de är fler än jag kan förstå.* ^16 Jag ska komma och berätta om dina väldiga gärningar, suveräne Herre Jehova, jag ska tala om din rättfärdighet, bara din. ^17 Gud, du har undervisat mig ända från min ungdom, och än i dag förkunnar jag dina underbara gärningar. ^18 Överge mig inte, Gud, inte ens när jag blir gammal och gråhårig. Låt mig berätta om din makt* för nästa generation, om din styrka för alla som ska komma. ^19 Din rättfärdighet, Gud, når ända till höjden. Du har gjort stordåd, Gud, vem är som du? ^20 Du har låtit mig uppleva mycket sorg och elände, men blås nytt liv i mig, för mig upp ur jordens djup.* ^21 Ge mig min värdighet tillbaka, skydda mig och trösta mig. ^22 Då ska jag prisa dig på stränginstrument för din trofasthet, min Gud. Jag ska lovsjunga dig till* harpa, du Israels Helige. ^23 Mina läppar ska jubla av glädje när jag lovsjunger dig, för du har räddat mitt liv. ^24 Jag ska tala om* din rättfärdighet dagen lång, för de som söker min undergång ska få skämmas och bli vanärade.

Ordagrant ”Böj ditt öra”.

Eller ”du har varit min tillförsikt”.

Eller ”räkna”.

Ordagrant ”arm”.

Eller ”våta djup”.

Eller ”spela till dig på”.

Eller ”begrunda”.

^ (Ps. 71:1-24) Hos dig, Jehova, har jag sökt skydd. Låt mig aldrig få stå med skam.  ^2 Rädda mig och befria mig i din rättfärdighet. Böj dig ner och lyssna* till mig och rädda mig.  ^3 Var en klippfästning för mig, dit jag alltid kan gå. Ge befallning om att jag ska räddas, för du är min klippa och min borg.  ^4 Min Gud, befria mig ur de ondas hand, ur hänsynslösa förtryckares grepp.  ^5 För du är mitt hopp, suveräne Herre Jehova, jag har förlitat mig på dig* ända från min ungdom.  ^6 Jag har litat på dig ända sedan jag föddes, det var du som förde fram mig ur min mors liv. Jag lovprisar dig oavbrutet.  ^7 I mångas ögon är jag som ett under, men det är du som skyddar mig.  ^8 Min mun är full av lovprisning till dig, dagen lång berättar jag om din storhet.  ^9 Kasta inte bort mig på ålderns höst, överge mig inte när krafterna sinar. ^10 Mina fiender talar emot mig, de som vill ta mitt liv konspirerar ^11 och säger: ”Gud har övergett honom. Förfölj honom, grip honom, ingen kommer att rädda honom.” ^12 Gud, håll dig inte långt borta. Min Gud, skynda till min hjälp. ^13 Låt dem som motarbetar mig få skämmas och förgås. Låt dem som vill skada mig kläs i vanära och förnedring. ^14 Men jag, jag ska fortsätta vänta, jag ska lovprisa dig mer och mer. ^15 Jag ska berätta om din rättfärdighet, hela dagen om dina räddningsgärningar, fast de är fler än jag kan förstå.* ^16 Jag ska komma och berätta om dina väldiga gärningar, suveräne Herre Jehova, jag ska tala om din rättfärdighet, bara din. ^17 Gud, du har undervisat mig ända från min ungdom, och än i dag förkunnar jag dina underbara gärningar. ^18 Överge mig inte, Gud, inte ens när jag blir gammal och gråhårig. Låt mig berätta om din makt* för nästa generation, om din styrka för alla som ska komma. ^19 Din rättfärdighet, Gud, når ända till höjden. Du har gjort stordåd, Gud, vem är som du? ^20 Du har låtit mig uppleva mycket sorg och elände, men blås nytt liv i mig, för mig upp ur jordens djup.* ^21 Ge mig min värdighet tillbaka, skydda mig och trösta mig. ^22 Då ska jag prisa dig på stränginstrument för din trofasthet, min Gud. Jag ska lovsjunga dig till* harpa, du Israels Helige. ^23 Mina läppar ska jubla av glädje när jag lovsjunger dig, för du har räddat mitt liv. ^24 Jag ska tala om* din rättfärdighet dagen lång, för de som söker min undergång ska få skämmas och bli vanärade.

Ordagrant ”Böj ditt öra”.

Eller ”du har varit min tillförsikt”.

Eller ”räkna”.

Ordagrant ”arm”.

Eller ”våta djup”.

Eller ”spela till dig på”.

Eller ”begrunda”.

^ (Ps. 71:9) Kasta inte bort mig på ålderns höst, överge mig inte när krafterna sinar.

^ (Ps. 71:18) Överge mig inte, Gud, inte ens när jag blir gammal och gråhårig. Låt mig berätta om din makt* för nästa generation, om din styrka för alla som ska komma.

Ordagrant ”arm”.

^ (Ps. 37:23-25) Jehova leder den man* som vandrar på ett sätt som han tycker om. ^24 Även om han snubblar, faller han inte omkull, för Jehova håller honom i handen.* ^25 Ung har jag varit och nu är jag gammal, men jag har aldrig sett den rättfärdige övergiven eller hans barn leta efter bröd.*

Eller ”gör den mans steg fasta”.

Eller ”stöder honom med sin hand”.

Eller ”mat”.

^ (Ps. 92:12-15) Men de rättfärdiga ska skjuta upp som palmen och växa sig stora som cedern på Libanonberget. ^13 De är planterade i Jehovas hus, de blomstrar på vår Guds förgårdar. ^14 De frodas även när deras hår har grånat,* de är livskraftiga* och friska ^15 och förkunnar att Jehova är rättfärdig. Han är min klippa, och det finns ingen orättfärdighet i honom.

Eller ”när de har blivit gamla”.

Ordagrant ”feta”.

^ (Ps. 92:12-15) Men de rättfärdiga ska skjuta upp som palmen och växa sig stora som cedern på Libanonberget. ^13 De är planterade i Jehovas hus, de blomstrar på vår Guds förgårdar. ^14 De frodas även när deras hår har grånat,* de är livskraftiga* och friska ^15 och förkunnar att Jehova är rättfärdig. Han är min klippa, och det finns ingen orättfärdighet i honom.

Eller ”när de har blivit gamla”.

Ordagrant ”feta”.

^ (1 Petr. 3:12) För Jehovas* ögon vilar på de rättfärdiga, hans öron lyssnar till deras innerliga* bön. Men Jehova* vänder sig emot dem som gör det onda.”

Se Tillägg A5.

Eller ”ödmjuka”.

Se Tillägg A5.

^ ***w24 maj s. 6 Lita på ”hela jordens domare”!***

15. a) Varför säger vi inte längre att ingen som dog i Sodom och Gomorra kommer att få uppstå? b) Hur kan vi förstå det som står i [Judas 7]? (Se rutan ”Vad menade Judas?”.)

^15 När Jesus pratade om människorna i Sodom och Gomorra, sa han att det skulle bli lättare för dem på domens dag än för de människor som inte ville lyssna på det han lärde ut. (Matt. 10:14, 15;[11:23, 24;][Luk. 10:12]) Vad menade han med det här? Det är lätt att tänka att Jesus använde en hyperbol. Men det verkar inte som det, lika lite som han gjorde det när han pratade om nineviterna.* Det verkar som att Jesus menade precis det han sa. När Jesus pratade om domens dag syftade han på samma sak vid båda de här tillfällena. Människorna i Sodom och Gomorra gjorde mycket ont, precis som nineviterna. Men nineviterna fick en möjlighet att ångra sig. Och när Jesus pratade om ”en domens uppståndelse” sa han faktiskt att även de som ”har gjort det onda” skulle få uppstå. ([Joh. 5:29]) Så det verkar som att det finns hopp om att åtminstone en del av människorna i Sodom och Gomorra kommer att få uppstå. Och vem vet, då kanske vi får vara med och hjälpa dem att lära känna Jehova och Jesus?

Vad menade Judas?

Flera årtionden efter Jesus död skrev Judas, hans halvbror, att Sodom och Gomorra och städerna runt omkring hade straffats ”med evig eld”. ([Jud. 7]) Vad menade Judas? Motsade han det Jesus hade sagt? ([Luk. 10:12]) Nej. Jesus sa inte att alla i Sodom och Gomorra skulle få uppstå. Det han sa visade snarare att det fanns hopp för åtminstone några där att bli uppväckta. Det verkar som att det var själva städerna, inte invånarna, som förintades för evigt på grund av all sexuell omoral och blev ”ett varnande exempel för oss”. Det Judas skrev stämmer överens med något profeten Jeremia hade sagt. Jeremia sa att Edom och Babylon skulle bli precis som Sodom och Gomorra, som förintades för alltid och aldrig skulle bli återuppbyggda eller bebodda igen. (Jer. 49:17, 18;[50:35,][39, 40]) Dessutom öppnade både Judas och Petrus upp för att en del av dem som Gud hade tillintetgjort aldrig skulle bli uppväckta. ([2 Petr. 2:6])

16. Hur avgör Jehova vem som ska få uppstå? (Jeremia 17:10)

^16 Läs Jeremia 17:10. Den här versen hjälper oss att sammanfatta vad vi faktiskt vet: Jehova utforskar alltid människors hjärtan och vet deras innersta tankar. Hur ska vi då tänka när det gäller vem som kommer att få uppstå? Vi vet att Jehova alltid bedömer ”var och en efter hans handlingssätt”. Jehova kommer att vara hård när det är nödvändigt, men barmhärtig om det bara är möjligt. Så vi kan aldrig säga att någon inte kommer att få uppstå om vi inte vet att det är så!

^ (Jud. 7) På samma sätt var det med Sodom och Gomorra och städerna runt omkring. Där utövade man grov sexuell omoral* och följde onaturliga fysiska begär. De straffades med evig eld och är därför ett varnande exempel för oss.

Se Ordförklaringar.

^ (Matt. 10:14, 15) Om de inte tar emot er eller lyssnar på er ska ni lämna det huset eller den staden och skaka av dammet från era fötter. ^15 Det kommer faktiskt att bli lättare för Sodom och Gomorra på domens dag än för den staden.

^ (Matt. 11:23, 24) Och Kapernaum, tror du att du ska upphöjas till himlen? Nej, du ska kastas i graven! För om Sodom hade sett underverken som inträffade i dig, hade den staden funnits kvar än i dag. ^24 Tro mig, det kommer att bli lättare för Sodom på domens dag än för dig.”

^ (Luk. 10:12) Jag säger er att på den dagen kommer det att bli lättare för Sodom än för den staden.

^ (Joh. 5:29) och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

^ (Jud. 7) På samma sätt var det med Sodom och Gomorra och städerna runt omkring. Där utövade man grov sexuell omoral* och följde onaturliga fysiska begär. De straffades med evig eld och är därför ett varnande exempel för oss.

Se Ordförklaringar.

^ (Luk. 10:12) Jag säger er att på den dagen kommer det att bli lättare för Sodom än för den staden.

^ (Jer. 49:17, 18) ”Edom ska bli till något man chockeras över. Alla som går förbi ska stirra förskräckt och vissla föraktfullt när de ser alla dess plågor. ^18 Det ska bli som när Sodom och Gomorra ödelades med sina grannstäder”, säger Jehova. ”Ingen ska bo där, och ingen ska slå sig ner där.

^ (Jer. 50:35) ”Svärd mot kaldéerna”, säger Jehova, ”mot Babylons invånare och mot furstarna och mot de visa männen!

^ (Jer. 50:39, 40) Därför ska ökendjur och ylande djur vistas där, det ska bli ett tillhåll för strutsar. Aldrig mer ska någon bo där, det ska vara obebott i generation efter generation.” ^40 ”Det ska bli som när Gud ödelade Sodom och Gomorra och deras grannstäder”, säger Jehova. ”Ingen ska bo där, och ingen ska slå sig ner där.

^ (2 Petr. 2:6) Och han dömde städerna Sodom och Gomorra och lade dem i aska, och därigenom varnade han ogudaktiga människor för det som kommer att hända dem.

^ (Jer. 17:10) Jag, Jehova, utforskar hjärtat, granskar de innersta tankarna,* för att ge åt var och en efter hans handlingssätt, efter vad hans gärningar förtjänar.

Eller ”de djupaste känslorna”. Ordagrant ”njurarna”.

^ (Jer. 17:10) Jag, Jehova, utforskar hjärtat, granskar de innersta tankarna,* för att ge åt var och en efter hans handlingssätt, efter vad hans gärningar förtjänar.

Eller ”de djupaste känslorna”. Ordagrant ”njurarna”.

^ En hyperbol är en tydlig överdrift eller ett sätt att uttrycka sig för att dra något till sin spets eller för att ge eftertryck. Men det Jesus sa om människorna i Sodom och Gomorra skulle kunna vara bokstavligt menat, så det är inte en hyperbol.

^ ***w24 juli s. 6-7 Var modig, precis som Sadok***

16. Vad kan ha hjälpt Sadok att fortsätta vara lojal?

^16 Sadok fortsatte att vara lojal mot Jehova trots att Ebjatar inte var det. David visste att han alltid kunde lita på Sadok. Så när Adonias planer avslöjades kallade David på Sadok, Natan och Benaja och gav dem i uppdrag att smörja Salomo till kung. (1 Kung. 1:32–34) Sadok måste ha blivit väldigt uppmuntrad av att vara tillsammans med sådana som var lojala mot Jehova, till exempel Natan och andra som stod på Davids sida. (1 Kung. 1:38, 39) När Salomo blev kung lät han ”prästen Sadok ... överta Ebjatars tjänst”. ([1 Kung. 2:35])

17. Hur kan du efterlikna Sadok om någon som står dig nära lämnar Jehova?

^17 Hur kan du efterlikna Sadok? Om någon som står dig nära väljer att lämna Jehova, visa då tydligt var du står. ([Jos. 24:15]) Jehova kommer att ge dig den kraft och det mod som du behöver. Visa att du litar på Jehova genom att be till honom och hålla dig nära andra som är lojala mot honom. Jehova sätter värde på att du är lojal, och han kommer att belöna dig för det. ([2 Sam. 22:26])

^ (1 Kung. 1:32-34) Genast sa kung David: ”Kalla hit prästen Sadok, profeten Natan och Benạja, Jehojạdas son.” Då kom de in till kungen, ^33 och han sa till dem: ”Ta med er mina tjänare, och låt min son Salomo rida på min egen mula,* och för honom ner till Gihon. ^34 Där ska prästen Sadok och profeten Natan smörja honom till kung över Israel. Sedan ska ni blåsa i horn och säga: ’Länge leve kung Salomo!’

Eller ”mitt eget mulsto”.

^ (1 Kung. 1:38, 39) Så prästen Sadok, profeten Natan och Benạja, Jehojạdas son, gick därifrån tillsammans med keretéerna och peletéerna. De lät Salomo rida på kung Davids mula och förde honom ner till Gihon. ^39 Prästen Sadok tog oljehornet ur tältet och smorde Salomo. Och de blåste i horn, och folket ropade: ”Länge leve kung Salomo!”

^ (1 Kung. 2:35) Kungen lät Benạja, Jehojạdas son, ersätta Joab som befälhavare över armén, och prästen Sadok fick överta Ẹbjatars tjänst.

^ (Jos. 24:15) Men om ni inte vill tjäna Jehova, så välj själva vem ni vill tjäna, antingen de gudar som era förfäder tjänade på andra sidan Floden* eller de gudar som dyrkas av amoréerna, som bodde i det här landet före er. Men jag och min familj, vi tänker tjäna Jehova.”

Dvs. Eufrat.

^ (2 Sam. 22:26) Du är lojal mot den lojale, trogen mot den trogne.

^ ***w24 juni s. 9 Du kan få vara Jehovas gäst för evigt!***

4. Varför räcker det inte med att döpa sig för att få vara Jehovas vän? ([Jesaja 48:1])

^4 I [Psalm 15:2] kommer det fram att den som vill vara Jehovas vän måste leva ”ett rent liv” och göra ”det som är rätt”. Orden ”leva” och ”göra” visar att vi behöver göra något aktivt och hålla i med det. Men kan vi verkligen leva ett rent liv? Ja. Även om vi är ofullkomliga kan Jehova betrakta vårt liv som rent om vi gör vårt bästa för att lyda honom. När vi överlämnar oss åt honom och blir döpta är det bara början på vår vänskap med honom. På Bibelns tid blev man inte automatiskt Jehovas vän bara för att man var född som israelit. En del israeliter anropade honom, ”men inte i sanning och rättfärdighet”. (Läs Jesaja 48:1.) De som verkligen ville vara Jehovas vänner behövde ta reda på vad hans vilja var och sedan göra den. Och om vi vill vara Jehovas vänner i dag räcker det inte bara med att bli döpt och säga att man är ett Jehovas vittne. Vi måste fortsätta göra ”det som är rätt”. Vad innebär det?

^ (Jes. 48:1) Hör detta, Jakobs avkomlingar, ni som använder Israels namn om er själva och som utgått från Judas vatten,* ni som svär vid Jehovas namn och som anropar Israels Gud, men inte i sanning och rättfärdighet.

Eller möjligen ”som härstammar från Juda”.

^ (Ps. 15:2) Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,

Eller ”vandrar oklanderligt”.

^ (Jes. 48:1) Hör detta, Jakobs avkomlingar, ni som använder Israels namn om er själva och som utgått från Judas vatten,* ni som svär vid Jehovas namn och som anropar Israels Gud, men inte i sanning och rättfärdighet.

Eller möjligen ”som härstammar från Juda”.

^ ***w24 juni s. 9-10 Du kan få vara Jehovas gäst för evigt!***

6. Vad är viktigare än det vi har gjort för Jehova tidigare, enligt Hebréerna 6:10–12?

^6 Jehova sätter stort värde på det vi har gjort för honom. Men allt vi har gjort tidigare är i sig ingen garanti för att vi ska få fortsätta vara gäster i hans tält. Det förstår vi av det som står i Hebréerna 6:10–12. (Läs.) Jehova glömmer inte det vi har gjort för honom. Men han vill att vi ska vara helhjärtade i vår tjänst ”ända till slutet”. Om vi inte tröttnar på att göra det som är rätt kommer vi att få vara hans vänner för evigt. ([Gal. 6:9])

^ (Hebr. 6:10-12) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör. ^11 Och vi önskar att ni alla behåller er entusiasm, så att ni kan vara fullständigt trygga i hoppet ända till slutet ^12 och inte blir lata. Efterlikna i stället dem som tack vare sin tro och sitt tålamod ärver löftena.

^ (Hebr. 6:10-12) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör. ^11 Och vi önskar att ni alla behåller er entusiasm, så att ni kan vara fullständigt trygga i hoppet ända till slutet ^12 och inte blir lata. Efterlikna i stället dem som tack vare sin tro och sitt tålamod ärver löftena.

^ (Gal. 6:9) Så låt oss inte tröttna på att göra det som är rätt, för när tiden är inne får vi skörda, bara vi inte ger upp.

^ ***w24 november s. 14-15 Kan du bli församlingstjänare?***

4. Vad gör en församlingstjänare? (Se också bilden.)

^4 En församlingstjänare är en döpt broder som har blivit förordnad genom helig ande för att hjälpa de äldste att ta hand om många viktiga uppgifter i församlingen. En del församlingstjänare ser till att förkunnarna har de distrikt och den litteratur de behöver. Andra hjälper till att städa och underhålla Rikets sal. Och en del är mötesvärdar och sköter ljudanläggningen under mötena. Mycket av det församlingstjänarna hjälper till med är alltså praktiska saker. Men framför allt är församlingstjänarna andliga människor som älskar Jehova och lever efter hans normer. Och de älskar vännerna i församlingen väldigt mycket. (Matt. 22:37–39) Vad kan en döpt broder göra för att kunna bli församlingstjänare?

5. Vad kan en broder göra om han har som mål att bli församlingstjänare?

^5 Bibeln visar vilka krav man måste uppfylla för att kunna bli församlingstjänare. (1 Tim. 3:8–10,[12, 13]) Om du har det som mål kan du sätta dig in i de här kraven och sedan försöka anstränga dig för att uppfylla dem. Men först behöver du fundera på varför du egentligen vill bli församlingstjänare.

^ (Matt. 22:37-39) Han sa till honom: ”’Du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne.’ ^38 Detta är det största och viktigaste budet. ^39 Det andra, som liknar det, är: ’Du ska älska din medmänniska som dig själv.’

^ (1 Tim. 3:8-10) Församlingstjänare ska på samma sätt vara seriösa, inte vara falska, inte dricka mycket vin och inte girigt söka ekonomiska fördelar. ^9 De ska med ett rent samvete hålla sig till trons heliga hemlighet. ^10 Men låt dem först prövas för att se om de är kvalificerade. Sedan kan de bli tjänare, om de är fria från anklagelse.

^ (1 Tim. 3:12, 13) Församlingstjänare ska vara män som har en enda hustru och som tar ledningen i sin familj* och vägleder sina barn på ett föredömligt sätt. ^13 De män som sköter sin tjänst föredömligt skaffar sig ett gott rykte och kan tala mycket fritt och öppet om tron på Kristus Jesus.

Eller ”sitt hushåll”.

^ ***w24 september s. 7 Låt Bibeln påverka ditt liv***

15. Hur ser vi Jehovas vittnen på Bibeln? (1 Thessalonikerna 2:13)

^15 En del som inte är Jehovas vittnen har läst Bibeln många gånger. Men tror de egentligen på det som står i den? Har de låtit den påverka deras liv? Tyvärr så har de flesta inte gjort det. Men vi Jehovas vittnen har en helt annan inställning till Bibeln. Precis som de första kristna, så tror vi verkligen att Bibeln är Guds ord. Och vi gör vårt bästa för att tillämpa råden i den. (Läs 1 Thessalonikerna 2:13.)

16. Vad kan vi vara övertygade om?

^16 Det är inte alltid så lätt att läsa Bibeln och tillämpa det som står i den. Vi kanske ibland känner att vi inte hinner läsa. Eller så kanske vi har en tendens att läsa väldigt snabbt och har svårt att ta in det vi läser. Eller så kanske vi känner oss uppgivna när vi tänker på allt vi har att jobba på. Oavsett vad det är du tycker känns som en utmaning, så kan du klara av det med Jehovas hjälp. Vi vill verkligen bli ”ordets görare och inte bara dess hörare”. Vi kan vara säkra på att när vi läser Bibeln och låter den påverka vårt liv så kommer vi att bli lyckliga. ([Jak. 1:25])

^ (1 Thess. 2:13) Därför tackar vi alltid Gud för att ni lyssnade när vi förkunnade Guds ord och inte tog emot det som människors ord, utan som Guds ord. För det är verkligen Guds ord, och det verkar i er som tror.

^ (1 Thess. 2:13) Därför tackar vi alltid Gud för att ni lyssnade när vi förkunnade Guds ord och inte tog emot det som människors ord, utan som Guds ord. För det är verkligen Guds ord, och det verkar i er som tror.

^ (Jak. 1:25) Men den som blickar in i frihetens fullkomliga lag och följer den, han har inte blivit en som lyssnar och glömmer, utan en som omsätter ordet i handling. Det kommer att göra honom lycklig.

^ ***w24 oktober s. 9-10 Jehova ”läker de förtvivlade”***

12. Hur kan Jehova hjälpa oss när vi har varit med om något traumatiskt? (Filipperna 4:6, 7)

^12 Om vi är med om något traumatiskt så kan Jehova trösta och lugna oss med sin heliga ande. Tänk på vad Ron och Carol var med om. Deras son tog livet av sig. De säger: ”Vi hade upplevt tuffa saker förut, men det här var helt klart det värsta vi har varit med om. Det var många nätter vi inte kunde sova, men vi bad intensivt till Jehova om att få uppleva den frid som det står om i Filipperna 4:6, 7.” (Läs.) Om du går igenom något tufft just nu, så öppna upp dig för Jehova och be så ofta och så länge du behöver. ([Ps. 86:3;][88:1]) Be Jehova om helig ande gång på gång. Han kommer alltid att lyssna på dig. ([Luk. 11:9–13])

13. Hur kan helig ande hjälpa oss att fortsätta tjäna Jehova? (Efesierna 3:16)

^13 Är du helt slut för att du har gått igenom något jobbigt? Du kan få kraft av den heliga anden att fortsätta tjäna Jehova. (Läs Efesierna 3:16.) Det fick en syster som heter Flora uppleva. Hon och hennes man var missionärer. Men så var han otrogen mot henne, och de skilde sig. Hon berättar: ”Jag mådde så dåligt av hans svek att det kändes som att jag höll på att gå under. Jag bad till Jehova att han skulle ge mig helig ande för att orka hålla ut. Och han gav mig verkligen vad jag behövde för att läka känslomässigt och hantera något som först kändes helt omöjligt.” Hon känner att det Jehova gjorde för henne har fått henne att lita ännu mer på honom och på att han alltid kommer att finnas där för henne. Hon säger också: ”Jag känner som det står i [Psalm 119:32]: ’Jag vill inget annat än att följa dina bud, för du gör plats för dem i mitt hjärta.’”

14. Hur kan vi få mer av Jehovas ande?

^14 Vad kan du själv göra när du har bett om helig ande? Engagera dig i sådant som kommer att göra att du får ännu mer av Jehovas ande, till exempel möten och tjänst. Fyll på med Jehovas tankar genom att läsa Bibeln varje dag. ([Fil. 4:8, 9]) Och när du läser, tänk då på sådana som fick gå igenom prövningar och fundera på hur Jehova hjälpte dem att hålla ut. Sandra, som citerades tidigare, gick igenom många svåra saker. Hon säger: ”Berättelsen om Josef har verkligen hjälpt mig. Han gick igenom många prövningar och drabbades av orättvisor, men han lät inte det försvaga hans relation till Jehova.” (1 Mos. 39:21–23)

^ (Fil. 4:6, 7) Var inte bekymrade för någonting, utan be innerligt och uttryck er tacksamhet, så att Gud får veta alla era innersta önskningar. ^7 Då ska Guds frid, som övergår allt förstånd, skydda era hjärtan och era sinnen med hjälp av Kristus Jesus.

^ (Fil. 4:6, 7) Var inte bekymrade för någonting, utan be innerligt och uttryck er tacksamhet, så att Gud får veta alla era innersta önskningar. ^7 Då ska Guds frid, som övergår allt förstånd, skydda era hjärtan och era sinnen med hjälp av Kristus Jesus.

^ (Ps. 86:3) Var god mot mig, Jehova, för jag ropar till dig hela dagen.

^ (Ps. 88:1) Jehova, min räddnings Gud, om dagen ropar jag till dig, om natten vänder jag mig till dig.

^ (Luk. 11:9-13) Därför säger jag: Fortsätt be, så ska ni få. Fortsätt söka, så ska ni finna. Fortsätt bulta på, så ska dörren öppnas. ^10 För den som ber, han får, och den som söker, han finner, och för den som bultar på ska dörren öppnas. ^11 Ja, vem av er skulle ge sin son en orm om han bad om en fisk? ^12 Och vem skulle ge honom en skorpion om han bad om ett ägg? ^13 Ni vill alltså ge goda gåvor till era barn, trots att ni är syndare. Tänk då hur mycket mer er Far i himlen vill ge helig ande till dem som ber honom om det!”

^ (Ef. 3:16) Jag ber att han i sin överflödande storhet* ska stärka er inre människa med kraften från sin ande

Eller ”sin härlighets rikedom”.

^ (Ef. 3:16) Jag ber att han i sin överflödande storhet* ska stärka er inre människa med kraften från sin ande

Eller ”sin härlighets rikedom”.

^ (Ps. 119:32) Jag vill inget annat än att följa dina bud,* för du gör plats för dem i mitt hjärta.*

Eller ”Jag vill springa på den väg dina bud stakar ut”.

Eller möjligen ”du ger mitt hjärta tillförsikt”.

^ (Fil. 4:8, 9) Slutligen, bröder: Allt som* är sant och betydelsefullt, allt som är rätt och rent, allt som är positivt* och värt att älska,* allt som är anständigt och berömvärt – fortsätt att tänka på detta. ^9 Det ni har lärt och tagit emot av mig och hört och sett mig göra, det ska ni ta till er. Då kommer fridens Gud att vara med er.

Ordagrant ”Så många (saker) som”.

Eller ”väl omtalat”.

Eller ”motiverar till kärlek”.

^ (1 Mos. 39:21-23) Men Jehova fortsatte att vara med Josef och visa honom lojal kärlek, och han gjorde fängelsechefen vänligt inställd till honom. ^22 Så fängelsechefen lät Josef få ansvaret för alla de andra fångarna, och det var Josef som såg till att allt arbete blev gjort. ^23 Fängelsechefen behövde inte bekymra sig över något som Josef hade fått ansvaret för, eftersom Jehova var med Josef. Och Jehova lät allt han gjorde få framgång.

^ ***w24 maj s. 16-17 Kärlek motiverar oss att fortsätta gå i tjänsten***

8. Varför vill vi dela med oss av de goda nyheterna? (Se rutan ”Älska människor – gör lärjungar”.) (Se också bilden.)

^8 Vi älskar människor, precis som Jehova och Jesus gör. ([Ords. 8:31;][Joh. 3:16]) Vi känner verkligen med dem som inte har lärt känna Jehova och inte har något hopp. ([Ef. 2:12]) De håller på att drunkna i problem, och vi står där med livbojen – de goda nyheterna om Guds rike. Vår kärlek och omtanke om dem får oss att göra allt vi kan för att nå dem med de goda nyheterna. Det här fantastiska budskapet kan ge dem ett framtidshopp, ett bättre liv redan nu och möjlighet att få ”det verkliga livet” – evigt liv i Guds nya värld. ([1 Tim. 6:19])

Älska människor – gör lärjungar

Den här nya broschyren tar upp tolv egenskaper som vi behöver utveckla och som kommer att hjälpa oss att visa kärlek i tjänsten och att göra lärjungar. Varje lektion hjälper oss att bry oss om människor och fokusera mer på vad de är intresserade av i stället för på vad vi själva hade tänkt säga. Vi kan fråga oss: ”Vad funderar de på? Vad är de intresserade av?” I inledningen av broschyren sägs det att det är kärlek, mer än undervisningsteknik, som kommer att hjälpa oss att nå vårt mål att göra människor till lärjungar.

9. Vad varnar vi människor för, och varför det? (Hesekiel 33:7, 8)

^9 Eftersom vi älskar människor vill vi varna dem för att slutet för den här onda världsordningen är nära. (Läs Hesekiel 33:7, 8.) Vi bryr oss verkligen om våra medmänniskor och våra släktingar som inte är vittnen. Många lever sitt liv utan att ha en aning om vad som ska hända: mänskligheten står inför ”en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit och aldrig kommer att inträffa igen”. ([Matt. 24:21]) Vi vill berätta för dem vad som ska hända under den här domsperioden: att falsk religion ska tas bort och att hela den här onda världsordningen kommer att försvinna i Harmageddon. ([Upp. 16:14,][16;][17:16, 17;][19:11,][19, 20]) Vi hoppas att så många som möjligt vill lyssna på varningen och ställa sig på Jehovas sida. Men vad kommer att hända med dem som inte lyssnar på den här varningen nu, kanske familjemedlemmar som vi älskar väldigt mycket?

^ (Ords. 8:31) jag gladdes över jorden, som skulle bebos, och jag tyckte särskilt mycket om människorna.*

Ordagrant ”människosönerna”.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Ef. 2:12) På den tiden var ni utan Kristus. Ni stod utanför Israels nation och hade ingen del i löftets förbund. Ni hade inget hopp och var utan Gud i världen.

^ (1 Tim. 6:19) Då kan de samla en bestående skatt åt sig som en god grund för framtiden, så att de kan gripa ett fast tag om det verkliga livet.

^ (Hes. 33:7, 8) Människoson, jag har utsett dig till väktare för Israels folk. När du hör ett ord från min mun ska du framföra min varning till dem. ^8 När jag säger till den som är ond: ’Du onda människa, du ska dö!’ och du inte säger något för att varna honom så att han kan ändra sig, då ska han dö på grund av sin synd, men jag ska hålla dig ansvarig för hans död.

^ (Hes. 33:7, 8) Människoson, jag har utsett dig till väktare för Israels folk. När du hör ett ord från min mun ska du framföra min varning till dem. ^8 När jag säger till den som är ond: ’Du onda människa, du ska dö!’ och du inte säger något för att varna honom så att han kan ändra sig, då ska han dö på grund av sin synd, men jag ska hålla dig ansvarig för hans död.

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Upp. 16:14) De är i själva verket uttalanden som är inspirerade av demoner, och de gör tecken och går ut till kungarna i hela världen* för att samla dem till kriget på den allsmäktige Gudens stora dag.

Eller ”på hela den bebodda jorden”.

^ (Upp. 16:16) Och de samlade dem till den plats som på hebreiska kallas Harmageddon.*

Grekiska: Har Magedọ̄n. Från ett hebreiskt uttryck som betyder ”Megiddos berg”.

^ (Upp. 17:16, 17) Och de tio hornen och vilddjuret som du såg kommer att hata den prostituerade kvinnan och plundra henne och lämna henne naken, och de kommer att äta hennes kött och bränna upp henne i eld. ^17 Gud har nämligen gett dem* en önskan i hjärtat att utföra hans tanke, ja, att utföra det de alla har i tankarna och ge sin kungamakt åt vilddjuret, tills Guds ord har blivit verklighet.

Dvs. de tio kungarna.

^ (Upp. 19:11) Jag såg att himlen hade öppnats, och jag såg en vit häst. Han som satt på den kallas Trogen och Sann, och han dömer och för krig i rättfärdighet.

^ (Upp. 19:19, 20) Och jag såg att vilddjuret och jordens kungar och deras arméer hade samlats för att föra krig mot honom som satt på hästen och mot hans armé. ^20 Men vilddjuret greps tillsammans med den falske profeten, som hade utfört tecken inför vilddjuret och som med hjälp av dessa tecken hade vilselett alla som fått vilddjurets märke och som tillber dess bild. Medan de båda fortfarande var vid liv kastades de i eldsjön som brinner med svavel.

^ ***w24 november s. 6 Vad kan du göra om du blir orättvist behandlad?***

14. Vad innebär det att ”ge plats för Guds vrede”? (Romarna 12:19)

^14 Läs Romarna 12:19. Paulus uppmanade de kristna att ”ge plats för Guds vrede”. Vad innebär det? Jo, det innebär att vi låter Jehova avgöra när och hur han ska skipa rättvisa. En broder som heter John blev orättvist behandlad, och han sa: ”Jag behövde behärska mig för att inte ta saken i egna händer, och det var verkligen inte lätt. Men Romarna 12:19 hjälpte mig att vänta på Jehova.”

15. Varför är det bäst att lämna det som har hänt i Jehovas händer?

^15 Det bästa vi kan göra är att vänta på att Jehova ska lösa det som har hänt. Om vi gör det kommer vi att slippa mycket av den frustration man kan känna om man försöker lösa problemet själv. Jehova vill hjälpa oss. Det är som att han säger: ”Låt mig ta hand om det som har hänt. Jag kommer att lösa det.” Om vi litar på att Jehova ska döma dem som behandlar andra illa kan det hjälpa oss att släppa saken och att inte vara arga. Och vi vet att han kommer att ta hand om situationen på bästa sätt. Det här hjälpte John, som nämndes tidigare. Han säger: ”Om jag har tålamod och väntar på Jehova, så kommer han att lösa problemet mycket bättre än jag någonsin skulle kunna göra.”

^ (Rom. 12:19) Hämnas inte, mina älskade, utan ge plats för Guds vrede. Det står ju skrivet: ”’Min är hämnden, jag ska utkräva den’, säger Jehova.”

^ (Rom. 12:19) Hämnas inte, mina älskade, utan ge plats för Guds vrede. Det står ju skrivet: ”’Min är hämnden, jag ska utkräva den’, säger Jehova.”

^ (Rom. 12:19) Hämnas inte, mina älskade, utan ge plats för Guds vrede. Det står ju skrivet: ”’Min är hämnden, jag ska utkräva den’, säger Jehova.”

^ ***w24 december s. 6 Bröd genom ett underverk***

13. a) Varför är det inte fel att njuta av mat? b) Vad varnade Paulus oss för? (1 Korinthierna 10:6, 7,[11])

^13 Det är inte fel att vända sig till Jehova och be om mat och annat vi behöver och att sedan njuta av det vi får. ([Luk. 11:3]) I Bibeln står det: ”Det finns inget bättre för en människa än att äta och dricka och njuta av sitt hårda arbete ... Detta är en gåva från den sanne Guden.” ([Pred. 2:24;][8:15;][Jak. 1:17]) Men vi måste vara försiktiga så att inte det blir det viktigaste i vårt liv. Det här var något som Paulus betonade i sitt brev till korinthierna. Han tog upp sådant som hade hänt tidigare i Israels historia, bland annat det som hände vid berget Sinai. Och så varnade han dem och sa att de inte skulle ”ha begär till något skadligt”, som deras förfäder hade haft. (Läs 1 Korinthierna 10:6, 7, 11.) Jehova hade genom ett mirakel gett deras förfäder mat, men deras girighet gjorde att det blev ”något skadligt” för dem. (4 Mos. 11:4–6,[31–34]) Och när de tillbad guldkalven så åt och drack de och roade sig och tänkte inte alls på Jehova. (2 Mos. 32:4–6) Paulus berättade det här som en varning för de kristna som levde i slutet av den judiska världsordningen år 70. Vi lever ju i slutet av den här världsordningen, så vi måste också ta till oss av Paulus råd.

^ (1 Kor. 10:6, 7) Allt detta fungerar som exempel för oss, för att vi inte ska ha begär till något skadligt, som de hade. ^7 Bli inte heller avgudadyrkare, som några av dem blev. Det står ju skrivet: ”Folket satte sig ner för att äta och dricka, och sedan började de festa och roa sig.”

^ (1 Kor. 10:11) Det som hände dem fungerar som exempel, och det skrevs ner till varning för oss som lever i slutet för världsordningarna.

^ (Luk. 11:3) Ge oss den mat vi behöver varje dag.

^ (Pred. 2:24) Det finns inget bättre för en människa än att äta och dricka och njuta av sitt hårda arbete. Jag har insett att detta är en gåva från den sanne Guden.

^ (Pred. 8:15) Så jag hyllade glädjen, för det finns inget bättre för en människa under solen än att äta och dricka och vara glad. Glädjen ska slå följe med henne i hennes hårda arbete under de dagar den sanne Guden förunnar henne att leva under solen.

^ (Jak. 1:17) Alla goda och fullkomliga gåvor kommer från ovan, från himlaljusens skapare. Han är alltid densamme, inte som den ständigt skiftande skuggan.*

Eller ”och hos honom finns ingen förändring som i skuggans växlingar”.

^ (1 Kor. 10:6, 7) Allt detta fungerar som exempel för oss, för att vi inte ska ha begär till något skadligt, som de hade. ^7 Bli inte heller avgudadyrkare, som några av dem blev. Det står ju skrivet: ”Folket satte sig ner för att äta och dricka, och sedan började de festa och roa sig.”

^ (1 Kor. 10:11) Det som hände dem fungerar som exempel, och det skrevs ner till varning för oss som lever i slutet för världsordningarna.

^ (4 Mos. 11:4-6) Den blandade folkskaran* som var mitt ibland dem började girigt längta efter kött. Även israeliterna började klaga igen och säga: ”Vem ska ge oss kött att äta? ^5 Minns ni all fisk vi kunde äta i Egypten helt gratis! Och minns ni gurkorna, vattenmelonerna, purjolöken, rödlöken och vitlöken! ^6 Men nu håller vi på att tyna bort. Det enda vi ser är manna.”

Troligtvis icke-israeliterna bland dem.

^ (4 Mos. 11:31-34) Och Jehova lät en vind driva in vaktlar från havet, så att de spreds runt lägret, omkring en dagsresa i varje riktning, på ungefär två alnars* höjd. ^32 Så hela den dagen och natten och hela nästa dag var folket ute och samlade vaktlar. Ingen samlade mindre än tio homer,* och de bredde ut vaktlarna runt hela lägret.* ^33 Men de hade just satt tänderna i köttet, de hade inte ens börjat tugga, när Jehovas vrede flammade upp mot dem, och Jehova slog folket så att många dog. ^34 Därför gav de platsen namnet Kịbrot-Hattaava,* för där begravde man dem av folket som girigt längtade efter kött.

En aln motsvarade 44,5 cm. Se Tillägg B14.

En homer motsvarade 220 l. Se Tillägg B14.

Avsikten kan ha varit att torka köttet, så att det kunde ätas senare.

Betyder ”begärets (girighetens) gravplatser”.

^ (2 Mos. 32:4-6) Han tog emot guldet från dem och formade det med en mejsel och gjorde en kalvstaty.* Då sa de: ”Israel, det här är er Gud som förde er ut ur Egypten.” ^5 När Aron såg detta byggde han ett altare framför kalven. Sedan ropade han: ”I morgon är det en högtid åt Jehova.” ^6 Tidigt nästa morgon offrade folket brännoffer och gemenskapsoffer. Efteråt satte de sig ner för att äta och dricka, och sedan började de festa och roa sig.

Eller ”en gjuten kalvstaty”.

^ ***w25 januari s. 8 Hur kan en man visa att han älskar och respekterar sin fru?***

1. Varför kan man säga att äktenskapet är en gåva?

JEHOVA är ”den lycklige Guden”, och han vill att vi också ska vara lyckliga. ([1 Tim. 1:11]) Han har gett oss mycket som gör att vi kan njuta av livet. ([Jak. 1:17]) En sådan sak är äktenskapet. När en man och en kvinna gifter sig så lovar de att älska och respektera varandra. Om de fortsätter att arbeta på det kan båda vara lyckliga. ([Ords. 5:18])

2. Hur är det i många äktenskap idag?

^2 Tyvärr är det många par idag som inte lever upp till det de lovade när de gifte sig, och därför är de inte lyckliga. En färsk rapport från Världshälsoorganisationen visar att många män misshandlar sin fru fysiskt, verbalt eller känslomässigt. De kanske visar sin fru respekt när de är tillsammans med andra men behandlar henne illa när de är ensamma. Och många män tittar på pornografi, vilket får deras fru att känna sig oälskad och värdelös.

^ (1 Tim. 1:11) Denna lära är i enlighet med de härliga goda nyheter som den lycklige Guden har betrott mig med.

^ (Jak. 1:17) Alla goda och fullkomliga gåvor kommer från ovan, från himlaljusens skapare. Han är alltid densamme, inte som den ständigt skiftande skuggan.*

Eller ”och hos honom finns ingen förändring som i skuggans växlingar”.

^ (Ords. 5:18) Må din källa vara välsignad, och gläd dig tillsammans med din ungdoms hustru,

^ ***w25 januari s. 9 Hur kan en man visa att han älskar och respekterar sin fru?***

4. Vad behöver män som tjänar Jehova akta sig för, och varför det?

^4 Män som tjänar Jehova måste akta sig för att ta efter världens syn på kvinnor.* Varför det? Bland annat därför att det man tänker på ofta påverkar det man gör. Paulus skrev så här till smorda kristna i Rom: ”Låt er inte längre formas av den här världen.” ([Rom. 12:1, 2]) När Paulus skrev det här hade de flesta i församlingen redan varit kristna i flera år, men Paulus ord visar att en del i församlingen fortfarande lät sig påverkas av den här världen. Det var därför han uppmanade dem att ändra sitt sätt att tänka och uppföra sig på. Det rådet är lika aktuellt idag. Tyvärr har en del bröder påverkats av världens sätt att tänka och till och med misshandlat sin fru.* Hur förväntar Jehova att en man ska behandla sin fru? Svaret hittar vi i temaversen till den här artikeln.

5. Hur ska en man behandla sin fru, enligt [1 Petrus 3:7]?

^5 Läs 1 Petrus 3:7. Jehova kräver att en man ärar sin fru. Det betyder att han ska behandla henne med respekt. En man som gör det är snäll och omtänksam mot sin fru. I den här artikeln ska vi gå igenom hur en man kan visa att han älskar och respekterar sin fru. Men först ska vi se närmare på sådant som en man aldrig får göra mot sin fru.

^ (Rom. 12:1, 2) Bröder, med tanke på Guds barmhärtighet vädjar jag därför till er att ni ska frambära era kroppar som ett levande och heligt offer som Gud kan godkänna – er tillbedjan som grundar sig på ert förnuft. ^2 Och låt er inte längre formas av den här världen, utan låt er förvandlas genom att förnya ert sinne, så att ni kan avgöra vad som är Guds vilja, vad som är gott, godkänt och fullkomligt.

^ (1 Petr. 3:7) Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

^ (1 Petr. 3:7) Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

^ Gifta män kan ha nytta av artikeln ”Behandlar du kvinnor som Jehova gör?” i Vakttornet för januari 2024.

^ Om du har blivit misshandlad av din partner kan du få hjälp av artikeln ”Hjälp för dem som utsätts för våld i nära relationer” i artikelserien ”Fler ämnen” på jw.org och i appen JW Library®.

^ ***w24 september s. 12-13 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

17. Vad hade Paulus lärt sig om förföljelse?

^17 Paulus uppmuntrade de kristna hebréerna att vara modiga och inte ge upp när de ställdes inför svåra prövningar. Han var verkligen rätt person att skriva till dem om det här. Tidigare hade han själv förföljt de kristna, så han visste mycket väl vad de stod inför. Han visste också mycket om hur det är att bli förföljd. Han hade ju själv drabbats av olika former av motstånd efter att han hade blivit kristen. (2 Kor. 11:23–25) Så han kunde tala med övertygelse om vad som krävs för att man ska kunna hålla ut. Han påminde de kristna om att de kunde lita på att Jehova alltid fanns vid deras sida när de gick igenom svåra prövningar. Därför kunde Paulus tryggt säga: ”Jehova är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd.” ([Hebr. 13:6])

^ (2 Kor. 11:23-25) Tjänar de Kristus? Jag svarar som en galning: Jag med, fast ännu mer! Jag har ju arbetat mer, suttit i fängelse mer, blivit slagen, ja, jag vet inte hur många gånger, och har ofta varit nära döden. ^24 Fem gånger har judarna gett mig 39 slag, ^25 tre gånger har jag blivit piskad med spö, en gång har jag blivit stenad, tre gånger har jag lidit skeppsbrott, ett dygn har jag kämpat ute på öppet hav.

^ (Hebr. 13:6) Vi kan alltså känna oss lugna och trygga och säga: ”Jehova* är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd. Vad kan en människa göra mig?”

Se Tillägg A5.

^ ***w24 september s. 13 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

19. Vad kan vi göra för att förbereda oss för den stora prövningen? (Se också bilden.)

^19 Paulus brev till hebréerna hjälpte helt säkert de kristna att förbereda sig för de svårigheter som väntade. Paulus uppmanade dem att gräva i Skrifterna för att få en djupare förståelse. Då skulle de lättare kunna känna igen och avvisa läror som annars hade försvagat deras tro. Han uppmuntrade dem att stärka sin tro så att de snabbt skulle följa den vägledning som kom från Jesus och från dem som tog ledningen i församlingen. Och han hjälpte dem att bli uthålliga. Han hjälpte dem att se prövningar som en möjlighet att få fostran och övning av Jehova. Vi vill alla göra vårt bästa för att följa de här inspirerade råden. Då kommer vi att kunna vara lojala och hålla ut ända till slutet. ([Hebr. 3:14])

^ (Hebr. 3:14) För vi har ju bara del i Kristus om vi ända till slutet håller fast vid övertygelsen vi hade i början.

^ ***w25 februari s. 4-5 Jehovas förlåtelse fyller oss med tacksamhet***

11. a) Vad syftar lösen på i Bibeln? b) Vad krävdes av den som skulle betala lösen?

^11 I Bibeln syftar lösen på det pris som behövde betalas för att människor skulle kunna bli försonade med Gud.* Vad var det för pris? Adam och Eva hade ju förlorat sitt fullkomliga liv och möjligheten att få leva för evigt, så den lösen som skulle betalas behövde motsvara det som hade gått förlorat. ([1 Tim. 2:6]) Det skulle alltså bara kunna betalas av en vuxen man som 1) var fullkomlig, 2) hade möjligheten att leva för evigt på jorden och 3) var villig att ge, eller offra, sitt liv för oss. Det var bara någon som uppfyllde de här tre kraven som kunde betala en lösen för mänskligheten.

12. Varför kunde Jesus betala den lösen som krävdes?

^12 Jesus kunde betala den lösen som krävdes. Det finns tre skäl till det. 1) Han var fullkomlig och syndade aldrig. ([1 Petr. 2:22]) 2) Han hade möjlighet att leva för evigt på jorden. 3) Han var villig att dö och ge sitt liv för oss. (Hebr. 10:9, 10) Jesus var en fullkomlig människa, precis som Adam var innan han syndade. ([1 Kor. 15:45]) Så när Jesus dog kunde han betala den lösen som krävdes för att täcka över Adams synd och ersätta det som Adam hade förlorat. ([Rom. 5:19]) På det sättet blev Jesus ”den siste Adam”. Jesus dog en gång för alla, och i och med det var den lösen som krävdes betald. ([Hebr. 7:27;][10:12])

^ (1 Tim. 2:6) som gav sig själv till en motsvarande lösen för alla, vilket det kommer att vittnas om när tiden är inne.

^ (1 Petr. 2:22) Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun.

^ (Hebr. 10:9, 10) så sa han: ”Se! Jag har kommit för att göra din vilja.” Han upphäver det första för att kunna upprätta det andra. ^10 Det är denna ”vilja” som har gjort oss heliga genom att Jesus Kristus offrade sin kropp en gång för alla.

^ (1 Kor. 15:45) Som det står skrivet: ”Den första människan, Adam, blev en levande varelse.” Den siste Adam blev en livgivande ande.

^ (Rom. 5:19) För precis som en enda människas olydnad gjorde att många blev syndare, så ska en enda människas lydnad göra att många blir rättfärdiga.

^ (Hebr. 7:27) Till skillnad från de andra översteprästerna måste han inte frambära dagliga offer, först för sina egna synder och sedan för folkets. Detta gjorde han nämligen en gång för alla då han frambar sig själv som offer.

^ (Hebr. 10:12) Men denne man har burit fram ett enda slaktoffer för synder som gäller för alltid. Och han har satt sig på Guds högra sida

^ På vissa språk har ordet ”lösen” översatts med ett ord som ordagrant betyder ”priset för liv” eller ”priset är betalt”.

^ ***w25 mars s. 7 Du kan nå målet att bli döpt***

18. Vad lär du dig av Monika?

^18 Monika från Georgien fick verkligen anstränga sig för att välja rätt underhållning och sluta använda fula ord innan hon kunde bli döpt. Hon säger: ”Jag hade aldrig klarat att göra de förändringarna om jag inte hade haft bönen. Jehova visste att jag ville göra det som var rätt, och han hjälpte och vägledde mig alltid.” Monika döpte sig när hon var 16 år. Finns det saker du behöver sluta göra för att kunna tjäna Jehova på rätt sätt? Fortsätt be honom om kraft att göra förändringar. Jehova ger dig mer än gärna av sin heliga ande. ([Joh. 3:34])

DIN TRO KAN FLYTTA BERG

19. Vad kan hjälpa dig att ta dig förbi berglika hinder? (Se också bilden.)

^19 Jehova älskar dig och vill att du ska vara en del av hans familj. Glöm aldrig det! Det gäller oavsett vad det är som du tycker är svårt och som hindrar dig från att bli döpt. Jesus sa så här till några av sina lärjungar: ”Om ni bara har tro så stor som ett senapskorn ska ni säga till det här berget: ’Flytta dig dit bort’, och det ska flytta sig. Och ingenting ska vara omöjligt för er.” ([Matt. 17:20]) Dem som Jesus sa det här till hade bara varit hans lärjungar i några år, så deras tro behövde fortfarande bli starkare. Men Jesus sa att om de arbetade på sin tro så skulle Jehova hjälpa dem att flytta berglika hinder. Och Jehova kommer att göra samma sak för dig!

20. Hur har de olika exemplen i den här artikeln uppmuntrat dig?

^20 Om det finns något i ditt liv som hindrar dig från att bli döpt, vänta då inte, utan gör något åt det på en gång. Du kan få kraft av att tänka på det bröder och systrar på Bibelns tid och idag har klarat av. När du tänker på deras exempel kan du få hjälp att våga överlämna dig åt Jehova och bli döpt. Det är det bästa beslutet du någonsin kan ta!

^ (Joh. 3:34) För den som Gud har sänt ut talar Guds ord. Gud är nämligen inte snål* när han ger av sin ande.

Ordagrant ”Han ger inte efter mått”.

^ (Matt. 17:20) Han svarade: ”Därför att ni har för lite tro. Jag säger som det är: Om ni bara har tro så stor som ett senapskorn ska ni säga till det här berget: ’Flytta dig dit bort’, och det ska flytta sig. Och ingenting ska vara omöjligt för er.”

^ ***w24 juli s. 14 Var på din vakt mot frestelser***

3. a) Varför får vi inte vara för självsäkra? b) Vad ska vi gå igenom i den här artikeln?

^3 Vi får inte tänka att vi är så starka att vi aldrig skulle göra fel. Vi är visserligen helt beslutna att inte göra någonting som skulle kunna dra oss bort från Jehova. Men samtidigt är vi inte immuna mot frestelser eftersom vi är ofullkomliga. ([Rom. 5:12;][7:21–23]) Vi skulle helt plötsligt kunna hamna i en situation där vi känner oss frestade att göra någonting som är fel. För att kunna vara lojala mot Jehova och Jesus i en sådan situation behöver vi följa Jesus råd och vara på vår vakt. Den här artikeln kan hjälpa oss med det. Först ska vi se på vilka områden det är särskilt viktigt att vi är på vår vakt. Sedan ska vi se hur vi kan vara det. Och till sist ska vi se hur vi kan fortsätta vara det.

^ (Rom. 5:12) Därför: Synden kom in i världen genom en enda människa, och genom synden kom döden. Och döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat* ...

Eller ”alla blev syndare (syndfulla)”.

^ (Rom. 7:21-23) Jag inser alltså att jag styrs av denna lag: När jag vill göra det rätta, då finns det onda hos mig. ^22 Den jag är innerst inne älskar verkligen Guds lag, ^23 men i min kropp ser jag en annan lag. Den för krig mot mitt sinnes lag och gör mig till fånge under syndens lag som är i min kropp.

^ ***w24 juli s. 15 Var på din vakt mot frestelser***

^5 Vi blir alla frestade att göra sådant som inte är rätt. Men vi har alla olika svagheter, så vissa frestelser skulle kunna utgöra en större fara för oss personligen än andra. Det kanske handlar om att begå en allvarlig synd, att göra något som är orent i Jehovas ögon eller att ta efter världens sätt att tänka. Någon kan till exempel kämpa mot frestelsen att ha sex utanför äktenskapet. För någon annan kanske det är orena vanor, som onani eller pornografi, som är problemet. Ytterligare andra kanske kämpar med människofruktan, ett oberoende tänkesätt, ett hetsigt temperament eller något annat. Det är precis som Jakob skrev: ”När man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär.” ([Jak. 1:14])

^ (Jak. 1:14) Nej, när man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär.

^ ***w24 augusti s. 17 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

7. Vilket fint resultat fick den här tillrättavisningen? (2 Korinthierna 2:5–8)

^7 Läs 2 Korinthierna 2:5–8. Paulus skrev att den ”kraftiga tillrättavisning som flertalet” hade gett den här mannen räckte. Han hade ändrat sig, och det var ju det som var tanken med tillrättavisningen. ([Hebr. 12:11])

^ (2 Kor. 2:5-8) Om någon har varit orsak till sorg så är det inte mig han har bedrövat, utan – för att inte uttrycka mig onödigt hårt – er alla i viss utsträckning. ^6 Den kraftiga tillrättavisning som flertalet har gett honom räcker. ^7 Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg. ^8 Jag uppmanar er därför att visa att ni verkligen älskar honom.

^ (2 Kor. 2:5-8) Om någon har varit orsak till sorg så är det inte mig han har bedrövat, utan – för att inte uttrycka mig onödigt hårt – er alla i viss utsträckning. ^6 Den kraftiga tillrättavisning som flertalet har gett honom räcker. ^7 Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg. ^8 Jag uppmanar er därför att visa att ni verkligen älskar honom.

^ (Hebr. 12:11) Det är sant att ingen tillrättavisning känns bra för stunden, den är snarare smärtsam. Men de som blir övade genom den får med tiden skörda en fridsam frukt, nämligen rättfärdighet.

^ ***w24 augusti s. 17 Hur vill Jehova att församlingen ska se på någon som begått en allvarlig synd?***

10, 11. Vad hade kunnat hända om de äldste inte hade låtit den ångerfulle syndaren komma tillbaka till församlingen?

^10 Vi kan föreställa oss vad som hade kunnat hända om de äldste inte hade låtit den här ångerfulle mannen komma tillbaka till församlingen eller om församlingen hade vägrat visa honom kärlek när han kom tillbaka. Han kunde ha blivit ”helt överväldigad av sorg”. Han kunde ha känt det som att Jehova aldrig skulle förlåta honom och att det var lika bra att ge upp.

^11 Och om de andra bröderna och systrarna i församlingen hade vägrat förlåta honom hade de dessutom skadat sitt eget förhållande till Jehova. På vilket sätt? De skulle inte längre ha återspeglat Jehovas förlåtande inställning, utan efterliknat Satan, som är hård och skoningslös. De hade faktiskt kunnat bli redskap i hans händer; han hade kunnat använda dem för att få den här mannen att sluta tjäna Jehova. (2 Kor. 2:10, 11;[Ef. 4:27])

^ (2 Kor. 2:10, 11) Den ni förlåter, förlåter också jag. Ja, oavsett vad jag har förlåtit (om jag har förlåtit något), så har jag gjort det för er skull, något som Kristus är mitt vittne på. ^11 Detta är viktigt för att vi inte ska bli överlistade av Satan. Vi vet ju vad han är ute efter.

^ (Ef. 4:27) ge inte djävulen en möjlighet.

^ ***w24 oktober s. 21-22 Visa uppskattning för våra älskade bröder***

12. Vilken annan grupp män förordnade Jesus under det första århundradet? (1 Thessalonikerna 2:7, 8)

^12 Jesus förordnade en annan grupp män som också skulle hjälpa församlingen. Han såg till att de äldste i Jerusalem sände ut Paulus, Barnabas och andra bröder som resande tillsyningsmän. ([Apg. 11:22]) Vad var deras uppgift? De skulle arbeta mot samma mål som de äldste och församlingstjänarna, nämligen att bygga upp församlingarna. (Apg. 15:40, 41) Och de här bröderna gjorde stora uppoffringar för att kunna undervisa och uppmuntra andra. Ibland riskerade de till och med sina egna liv. (Läs 1 Thessalonikerna 2:7, 8.)

13. Vilka är några uppgifter som en kretstillsyningsman har?

^13 Kretstillsyningsmän är hela tiden på resande fot. En del får resa många mil för att ta sig från en församling till en annan. Varje vecka håller kretstillsyningsmannen flera tal, gör herdebesök och håller pionjärmötet, äldstemötet och möten för tjänst. Han förbereder tal och organiserar kretssammankomster och regionala sammankomster. Han är lärare vid pionjärskolor och organiserar kretsens pionjärmöte. Och han får även en del andra uppdrag från avdelningskontoret, som han ibland behöver ta hand om på en gång.

^ (1 Thess. 2:7, 8) I stället behandlade vi er varsamt, precis som en ammande mor som visar ömhet mot sina barn. ^8 Vi kände så mycket för er att vi inte bara ville ge er Guds goda nyheter utan också våra egna liv, så mycket älskade vi er.

^ (Apg. 11:22) Församlingen i Jerusalem fick höra vad som hade hänt och sände i väg Bạrnabas till Antiokịa.

^ (Apg. 15:40, 41) men Paulus valde att ta med sig Silas. Bröderna bad Jehova visa Paulus generös omtanke, och sedan gav han sig av. ^41 Och han reste genom Syrien och Kilikien och styrkte församlingarna.

^ (1 Thess. 2:7, 8) I stället behandlade vi er varsamt, precis som en ammande mor som visar ömhet mot sina barn. ^8 Vi kände så mycket för er att vi inte bara ville ge er Guds goda nyheter utan också våra egna liv, så mycket älskade vi er.

^ ***w25 mars s. 18 Brinn för tjänsten, precis som Jesus***

13. Varför kan du vara säker på att Jehova kommer att hjälpa dig?

^13 Vi behöver också Jehovas hjälp för att kunna fortsätta brinna för tjänsten även om vi blir motarbetade. ([Upp. 12:17]) Men hur kan du vara säker på att Jehova kommer att hjälpa dig? Tänk på Jesus bön i Johannes, kapitel 17. Jesus bad Jehova vaka över apostlarna, och Jehova besvarade den bönen. I Apostlagärningarna kan vi läsa om hur han hjälpte apostlarna att predika entusiastiskt trots att de blev förföljda. Men Jesus bad inte bara för apostlarna, utan också för dem som senare skulle börja tro på budskapet som apostlarna predikade. Det betyder att hans bön gäller dig också. Och Jehova har inte slutat besvara den bönen, så han kommer att hjälpa dig, precis som han hjälpte apostlarna. ([Joh. 17:11,][15,][20])

14. Varför kan vi vara säkra på att vi kommer att kunna fortsätta predika entusiastiskt oavsett vad som händer? (Se också bilden.)

^14 Även om det blir svårare och svårare att predika de goda nyheterna ju närmare slutet vi kommer, så kommer vi att få all den hjälp vi behöver för att kunna behålla entusiasmen i tjänsten. (Luk. 21:12–15) Precis som Jesus och hans lärjungar låter vi människor själva avgöra om de vill lyssna eller inte, och vi undviker onödiga konflikter. Och om vår verksamhet skulle bli förbjuden eller begränsad i vårt område behöver vi komma ihåg att förlita oss på Jehova och inte på oss själva. Det har alltid fungerat för andra bröder och systrar som har varit i den situationen. Och precis som Jehova gav kraft till sina tjänare under det första århundradet, så ger han oss idag kraft att ”kunna förkunna budskapet fullt ut” tills han säger att det är färdigpredikat. ([2 Tim. 4:17]) Du kan vara säker på att om du litar på Jehova så kommer du att kunna fortsätta vara brinnande i tjänsten.

^ (Upp. 12:17) Draken blev rasande på kvinnan och gav sig av för att strida mot dem som är kvar av hennes barn,* de som håller Guds bud och som har uppdraget att vittna om Jesus.

Eller ”avkomlingar”.

^ (Joh. 17:1-26) När Jesus hade sagt detta såg han upp mot himlen och bad: ”Far, stunden har kommit. Ära din son, så att din son kan ge dig ära. ^2 Du har gett honom myndighet över alla människor, så att han kan ge evigt liv till alla dem som du har gett honom. ^3 Detta leder till evigt liv: att de lär känna dig, den ende sanne Guden, och den som du har sänt, Jesus Kristus. ^4 Jag har ärat dig på jorden genom att ha slutfört uppdraget du har gett mig. ^5 Min Far, upphöj mig och ge mig den ärofyllda ställning jag hade vid din sida redan innan världen fanns till. ^6 Jag har uppenbarat ditt namn för de människor som du har gett mig ur världen. De var dina, och du gav dem åt mig, och de har hållit ditt ord. ^7 Nu förstår de att allt du har gett mig kommer från dig, ^8 för jag har berättat för dem allt som du har berättat för mig, och de har tagit emot det och verkligen insett att jag har kommit som din representant. Och de tror på att du har sänt mig. ^9 Jag ber för dem. Jag ber inte för människor i världen, utan för dem som du har gett mig, eftersom de är dina. ^10 Jag har blivit ärad av* dem, och allt mitt är ditt och allt ditt är mitt. ^11 Jag är inte längre i världen, men de är i världen, och jag kommer nu till dig. Helige Far, vaka över dem för ditt namns skull, det som du har gett mig,* för att de ska vara ett precis som vi är ett. ^12 När jag var hos dem vakade jag över dem för ditt namns skull, det som du har gett mig.* Jag har skyddat dem, och ingen av dem kommer att bli tillintetgjord utom den som ska tillintetgöras, för att Skriften ska uppfyllas. ^13 Men nu kommer jag till dig, och jag säger detta medan jag är kvar här, så att de helt kan uppfyllas av min glädje. ^14 Jag har gett dem ditt ord, men människor har hatat dem eftersom de inte är någon del av världen, precis som jag inte är någon del av världen. ^15 Jag ber inte att du ska ta dem ut ur världen, men jag ber att du ska vaka över dem och skydda dem från den onde. ^16 De är inte någon del av världen, precis som jag inte är någon del av världen. ^17 Gör dem heliga med hjälp av sanningen. Ditt ord är sanning. ^18 På samma sätt som du har sänt ut mig i världen har jag sänt ut dem i världen. ^19 Och för deras skull bevarar jag mig helig, så att de också kan vara heliga med hjälp av sanningen. ^20 Men jag ber inte bara för dem, utan också för dem som börjar tro på mig när de hör deras undervisning. ^21 Jag ber att de alla ska vara ett, precis som du, Far, är förenad med mig och jag är förenad med dig. Låt dem vara förenade med oss, så att människor kan tro på att du har sänt mig. ^22 Jag har upphöjt dem på samma sätt som du har upphöjt mig, så att de kan vara ett alldeles som vi är ett: ^23 jag i förening med dem och du i förening med mig, så att de är fullkomligt förenade. Då kan människor förstå att du har sänt mig och att du älskar dem precis som du älskar mig. ^24 Far, min önskan är att de som du har gett mig ska vara hos mig där jag är, så att de kan se den upphöjda ställning du har gett mig, eftersom du älskade mig redan före världens grundläggning. ^25 Rättfärdige Far, världen känner dig verkligen inte, men jag känner dig, och de som du har gett mig förstår att du har sänt mig. ^26 Jag har gjort ditt namn känt för dem och ska göra det känt, så att de kan visa samma kärlek som du har visat mig och jag kan vara förenad med dem.”

Eller ”bland”.

Eller ”som du har gett mig att bära”.

Eller ”som du har gett mig att bära”.

^ (Joh. 17:11) Jag är inte längre i världen, men de är i världen, och jag kommer nu till dig. Helige Far, vaka över dem för ditt namns skull, det som du har gett mig,* för att de ska vara ett precis som vi är ett.

Eller ”som du har gett mig att bära”.

^ (Joh. 17:15) Jag ber inte att du ska ta dem ut ur världen, men jag ber att du ska vaka över dem och skydda dem från den onde.

^ (Joh. 17:20) Men jag ber inte bara för dem, utan också för dem som börjar tro på mig när de hör deras undervisning.

^ (Luk. 21:12-15) Men innan allt detta händer kommer man att gripa er och förfölja er. Man kommer att utlämna er åt synagogor och kasta er i fängelse, och ni kommer att ställas inför kungar och ståthållare för mitt namns skull. ^13 Det ska leda till att ni får vittna. ^14 Bestäm er för att inte öva in ert försvar i förväg, ^15 eftersom jag ska ge er ord och vishet som alla era motståndare tillsammans inte ska kunna värja sig mot eller ifrågasätta.

^ (2 Tim. 4:17) Men Herren var vid min sida och gav mig kraft så att jag skulle kunna förkunna budskapet fullt ut och alla nationer skulle få höra det. Och jag blev räddad ur lejonets gap.

^ ***w24 april s. 21-22 Stanna kvar i det andliga paradiset***

7. Vad är det som gör att vi känner oss lyckliga? ([Jesaja 65:14])

^7 Man blir lycklig. Jehovas folk är så tacksamma över allt som han ger dem, och det får dem att ”jubla på grund av sitt hjärtas goda tillstånd”. (Läs Jesaja 65:14.) Vi uppskattar verkligen sanningarna och löftena som finns i Bibeln och det hopp vi har tack vare Jesus lösenoffer. Och vi blir otroligt glada när vi pratar om de här sakerna med våra bröder och systrar. ([Ps. 34:8;][133:1–3])

8. Vad kännetecknar det andliga paradiset?

^8 Något som kännetecknar det andliga paradiset är den kärlek och enhet som finns där. Det ger oss en bild av hur det kommer att vara i den nya världen, när vi får uppleva den kärleken och enheten i ännu högre grad. ([Kol. 3:14]) En syster berättar hur hon kände det när hon träffade Jehovas vittnen för första gången: ”Jag visste inte hur man skulle göra för att vara lycklig, för jag hade aldrig riktigt upplevt det, inte ens i min familj. Men när jag träffade Jehovas vittnen fick jag för första gången se människor som verkligen älskade varandra.” Alla som vill bli lyckliga behöver komma in i det andliga paradiset. Människor i den här världen kan ha en del åsikter om oss Jehovas vittnen, men oavsett vad de tycker så har vi ett gott ”namn”, eller rykte, hos Jehova och dem som är en del av hans familj. ([Jes. 65:15])

^ (Jes. 65:14) Mina tjänare ska jubla på grund av sitt hjärtas goda tillstånd, men ni ska ropa högt i ert hjärtas plåga, ni ska jämra er i förtvivlan.

^ (Jes. 65:14) Mina tjänare ska jubla på grund av sitt hjärtas goda tillstånd, men ni ska ropa högt i ert hjärtas plåga, ni ska jämra er i förtvivlan.

^ (Ps. 34:8) Smaka och se att Jehova är god. Lycklig är den som tar skydd hos honom.

^ (Ps. 133:1-3) Vad underbart, vad vackert det är när bröder bor tillsammans i enhet!  ^2 Det är som fin olja som hälls på huvudet och rinner ner över skägget, Arons skägg, ner över kragen på hans kläder.  ^3 Det är som dagg från Hermon som faller över Sions berg. Där har Jehova uttalat sin välsignelse – evigt liv.

^ (Kol. 3:14) Men förutom allt detta ska ni klä er i kärleken, eftersom den är ett fullkomligt föreningsband.

^ (Jes. 65:15) Det namn ni efterlämnar ska mina utvalda använda som förbannelse, och den suveräne Herren Jehova ska döda var och en av er, men sina egna tjänare ska han kalla med ett annat namn,

^ ***w24 maj s. 24-25 Hur hittar man någon att gifta sig med?***

14. Hur kan vi vara ett stöd för vänner som inte är gifta?

^14 Hur kan vi alla vara ett stöd för vänner i församlingen som skulle vilja hitta någon? Vi kan bland annat vara försiktiga med hur vi uttrycker oss. ([Ef. 4:29]) Vi kan fråga oss själva: ”Brukar jag komma med skämtsamma gliringar till dem som skulle vilja gifta sig? När jag ser en singelbroder och en singelsyster som pratar, tänker jag då direkt att de måste vara intresserade av varandra?” ([1 Tim. 5:13]) Vi vill inte heller få dem som är singlar att känna att det är något som fattas i deras liv. Hans, som citerades tidigare, säger: ”En del vänner brukar säga: ’När ska du gifta dig då? Du är ju inte så ung längre.’ Sådana kommentarer gör att man inte känner sig uppskattad och att pressen att gifta sig bara blir ännu större.” Tänk så mycket bättre det är om vi letar efter möjligheter att berömma dem som inte är gifta! (1 Thess. 5:11)

15. a) Vad behöver vi tänka igenom innan vi börjar hjälpa någon att hitta en äktenskapspartner? ([Romarna 15:2]) (Se också bilden.) b) Vad tar du med dig från videon som det hänvisas till i fotnoten?

^15 Vi kanske tycker att en viss broder och en viss syster skulle passa väldigt bra ihop. Men då är det bra att tänka på det Bibeln säger om att ta hänsyn till andras känslor. (Läs Romarna 15:2.) Många vill inte att andra ska hålla på att presentera dem för olika personer, och det måste vi såklart respektera. (2 Thess. 3:11) Andra kanske skulle uppskatta lite hjälp, men vi vill aldrig lägga oss i utan att bli tillfrågade först.* ([Ords. 3:27]) Ytterligare andra kanske skulle föredra en lite mer diskret variant. Lydia, en singelsyster från Tyskland, säger: ”Man kan bjuda hem brodern och systern tillsammans med flera andra. Skapa en möjlighet för dem att få träffas – och lämna resten till dem.”

^ (Ef. 4:29) Låt inte några nedbrytande ord komma över era läppar, utan säg bara sådant som är uppbyggande, alltefter behov, till nytta för dem som lyssnar.

^ (1 Tim. 5:13) Samtidigt vänjer de sig vid att inte ha något att göra och att ränna mellan husen. Och de är inte bara sysslolösa, utan de skvallrar och lägger sig i vad andra gör och pratar om sådant de inte borde prata om.

^ (1 Thess. 5:11) Så fortsätt uppmuntra varandra och bygga upp varandra, precis som ni redan gör.

^ (Rom. 15:2) Vi ska alla bry oss om våra medmänniskor och göra gott mot dem för att bygga upp dem.

^ (Rom. 15:2) Vi ska alla bry oss om våra medmänniskor och göra gott mot dem för att bygga upp dem.

^ (2 Thess. 3:11) För vi har hört att några bland er inte lever ett skötsamt liv. De vägrar arbeta och lägger sig i sådant som de inte har med att göra.

^ (Ords. 3:27) Neka inte den behövande* din hjälp om du har möjlighet att göra något.

Eller ”den som det tillkommer”.

^ Se videon De kämpar hårt för tron – De som är ogifta på jw.org.

^ ***w24 juni s. 26 Gör Jehova till din klippa***

1. Vad liknade David Jehova vid i [Psalm 18:46]?

IBLAND kan vi drabbas av problem som gör att livet vänds upp och ner. Då är det så skönt att vi kan vända oss till Jehova och få hjälp! I den förra artikeln blev vi påminda om att Jehova är den levande Guden och att han alltid finns där för oss. Och när han hjälper oss blir det så tydligt för oss att han är verklig. (Läs Psalm 18:46.) David sa att Jehova lever. Men precis efter det så kallade han Jehova för sin klippa. Varför liknade han den levande Guden vid något livlöst – en klippa?

^ (Ps. 18:46) Jehova lever! Prisad vare min klippa! Gud är min räddning, må han bli upphöjd.

^ (Ps. 18:46) Jehova lever! Prisad vare min klippa! Gud är min räddning, må han bli upphöjd.

^ ***w24 juni s. 26 Gör Jehova till din klippa***

3. Hur används ofta ordet ”klippa” i Bibeln? (Se bilden.)

^3 I Bibeln används ibland ordet ”klippa” i bildlig bemärkelse för att beskriva olika egenskaper som Jehova har. Det används ofta när en bibelskribent vill beskriva hur fantastisk Jehova är. Första gången Jehova beskrivs som en klippa är i 5 Moseboken 32:4. När Hanna bad till Jehova sa hon: ”Det finns ingen klippa som vår Gud.” ([1 Sam. 2:2]) Habackuk kallade Jehova ”min klippa”. ([Hab. 1:12]) Och den som skrev [Psalm 73] sa att ”Gud är mitt hjärtas klippa”. ([Ps. 73:26]) Till och med Jehova själv beskriver sig som en klippa. ([Jes. 44:8]) Nu ska vi se på tre klipplika egenskaper som Jehova har och hur vi kan göra honom till ”vår Klippa”. ([5 Mos. 32:31])

^ (5 Mos. 32:4) Klippan, fullkomligt är allt han gör, för hans vägar är alltid de rätta. Han är en trofast Gud som aldrig är orättvis. Rättfärdig och rättvis är han.

^ (1 Sam. 2:2) Ingen är helig som Jehova, ingen är som du, och det finns ingen klippa som vår Gud.

^ (Hab. 1:12) Är du inte från evigheten, Jehova? Min Gud, min Helige, du dör aldrig.* Jehova, du utvalde dem till att verkställa dom, min klippa, du förordnade dem till att straffa.*

Eller möjligen ”vi ska inte dö”.

Eller ”tillrättavisa”.

^ (Ps. 73:0-28) En sång av Asaf. 73 Gud är verkligen god mot Israel, mot dem som har rena hjärtan.  ^2 Men jag vek nästan av, jag höll på att tappa fotfästet.  ^3 För jag blev avundsjuk på de arroganta,* jag såg den frid de onda hade.  ^4 De är friska och starka,* de dör utan kval.  ^5 De plågas inte som andra människor, de lider inte som andra.  ^6 Därför är de smyckade med högmod och klädda i våld.  ^7 Deras välstånd* får ögonen att stå ut, de har överträffat sina vildaste drömmar.  ^8 De hånar och talar ondskefullt. Överlägset hotar de med förtryck.  ^9 De talar som om de nådde till skyarna, och deras tunga far skrytsamt fram över jorden. ^10 Därför viker Guds* folk av till dem och dricker av det vatten de har i överflöd. ^11 De säger: ”Vad vet Gud? Vet den Högste verkligen vad som händer?” ^12 Ja, sådana är de onda, deras liv är bekvämt. Deras förmögenhet växer. ^13 Det var meningslöst att jag höll mitt hjärta rent och tvättade mina oskyldiga händer. ^14 Jag plågades dagen lång, varje morgon blev jag tillrättavisad. ^15 Men om jag hade satt ord på mina känslor skulle jag ha svikit ditt folk.* ^16 Jag försökte förstå det, men det plågade mig, ^17 ända tills jag gick in i Guds storslagna helgedom och förstod vilken framtid som väntade dem. ^18 Du ställer dem på hal mark. Du får dem att falla och gå under. ^19 Plötsligt är det ute med dem! Genast går de under och får ett fruktansvärt slut! ^20 Som drömmen flyr när man vaknar, så krossar du deras illusion* när du stiger upp, Jehova. ^21 Mitt hjärta hade varit bittert och smärtan i mitt inre* skarp. ^22 Jag tänkte inte klart och förstod inte, jag var som ett ovetande djur inför dig. ^23 Men nu är jag alltid hos dig, du har tagit min högra hand. ^24 Du leder mig med dina råd, du kommer att föra mig till ära. ^25 Har jag inte dig i himlen? Då önskar jag inget annat på jorden. ^26 Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt. ^27 Ja, de som håller sig borta från dig kommer att gå under. Du kommer att tysta* alla som handlar omoraliskt* och lämnar dig. ^28 Men jag mår bra av att närma mig Gud. Jag har gjort den suveräne Herren Jehova till min tillflykt och ska berätta om alla hans gärningar.

Eller ”skrythalsarna”.

Eller ”Deras buk är fet”.

Ordagrant ”fett”.

Ordagrant ”hans”.

Ordagrant ”dina söners generation”.

Eller ”föraktar du deras bild”.

Ordagrant ”i mina njurar”.

Eller ”förgöra”.

Eller ”otroget”.

^ (Ps. 73:26) Min kropp och mitt hjärta kan svika, men Gud är mitt hjärtas klippa och min andel för evigt.

^ (Jes. 44:8) Var inte rädda, och bli inte lamslagna av fruktan. Har jag inte berättat det för er alla och i förväg förkunnat det? Ni är mina vittnen. Finns det någon annan Gud än jag? Nej, det finns ingen annan Klippa. Jag vet ingen.’”

^ (5 Mos. 32:31) För deras klippa är inte som vår Klippa, till och med våra fiender har förstått det.

^ ***w24 juli s. 21 Vad kan vi lära oss av kungarna i Israel?***

4. Vad var en skillnad mellan de kungar som Jehova godkände och de han inte godkände?

^4 De kungar som Jehova godkände tjänade honom av hela sitt hjärta.* Det sägs att kung Jehosafat ”helhjärtat sökte Jehova”. ([2 Krön. 22:9]) Och det står så här om kung Josia: ”Före honom hade det inte funnits någon kung som han, som vände tillbaka till Jehova av hela sitt hjärta.” (2 Kung. 23:25) Men vad säger Bibeln om kung Salomo, som gjorde mycket som var ont i slutet av sitt liv? ”Han var inte trogen mot Jehova, sin Gud, av hela sitt hjärta.” ([1 Kung. 11:4]) Och det sägs precis samma sak i Bibeln om den onde kung Abiam. ([1 Kung. 15:3])

5. Vad innebär det att tjäna Jehova av hela sitt hjärta?

^5 Vad innebär det då att tjäna Jehova av hela sitt hjärta? Det innebär att man tillber honom för att man älskar och respekterar honom, inte bara för att man vet att det är något man borde göra. Och dessutom fortsätter man tillbe honom livet ut.

^ (2 Krön. 22:9) Sedan skickade han ut folk för att leta efter Ahạsja, och de tillfångatog honom i Samaria där han gömde sig. Och de förde honom till Jẹhu och dödade honom. De begravde honom, eftersom de sa: ”Han är ändå sonson till Jehosạfat, som helhjärtat sökte Jehova.” Det fanns ingen av Ahạsjas hus som var kapabel att styra kungariket.

^ (2 Kung. 23:25) Före honom hade det inte funnits någon kung som han, som vände tillbaka till Jehova av hela sitt hjärta och av hela sin själ* och med hela sin kraft och som rättade sig efter hela Moses lag. Inte heller efter honom har det funnits någon som han.

Se Ordförklaringar.

^ (1 Kung. 11:4) Och när Salomo var gammal hade hans hustrur övertalat honom* att följa andra gudar, och han var inte trogen mot Jehova, sin Gud, av hela sitt hjärta, som hans far David hade varit.

Ordagrant ”böjt hans hjärta till”.

^ (1 Kung. 15:3) Han syndade på samma sätt som hans far hade gjort, och han var inte trogen mot Jehova, sin Gud, av hela sitt hjärta, som hans förfader David hade varit.

^ FÖRKLARING AV UTTRYCK: I Bibeln syftar ordet ”hjärta” ofta på en människas inre. Det inbegriper en persons begär, tankar, mål, inställning, förmågor, motiv och känslor.

^ ***w25 februari s. 10-11 Vad betyder Jehovas förlåtelse för dig?***

11. Vad menar Bibeln när den säger att våra synder blir utplånade? (Apostlagärningarna 3:19)

^11 Jehova avskriver inte bara våra skulder, eller synder, utan han utplånar dem. (Läs Apostlagärningarna 3:19.) Föreställ dig en person som avskriver en skuld och drar ett streck över summan i skuldebrevet. Även om skulden är avskriven syns ju siffrorna ändå. Så är det inte när något utplånas. På Bibelns tid använde man ett bläck som bestod av kol, gummi och vatten, och därför kunde man lätt sudda bort något som stod skrivet med en våt svamp. Så när en skuld ”utplånades” betydde det att den försvann helt och hållet. Det fanns inte ett spår kvar av den. Det var som att skulden aldrig hade funnits. Det är verkligen skönt att veta att Jehova inte bara avskriver våra skulder, utan utplånar dem fullständigt. ([Ps. 51:9])

12. Vad lär vi oss av bildspråket i [Jesaja 44:22]?

^12 Jehova använder ytterligare ett bildspråk för att visa hur han tar bort våra synder. Han säger: ”Jag ska utplåna dina överträdelser, gömma dem som bakom ett moln, dölja dina synder bakom täta moln.” ([Jes. 44:22]) När Jehova förlåter oss är det som att han gömmer våra synder bakom täta moln så att de inte längre syns.

13. Hur kan vi känna det när Jehova har förlåtit oss?

^13 Vad innebär allt det här för oss? När Jehova har förlåtit oss behöver vi inte känna oss smutsiga eller ha dåligt samvete för det vi har gjort. Tack vare Jesus blod är våra skulder helt avskrivna. När Jehova har förlåtit våra synder är det som att vi aldrig har begått dem. Det är alltså på det sättet Jehova förlåter oss när vi ångrar oss.

JEHOVA FÅR OSS ATT KÄNNA OSS NÄRA HONOM IGEN

14. Hur vill Jehova att vi ska känna när han har förlåtit oss? (Se också bilderna.)

^14 När Jehova har förlåtit oss vill han att vi ska känna oss nära honom igen. Vi behöver inte gå runt och ha dåligt samvete. Och vi behöver inte vara rädda för att Jehova på något sätt fortfarande är arg på oss eller att han längre fram kommer att använda det vi har gjort emot oss. Det kommer aldrig någonsin att hända. När Jehova säger att han förlåter oss kan vi lita på det. Jehova sa så här till profeten Jeremia: ”Jag ska förlåta deras överträdelse, och deras synd ska jag inte längre komma ihåg.” ([Jer. 31:34]) Och längre fram upprepade Paulus samma tanke om Jehova. ([Hebr. 8:12]) Men vad betyder det här egentligen?

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

^ (Apg. 3:19) Så ångra er och vänd om, så att era synder blir utplånade. Då ska Jehova ge er nya krafter,

^ (Ps. 51:9) Vänd bort ditt ansikte från* mina synder, sudda bort* all min skuld.

Eller ”Göm ditt ansikte för”.

Eller ”utplåna”.

^ (Jes. 44:22) Jag ska utplåna dina överträdelser, gömma dem som bakom ett moln, dölja dina synder bakom täta moln. Vänd tillbaka till mig, för jag ska återköpa dig.

^ (Jes. 44:22) Jag ska utplåna dina överträdelser, gömma dem som bakom ett moln, dölja dina synder bakom täta moln. Vänd tillbaka till mig, för jag ska återköpa dig.

^ (Jer. 31:34) ”Ingen ska längre behöva undervisa sin landsman eller sin broder och säga: ’Lär känna Jehova!’ För alla ska känna mig, från den minste till den störste bland dem”, säger Jehova. ”Jag ska förlåta deras överträdelse, och deras synd ska jag inte längre komma ihåg.”

^ (Hebr. 8:12) Jag ska förlåta det orätta de har gjort, och deras synder ska jag inte längre komma ihåg.’”

^ ***w24 oktober s. 25 Hur kan man hantera negativa tankar?***

3. Vad kan man göra åt negativa tankar?

^3 När vi har sådana här negativa tankar och funderingar är det viktigt att vi vänder oss till Bibeln, för om vi gör det kommer vår tro på Jehova att bli starkare. Vi kommer att känna oss närmare honom, och det kommer att hjälpa oss att ”stå fasta i tron”. ([1 Kor. 16:13])

^ (1 Kor. 16:13) Håll er vakna, stå fasta i tron, var modiga, bli* starka.

Eller ”var”.

^ ***w24 oktober s. 29 Hur kan man hantera negativa tankar?***

17. Varför ska vi inte jämföra oss med andra?

^17 Om du känner dig frustrerad över att du inte kan göra mer för Jehova, så kan du tänka på att han verkligen uppskattar det du kan bidra med. Det kan vara lätt att börja jämföra sig med vad andra kan göra, men gör inte det. Varför inte? Därför att Jehova inte jämför oss med andra. ([Gal. 6:4]) Maria, till exempel, gav en väldigt dyr gåva till Jesus. ([Joh. 12:3–5]) Men den fattiga änkan i templet bidrog bara med två små mynt som knappt var värda någonting alls. ([Luk. 21:1–4]) Men Jesus jämförde inte de här två kvinnorna, utan såg att de båda hade en stark tro. Jesus är precis som sin Far, Jehova. Så du kan vara säker på att Jehova uppskattar det du ger till honom för att du älskar honom, även om du tycker att det känns lite.

18. Vad kan hjälpa oss att tänka rätt? (Se också rutan ”Bibeln kan hjälpa dig att få rätt syn på dig själv”.)

^18 Vi har alla en tendens att tänka negativt ibland. Men som vi har sett kan Bibeln hjälpa oss att tänka rätt. Så gör det du kan för att byta ut dina negativa tankar mot Jehovas tankar, för då kommer du att känna dig mindre osäker. Jehova känner dig personligen. Han uppskattar de beslut du har tagit för hans skull och kommer att belöna dig.

Bibeln kan hjälpa dig att få rätt syn på dig själv

Jehova är intresserad av dig

”Var inte rädd, för jag är med dig. Var inte orolig, för jag är din Gud. Jag ska styrka dig, jag ska hjälpa dig. Jag ska hålla ett fast grepp om dig med min rättfärdighets högra hand.” ([Jes. 41:10])

”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa, den som leder dig på den väg du bör vandra.” ([Jes. 48:17])

Jehova älskar dig för att du har valt att tjäna honom

”Min son, om ditt hjärta fylls av vishet fylls mitt hjärta av glädje.” ([Ords. 23:15])

”Lev inte för pengar, utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ’Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.’” ([Hebr. 13:5])

Jehova sätter värde på det du gör för honom

”Var och en ska ge en gåva som står i proportion till den välsignelse som Jehova, er Gud, har gett er.” ([5 Mos. 16:17])

”Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.” ([Hebr. 6:10])

^ (Gal. 6:4) Men var och en ska bedöma det han själv gör utan att jämföra sig med någon annan. Då kan han känna glädje över sin egen insats.

^ (Joh. 12:3-5) Maria tog ett pund väldoftande olja, äkta och mycket dyrbar nardus, och hällde på Jesus fötter. Sedan torkade hon hans fötter med sitt hår, och hela huset fylldes av doften från oljan. ^4 Men Judas Iskariot, den av hans lärjungar som skulle förråda honom, sa: ^5 ”Varför sålde man inte den här oljan för 300 denarer och gav pengarna åt de fattiga?”

^ (Luk. 21:1-4) Jesus tittade upp och såg de rika lägga gåvor i bidragsbössorna. ^2 Han såg också en fattig änka som lade i två små mynt som knappt var värda något alls, ^3 och han sa: ”Jag säger er att den här fattiga änkan gav mer än alla de andra. ^4 De gav ju* av sitt överflöd, men i sin fattigdom* gav hon allt hon hade att leva av.”

Eller ”bidrog ju till gåvorna”.

Eller ”men trots att hon var så fattig”.

^ (Jes. 41:10) Var inte rädd, för jag är med dig. Var inte orolig, för jag är din Gud. Jag ska styrka dig, jag ska hjälpa dig. Jag ska hålla ett fast grepp om dig med min rättfärdighets högra hand.’

^ (Jes. 48:17) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (Ords. 23:15) Min son, om ditt hjärta fylls av vishet fylls mitt hjärta av glädje.

^ (Hebr. 13:5) Lev inte för pengar,* utan var nöjda med det ni har. För han har sagt: ”Jag ska aldrig lämna dig och aldrig överge dig.”

Eller ”Låt inte kärleken till pengar styra era liv”.

^ (5 Mos. 16:17) Var och en ska ge en gåva som står i proportion till den välsignelse som Jehova, er Gud, har gett er.

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

Torsdag 2 juli

När det gäller att äta mat som varit offrad åt avgudar, så vet vi att en avgud inte är någonting. ([1 Kor. 8:4])

De som inte är andligt mogna kan tycka att det är svårt att ta beslut när det inte finns en specifik lag i Bibeln. En del tänker att om det inte finns en lag så kan de göra precis som de vill. Andra kanske gärna vill ha en lag, fast det inte behövs. Det verkar som att vännerna i Korinth vid ett tillfälle frågade Paulus om de kunde äta mat som var offrad åt avgudar. Men i stället för att tala om för dem vad de skulle göra, sa han att de kunde välja att göra det de tyckte var rätt utifrån sitt eget samvete. Han nämnde några olika principer som kunde hjälpa dem att ta ett beslut som varken skulle ge dem dåligt samvete eller bli en stötesten för andra. ([1 Kor. 8:7–9]) Paulus visade dem hur de kunde använda Skrifterna för att ta beslut i stället för att leta efter en regel eller fråga någon annan. På det här sättet hjälpte han dem att bli andligt mogna. w24.04 5 § 14

^ (1 Kor. 8:4) När det gäller att äta mat som varit offrad åt avgudar, så vet vi att en avgud inte är någonting* och att det bara finns en enda Gud.

Eller ”att ingen enda avgud i världen verkligen finns till”.

^ (1 Kor. 8:7-9) Men alla har inte denna kunskap. Några som tidigare tillbad en avgud äter maten som om det var ett avgudaoffer, och deras samvete, som är svagt, blir plågat. ^8 Men det är inte maten som för oss närmare Gud. Vi förlorar ingenting på att inte äta, och vi vinner ingenting på att äta. ^9 Men se upp så att er valfrihet inte på något sätt blir en stötesten för dem som är svaga.

Fredag 3 juli

Jag, Jehova, utforskar hjärtat, för att ge åt var och en efter hans handlingssätt. ([Jer. 17:10])

Nineviterna på Jonas tid fick en möjlighet att ångra sig. Och när Jesus pratade om ”en domens uppståndelse” sa han faktiskt att även de som ”har gjort det onda” skulle få uppstå. ([Joh. 5:29]) Så det verkar som att det finns hopp om att åtminstone en del av människorna i Sodom och Gomorra också kommer att få uppstå. Och vem vet, då kanske vi får vara med och hjälpa dem att lära känna Jehova och Jesus? Jehova utforskar alltid människors hjärtan och vet deras innersta tankar. Hur ska vi då tänka när det gäller vem som kommer att få uppstå? Vi vet att Jehova alltid bedömer ”var och en efter hans handlingssätt”. Jehova kommer att vara hård när det är nödvändigt, men barmhärtig om det bara är möjligt. Så vi kan aldrig säga att någon inte kommer att få uppstå om vi inte vet att det är så! w24.05 6 § 15, 16

^ (Jer. 17:10) Jag, Jehova, utforskar hjärtat, granskar de innersta tankarna,* för att ge åt var och en efter hans handlingssätt, efter vad hans gärningar förtjänar.

Eller ”de djupaste känslorna”. Ordagrant ”njurarna”.

^ (Joh. 5:29) och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

Lördag 4 juli

Var inte rädd. Jag ska hjälpa dig. ([Jes. 41:13])

Historien igenom har Jehovas tjänare hämtat kraft från hans ord för att kunna klara av svåra uppgifter. Tänk till exempel på profeten Jeremia. När han fick uppdraget att predika kände han sig otillräcklig och sa: ”Jag kan inte tala, för jag är för ung.” ([Jer. 1:6]) Hur kunde han övervinna de här känslorna? Han hämtade kraft från Guds ord. Han sa: ”Hans ord [blev] som en brinnande eld, instängd i mitt innersta. Jag orkade inte hålla det tillbaka.” ([Jer. 20:8, 9]) Jeremia hade ett tufft distrikt, men det budskap han skulle förkunna gav honom den styrka han behövde för att klara av sitt uppdrag. Vi som tjänar Jehova i dag hämtar också kraft från Guds ord. Paulus skrev till sina bröder och systrar att ingående kunskap skulle hjälpa dem att ”leva värdigt Jehova” och att ”göra alla slags goda gärningar”. ([Kol. 1:9, 10]) w24.04 14, 15 § 2–4

^ (Jes. 41:13) Jag, Jehova, din Gud, griper tag i din högra hand, jag säger till dig: ’Var inte rädd. Jag ska hjälpa dig.’

^ (Jer. 1:6) Men jag sa: ”Åh nej, suveräne Herre Jehova! Jag kan inte tala, för jag är för ung.”*

Eller ”jag är bara en pojke”.

^ (Jer. 20:8, 9) För varje gång jag talar måste jag ropa ut och förkunna: ”Våld och ödeläggelse!” På grund av Jehovas ord har jag blivit hånad och utskrattad hela dagen.  ^9 Så jag sa: ”Jag ska inte nämna honom, och jag ska aldrig mer tala i hans namn.” Men i mitt hjärta blev hans ord som en brinnande eld, instängd i mitt innersta.* Jag orkade inte hålla det tillbaka, det gick inte längre.

Ordagrant ”i mina ben”.

^ (Kol. 1:9, 10) Från den dag vi fick höra om er kärlek och tro har vi därför ständigt bett för er. Vår bön* är att ni ska fyllas av den sanna kunskapen om hans vilja och få all vishet och andlig insikt, ^10 så att ni kan leva värdigt Jehova och glädja honom i allt, medan ni fortsätter att göra alla slags goda gärningar och växer till i den sanna* kunskapen om Gud.

Eller ”anhållan”.

Eller ”ingående”.

Måndag 6 juli

Låt oss inte tröttna på att göra det som är rätt. ([Gal. 6:9])

I [Psalm 15:2] kommer det fram att den som vill vara Jehovas vän måste leva ”ett rent liv” och göra ”det som är rätt”. Orden ”leva” och ”göra” visar att vi behöver göra något aktivt och hålla i med det. Men kan vi verkligen leva ett rent liv? Ja. Även om vi är ofullkomliga kan Jehova betrakta vårt liv som rent om vi gör vårt bästa för att lyda honom. När vi överlämnar oss åt honom och blir döpta är det bara början på vår vänskap med honom. På Bibelns tid blev man inte automatiskt Jehovas vän bara för att man var född som israelit. En del israeliter anropade honom, ”men inte i sanning och rättfärdighet”. ([Jes. 48:1]) De som verkligen ville vara Jehovas vänner behövde ta reda på vad hans vilja var och sedan göra den. Och om vi vill vara Jehovas vänner i dag räcker det inte bara med att bli döpt och säga att man är ett Jehovas vittne. Vi måste fortsätta göra ”det som är rätt”. w24.06 9 § 4, 6

^ (Gal. 6:9) Så låt oss inte tröttna på att göra det som är rätt, för när tiden är inne får vi skörda, bara vi inte ger upp.

^ (Ps. 15:2) Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,

Eller ”vandrar oklanderligt”.

^ (Jes. 48:1) Hör detta, Jakobs avkomlingar, ni som använder Israels namn om er själva och som utgått från Judas vatten,* ni som svär vid Jehovas namn och som anropar Israels Gud, men inte i sanning och rättfärdighet.

Eller möjligen ”som härstammar från Juda”.

Tisdag 7 juli

Efterlikna Gud. ([Ef. 5:1])

På vilka sätt är Jehova generös? Vi ska se på några exempel. Jehova ger oss det vi behöver materiellt sett. Vi kanske inte alltid har ett överflöd, men han ser till så att vi alltid har det vi behöver. Han hjälper oss till exempel att få mat, kläder och någonstans att bo. ([Ps. 4:8;] Matt. 6:31–33; 1 Tim. 6:6–8) Jehova ger oss inte allt det här för att han måste. Tänk på det Jesus sa i Matteus 6:25, 26. Han sa så här om fåglarna: ”De sår inte, de skördar inte och de fyller inga förråd.” Men tänk på vad han sa direkt efter det: ”Ändå får de mat av er Far i himlen.” Och så frågade han: ”Är inte ni värda mer än de?” Vad är lärdomen? Eftersom Jehova tar hand om djuren så kan vi vara helt säkra på att han kommer att ta hand om oss också. Jehova är som en snäll pappa som tar hand om sin familj för att han älskar dem. ([Ps. 145:16;][Matt. 6:32]) w24.09 26, 27 § 4–6

^ (Ef. 5:1) Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

^ (Ps. 4:8) I frid kan jag lägga mig och sova, för du, Jehova, ger mig trygghet.

^ (Matt. 6:31-33) Så oroa er aldrig och säg: ’Vad ska vi äta?’ eller: ’Vad ska vi dricka?’ eller: ’Vad ska vi ha på oss?’ ^32 Det är ju sådant som folken runt omkring oss kämpar så hårt för. Men er Far i himlen vet att ni behöver allt detta. ^33 Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (1 Tim. 6:6-8) Och det är sant, det är en stor fördel att vara hängiven Gud om man samtidigt är förnöjsam. ^7 Vi tog inte med oss något när vi kom till världen, och vi kan inte ta med oss något härifrån. ^8 Så har vi mat och kläder ska vi vara nöjda med det.

^ (Matt. 6:25, 26) Därför säger jag: Sluta oroa er för vad ni ska äta och vad ni ska dricka och vad ni ska ha på er. Betyder inte livet mer än maten och kroppen mer än kläderna? ^26 Se på himlens fåglar. De sår inte, de skördar inte och de fyller inga förråd. Ändå får de mat av er Far i himlen. Är inte ni värda mer än de?

^ (Ps. 145:16) Du öppnar din hand och ger allt levande vad de önskar.

^ (Matt. 6:32) Det är ju sådant som folken runt omkring oss kämpar så hårt för. Men er Far i himlen vet att ni behöver allt detta.

Onsdag 8 juli

De män som sköter sin tjänst föredömligt skaffar sig ett gott rykte och kan tala mycket fritt och öppet om tron. ([1 Tim. 3:13])

En församlingstjänare är en döpt broder som har blivit förordnad genom helig ande för att hjälpa de äldste att ta hand om många viktiga uppgifter i församlingen. Församlingstjänarna är framför allt andliga människor som älskar Jehova och lever efter hans normer. Och de älskar vännerna i församlingen väldigt mycket. (Matt. 22:37–39) Vad kan en döpt broder göra för att kunna bli församlingstjänare? Bibeln visar vilka krav man måste uppfylla för att kunna bli det. (1 Tim. 3:8–10,[12]) Om du har det som mål kan du sätta dig in i de här kraven och sedan försöka anstränga dig för att uppfylla dem. Men först behöver du fundera på varför du egentligen vill bli församlingstjänare. w24.11 14, 15 § 4, 5

^ (1 Tim. 3:13) De män som sköter sin tjänst föredömligt skaffar sig ett gott rykte och kan tala mycket fritt och öppet om tron på Kristus Jesus.

^ (Matt. 22:37-39) Han sa till honom: ”’Du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne.’ ^38 Detta är det största och viktigaste budet. ^39 Det andra, som liknar det, är: ’Du ska älska din medmänniska som dig själv.’

^ (1 Tim. 3:8-10) Församlingstjänare ska på samma sätt vara seriösa, inte vara falska, inte dricka mycket vin och inte girigt söka ekonomiska fördelar. ^9 De ska med ett rent samvete hålla sig till trons heliga hemlighet. ^10 Men låt dem först prövas för att se om de är kvalificerade. Sedan kan de bli tjänare, om de är fria från anklagelse.

^ (1 Tim. 3:12) Församlingstjänare ska vara män som har en enda hustru och som tar ledningen i sin familj* och vägleder sina barn på ett föredömligt sätt.

Eller ”sitt hushåll”.

Fredag 10 juli

Fortsätt be, så ska ni få. ([Luk. 11:9])

Om vi är med om något traumatiskt så kan Jehova trösta och lugna oss med sin heliga ande. Om du går igenom något tufft just nu, så öppna upp dig för Jehova och be så ofta och så länge du behöver. ([Ps. 86:3;][88:1]) Be Jehova om helig ande gång på gång. Han kommer alltid att lyssna på dig. Är du helt slut för att du har gått igenom något jobbigt? Du kan få kraft av den heliga anden att fortsätta tjäna Jehova. ([Ef. 3:16]) Vad kan du själv göra när du har bett om helig ande? Engagera dig i sådant som kommer att göra att du får ännu mer av Jehovas ande, till exempel möten och tjänst. Fyll på med Jehovas tankar genom att läsa Bibeln varje dag. ([Fil. 4:8, 9]) Och när du läser, tänk då på sådana som fick gå igenom prövningar och fundera på hur Jehova hjälpte dem att hålla ut. w24.10 9 § 12–14

^ (Luk. 11:9) Därför säger jag: Fortsätt be, så ska ni få. Fortsätt söka, så ska ni finna. Fortsätt bulta på, så ska dörren öppnas.

^ (Ps. 86:3) Var god mot mig, Jehova, för jag ropar till dig hela dagen.

^ (Ps. 88:1) Jehova, min räddnings Gud, om dagen ropar jag till dig, om natten vänder jag mig till dig.

^ (Ef. 3:16) Jag ber att han i sin överflödande storhet* ska stärka er inre människa med kraften från sin ande

Eller ”sin härlighets rikedom”.

^ (Fil. 4:8, 9) Slutligen, bröder: Allt som* är sant och betydelsefullt, allt som är rätt och rent, allt som är positivt* och värt att älska,* allt som är anständigt och berömvärt – fortsätt att tänka på detta. ^9 Det ni har lärt och tagit emot av mig och hört och sett mig göra, det ska ni ta till er. Då kommer fridens Gud att vara med er.

Ordagrant ”Så många (saker) som”.

Eller ”väl omtalat”.

Eller ”motiverar till kärlek”.

Tisdag 14 juli

Gläd dig tillsammans med din ungdoms hustru. ([Ords. 5:18])

Jehova är ”den lycklige Guden”, och han vill att vi också ska vara lyckliga. ([1 Tim. 1:11]) Han har gett oss mycket som gör att vi kan njuta av livet. ([Jak. 1:17]) En sådan sak är äktenskapet. När en man och en kvinna gifter sig så lovar de att älska och respektera varandra. Om de fortsätter att arbeta på det kan båda vara lyckliga. Tyvärr är det många par idag som inte lever upp till det de lovade när de gifte sig, och därför är de inte lyckliga. Hur förväntar Jehova att en man ska behandla sin fru? Jehova kräver att en man ärar sin fru. Det betyder att han ska behandla henne med respekt. En man som gör det är snäll och omtänksam mot sin fru. ([1 Petr. 3:7]) w25.01 8 § 1, 2; 9 § 4, 5

^ (Ords. 5:18) Må din källa vara välsignad, och gläd dig tillsammans med din ungdoms hustru,

^ (1 Tim. 1:11) Denna lära är i enlighet med de härliga goda nyheter som den lycklige Guden har betrott mig med.

^ (Jak. 1:17) Alla goda och fullkomliga gåvor kommer från ovan, från himlaljusens skapare. Han är alltid densamme, inte som den ständigt skiftande skuggan.*

Eller ”och hos honom finns ingen förändring som i skuggans växlingar”.

^ (1 Petr. 3:7) Och ni män, lev tillsammans med era hustrur på ett sätt som visar att ni känner dem väl.* Ni ska visa dem ära med tanke på att de är av en ömtåligare natur* och att de är arvingar till livets generösa gåva tillsammans med er. Annars kommer era böner att hindras.

Eller ”fortsätt visa era hustrur omtanke (förståelse)”.

Eller ”är ett ömtåligare kärl”.

Onsdag 15 juli

Jehova är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd. ([Hebr. 13:6])

Paulus brev till hebréerna hjälpte helt säkert de kristna att förbereda sig för de svårigheter som väntade. Paulus uppmanade dem att gräva i Skrifterna för att få en djupare förståelse. Då skulle de lättare kunna känna igen och avvisa läror som annars hade försvagat deras tro. Han uppmuntrade dem att stärka sin tro så att de snabbt skulle följa den vägledning som kom från Jesus och från dem som tog ledningen i församlingen. Och han hjälpte dem att bli uthålliga. Han hjälpte dem att se prövningar som en möjlighet att få fostran och övning av Jehova. Vi vill alla göra vårt bästa för att följa de här inspirerade råden. Då kommer vi att kunna vara lojala och hålla ut ända till slutet. ([Hebr. 3:14]) w24.09 12 § 17; 13 § 19

^ (Hebr. 13:6) Vi kan alltså känna oss lugna och trygga och säga: ”Jehova* är min hjälpare, jag behöver inte vara rädd. Vad kan en människa göra mig?”

Se Tillägg A5.

^ (Hebr. 3:14) För vi har ju bara del i Kristus om vi ända till slutet håller fast vid övertygelsen vi hade i början.

Torsdag 16 juli

Vi har gjorts heliga genom att Jesus Kristus offrade sin kropp en gång för alla. ([Hebr. 10:10])

I Bibeln syftar lösen på det pris som behövde betalas för att människor skulle kunna bli försonade med Gud. Vad var det för pris? Adam och Eva hade ju förlorat sitt fullkomliga liv och möjligheten att få leva för evigt, så den lösen som skulle betalas behövde motsvara det som hade gått förlorat. ([1 Tim. 2:6]) Det skulle alltså bara kunna betalas av en vuxen man som 1) var fullkomlig, 2) hade möjligheten att leva för evigt på jorden och 3) var villig att ge, eller offra, sitt liv för oss. Jesus kunde betala den lösen som krävdes. Det finns tre skäl till det. 1) Han var fullkomlig och syndade aldrig. ([1 Petr. 2:22]) 2) Han hade möjlighet att leva för evigt på jorden. 3) Han var villig att dö och ge sitt liv för oss. ([Hebr. 10:9]) w25.02 4, 5 § 11, 12

^ (Hebr. 10:10) Det är denna ”vilja” som har gjort oss heliga genom att Jesus Kristus offrade sin kropp en gång för alla.

^ (1 Tim. 2:6) som gav sig själv till en motsvarande lösen för alla, vilket det kommer att vittnas om när tiden är inne.

^ (1 Petr. 2:22) Han syndade aldrig, och det fanns inget svek i hans mun.

^ (Hebr. 10:9) så sa han: ”Se! Jag har kommit för att göra din vilja.” Han upphäver det första för att kunna upprätta det andra.

Fredag 17 juli

Gud är inte snål när han ger av sin ande. ([Joh. 3:34])

Jehova älskar dig och vill att du ska vara en del av hans familj. Glöm aldrig det! Det gäller oavsett vad det är som du tycker är svårt och som hindrar dig från att bli döpt. Jesus sa så här till några av sina lärjungar: ”Om ni bara har tro så stor som ett senapskorn ska ni säga till det här berget: ’Flytta dig dit bort’, och det ska flytta sig. Och ingenting ska vara omöjligt för er.” ([Matt. 17:20]) Dem som Jesus sa det här till hade bara varit hans lärjungar i några år, så deras tro behövde fortfarande bli starkare. Men Jesus sa att om de arbetade på sin tro så skulle Jehova hjälpa dem att flytta berglika hinder. Och Jehova kommer att göra samma sak för dig! Om det finns något i ditt liv som hindrar dig från att bli döpt, vänta då inte, utan gör något åt det på en gång. Överlämna dig åt Jehova och bli döpt. Det är det bästa beslutet du någonsin kan ta! w25.03 7 § 18–20

^ (Joh. 3:34) För den som Gud har sänt ut talar Guds ord. Gud är nämligen inte snål* när han ger av sin ande.

Ordagrant ”Han ger inte efter mått”.

^ (Matt. 17:20) Han svarade: ”Därför att ni har för lite tro. Jag säger som det är: Om ni bara har tro så stor som ett senapskorn ska ni säga till det här berget: ’Flytta dig dit bort’, och det ska flytta sig. Och ingenting ska vara omöjligt för er.”

Lördag 18 juli

Jehova är på min sida, jag behöver inte vara rädd. ([Ps. 118:6])

Vi kan klara av svårigheter om vi kommer ihåg att den levande Guden är på vår sida. Något som kan vara till hjälp är att tänka på vad han har gjort förut. ([Jes. 37:17,][33–37]) Du kan också läsa erfarenheter eller titta på videor på jw.org som visar hur han hjälper våra bröder och systrar nu. Tänk också på hur han har hjälpt dig. Även om du inte har varit med om något spektakulärt så kan du vara helt säker på att han har hjälpt dig många gånger. Han har dragit dig till sig så att ni har blivit vänner. ([Joh. 6:44]) Så varför inte be honom hjälpa dig att komma ihåg tillfällen när han har svarat på dina böner, hjälpt dig i precis rätt tid eller hållit dig uppe i en svår situation. Att tänka på sådana upplevelser kan göra dig övertygad om att Jehova kommer att hjälpa dig även i framtiden. w24.06 21 § 8

^ (Ps. 118:6) Jehova är på min sida, jag behöver inte vara rädd. Vad kan en människa göra mig?

^ (Jes. 37:17) Jehova, öppna dina öron och lyssna! Jehova, öppna dina ögon och se! Hör Sanhẹribs alla ord, hur han hånar den levande Guden.

^ (Jes. 37:33-37) Därför säger Jehova om Assyriens kung: ”Han ska inte komma in i staden eller skjuta en pil in i den. Han ska inte närma sig med en sköld eller bygga en belägringsvall.”’ ^34 ’Han ska vända tillbaka samma väg som han kom. I den här staden ska han inte komma in’, säger Jehova. ^35 ’Jag ska försvara staden och rädda den för min egen skull och för min tjänare Davids skull.’” ^36 Och Jehovas ängel gick ut och slog ihjäl 185 000 man i assyriernas läger, och när man steg upp tidigt på morgonen låg det döda kroppar överallt. ^37 Så Sanhẹrib, Assyriens kung, bröt upp och återvände till Nineve och stannade där.

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

Söndag 19 juli

Döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat. ([Rom. 5:12])

Vi är helt beslutna att inte göra någonting som skulle kunna dra oss bort från Jehova. Men samtidigt är vi inte immuna mot frestelser eftersom vi är ofullkomliga. ([Rom. 7:21–23]) Vi skulle helt plötsligt kunna hamna i en situation där vi känner oss frestade att göra någonting som är fel. För att kunna vara lojala mot Jehova och Jesus i en sådan situation behöver vi följa Jesus råd och vara på vår vakt. Vi blir alla frestade att göra sådant som inte är rätt. Men vi har alla olika svagheter, så vissa frestelser skulle kunna utgöra en större fara för oss personligen än andra. Det kanske handlar om att begå en allvarlig synd, att göra något som är orent i Jehovas ögon eller att ta efter världens sätt att tänka. Någon kan till exempel kämpa mot frestelsen att ha sex utanför äktenskapet. För någon annan kanske det är orena vanor, som onani eller pornografi, som är problemet. Ytterligare andra kanske kämpar med människofruktan, ett oberoende tänkesätt, ett hetsigt temperament eller något annat. w24.07 14 § 3; 15 § 5

^ (Rom. 5:12) Därför: Synden kom in i världen genom en enda människa, och genom synden kom döden. Och döden spred sig till alla människor därför att de alla hade syndat* ...

Eller ”alla blev syndare (syndfulla)”.

^ (Rom. 7:21-23) Jag inser alltså att jag styrs av denna lag: När jag vill göra det rätta, då finns det onda hos mig. ^22 Den jag är innerst inne älskar verkligen Guds lag, ^23 men i min kropp ser jag en annan lag. Den för krig mot mitt sinnes lag och gör mig till fånge under syndens lag som är i min kropp.

Måndag 20 juli

Ni ska villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg. ([2 Kor. 2:7])

Vi kan föreställa oss vad som skulle kunna hända om de äldste inte låter en ångerfull man komma tillbaka till församlingen eller om församlingen vägrar visa honom kärlek när han kommer tillbaka. Han skulle kunna bli ”helt överväldigad av sorg”. Han skulle kunna känna det som att Jehova aldrig kan förlåta honom och att det är lika bra att ge upp. Och om de andra bröderna och systrarna i församlingen vägrar förlåta honom skadar de dessutom sitt eget förhållande till Jehova. På vilket sätt? De skulle inte längre återspegla Jehovas förlåtande inställning, utan efterlikna Satan, som är hård och skoningslös. De kan faktiskt bli redskap i hans händer; han skulle kunna använda dem för att få den här mannen att sluta tjäna Jehova. (2 Kor. 2:10, 11;[Ef. 4:27]) w24.08 17 § 7, 10, 11

^ (2 Kor. 2:7) Nu ska ni i stället villigt förlåta och trösta honom, så att han inte blir helt överväldigad av sorg.

^ (2 Kor. 2:10, 11) Den ni förlåter, förlåter också jag. Ja, oavsett vad jag har förlåtit (om jag har förlåtit något), så har jag gjort det för er skull, något som Kristus är mitt vittne på. ^11 Detta är viktigt för att vi inte ska bli överlistade av Satan. Vi vet ju vad han är ute efter.

^ (Ef. 4:27) ge inte djävulen en möjlighet.

Tisdag 21 juli

När han steg upp i höjden gav han människor som gåvor. ([Ef. 4:8])

Jesus förordnade en annan grupp män som också skulle hjälpa församlingen. Han såg till att de äldste i Jerusalem sände ut Paulus, Barnabas och andra bröder som resande tillsyningsmän. ([Apg. 11:22]) Vad var deras uppgift? De skulle arbeta mot samma mål som de äldste och församlingstjänarna, nämligen att bygga upp församlingarna. (Apg. 15:40, 41) Kretstillsyningsmän är hela tiden på resande fot. En del får resa många mil för att ta sig från en församling till en annan. Varje vecka håller kretstillsyningsmannen flera tal, gör herdebesök och håller pionjärmötet, äldstemötet och möten för tjänst. Han förbereder tal och organiserar kretssammankomster och regionala sammankomster. Han är lärare vid pionjärskolor och organiserar kretsens pionjärmöte. Och han får även en del andra uppdrag från avdelningskontoret, som han ibland behöver ta hand om på en gång. w24.10 21 § 12, 13

^ (Ef. 4:8) Det sägs ju:* ”När han steg upp i höjden förde han bort fångar, han gav människor som gåvor.”

Eller möjligen ”Han säger ju”.

^ (Apg. 11:22) Församlingen i Jerusalem fick höra vad som hade hänt och sände i väg Bạrnabas till Antiokịa.

^ (Apg. 15:40, 41) men Paulus valde att ta med sig Silas. Bröderna bad Jehova visa Paulus generös omtanke, och sedan gav han sig av. ^41 Och han reste genom Syrien och Kilikien och styrkte församlingarna.

Onsdag 22 juli

Jag ska förlåta deras överträdelse, och deras synd ska jag inte längre komma ihåg. ([Jer. 31:34])

Jehova sa orden i dagens bibelvers till Jeremia. Och längre fram upprepade Paulus samma tanke om Jehova. ([Hebr. 8:12]) Men vad betyder det här egentligen? I Bibeln syftar uttrycket ”komma ihåg” inte alltid på att minnas eller tänka på något som hänt, utan det kan också betyda att man gör något. Brottslingen som hängde bredvid Jesus på en påle sa: ”Jesus, kom ihåg mig när du kommer in i ditt rike.” (Luk. 23:42, 43) Det han menade var ju inte att Jesus bara skulle tänka på honom då. Och det Jesus sa visar att han faktiskt skulle göra någonting för honom. Han skulle uppväcka honom. Så när Jehova säger att han inte kommer ihåg våra synder betyder det att han har förlåtit oss och inte kommer att straffa oss för dem längre fram. w25.02 10, 11 § 14, 15

^ (Jer. 31:34) ”Ingen ska längre behöva undervisa sin landsman eller sin broder och säga: ’Lär känna Jehova!’ För alla ska känna mig, från den minste till den störste bland dem”, säger Jehova. ”Jag ska förlåta deras överträdelse, och deras synd ska jag inte längre komma ihåg.”

^ (Hebr. 8:12) Jag ska förlåta det orätta de har gjort, och deras synder ska jag inte längre komma ihåg.’”

^ (Luk. 23:42, 43) Sedan sa han: ”Jesus, kom ihåg mig när du kommer in i ditt rike.” ^43 Och han svarade: ”Jag försäkrar dig i dag: Du ska vara med mig i paradiset.”

Torsdag 23 juli

Kunskap om den Allraheligaste ger insikt. ([Ords. 9:10])

När vi ska fatta beslut behöver vi ha kunskap om Jehova, om hans personlighet, om hans tanke med jorden och människan och om vad han älskar och vad han hatar. Väg in det du vet om Jehova och fråga dig: Vilket beslut skulle han tycka om? ([Ef. 5:17]) Ibland när vi försöker göra sådant som Jehova tycker om kan andra bli besvikna på oss. En del välmenande föräldrar skulle till exempel kunna insistera på att deras dotter ska gifta sig med en man som har bra ekonomi, även om han inte är så engagerad i sanningen. Det är helt förståeligt att de vill att deras dotter ska ha det hon behöver materiellt sett. Men hon behöver fundera på om den här mannen kommer att hjälpa henne att få en starkare andlighet. Hur ser Jehova på saken? Svaret finns i [Matteus 6:33]. Där får vi uppmaningen att alltid sätta Guds rike ”främst i livet”. Så även om vi har respekt för våra föräldrar och för andra i vår omgivning är det viktigaste för oss att göra Jehova glad. w25.01 17 § 9, 10

^ (Ords. 9:10) Respekt* för Jehova är grunden till vishet, och kunskap om den Allraheligaste ger insikt.

Eller ”Fruktan”.

^ (Ef. 5:17) Så var inte längre oförståndiga, utan fortsätt ta reda på vad Jehovas vilja är.

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

Fredag 24 juli

Herren var vid min sida och gav mig kraft. ([2 Tim. 4:17])

Vi behöver Jehovas hjälp för att kunna fortsätta brinna för tjänsten även om vi blir motarbetade. ([Upp. 12:17]) Men hur kan du vara säker på att Jehova kommer att hjälpa dig? Tänk på Jesus bön i Johannes, kapitel 17. Jesus bad Jehova vaka över apostlarna, och Jehova besvarade den bönen. I Apostlagärningarna kan vi läsa om hur han hjälpte apostlarna att predika entusiastiskt trots att de blev förföljda. Men Jesus bad inte bara för apostlarna, utan också för dem som senare skulle börja tro på budskapet som apostlarna predikade. Det betyder att hans bön gäller dig också. Och Jehova har inte slutat besvara den bönen, så han kommer att hjälpa dig, precis som han hjälpte apostlarna. ([Joh. 17:11,][15,][20]) Även om det blir svårare och svårare att predika de goda nyheterna ju närmare slutet vi kommer, så kommer vi att få all den hjälp vi behöver för att kunna behålla entusiasmen i tjänsten. (Luk. 21:12–15) w25.03 18 § 13, 14

^ (2 Tim. 4:17) Men Herren var vid min sida och gav mig kraft så att jag skulle kunna förkunna budskapet fullt ut och alla nationer skulle få höra det. Och jag blev räddad ur lejonets gap.

^ (Upp. 12:17) Draken blev rasande på kvinnan och gav sig av för att strida mot dem som är kvar av hennes barn,* de som håller Guds bud och som har uppdraget att vittna om Jesus.

Eller ”avkomlingar”.

^ (Joh. 17:1-26) När Jesus hade sagt detta såg han upp mot himlen och bad: ”Far, stunden har kommit. Ära din son, så att din son kan ge dig ära. ^2 Du har gett honom myndighet över alla människor, så att han kan ge evigt liv till alla dem som du har gett honom. ^3 Detta leder till evigt liv: att de lär känna dig, den ende sanne Guden, och den som du har sänt, Jesus Kristus. ^4 Jag har ärat dig på jorden genom att ha slutfört uppdraget du har gett mig. ^5 Min Far, upphöj mig och ge mig den ärofyllda ställning jag hade vid din sida redan innan världen fanns till. ^6 Jag har uppenbarat ditt namn för de människor som du har gett mig ur världen. De var dina, och du gav dem åt mig, och de har hållit ditt ord. ^7 Nu förstår de att allt du har gett mig kommer från dig, ^8 för jag har berättat för dem allt som du har berättat för mig, och de har tagit emot det och verkligen insett att jag har kommit som din representant. Och de tror på att du har sänt mig. ^9 Jag ber för dem. Jag ber inte för människor i världen, utan för dem som du har gett mig, eftersom de är dina. ^10 Jag har blivit ärad av* dem, och allt mitt är ditt och allt ditt är mitt. ^11 Jag är inte längre i världen, men de är i världen, och jag kommer nu till dig. Helige Far, vaka över dem för ditt namns skull, det som du har gett mig,* för att de ska vara ett precis som vi är ett. ^12 När jag var hos dem vakade jag över dem för ditt namns skull, det som du har gett mig.* Jag har skyddat dem, och ingen av dem kommer att bli tillintetgjord utom den som ska tillintetgöras, för att Skriften ska uppfyllas. ^13 Men nu kommer jag till dig, och jag säger detta medan jag är kvar här, så att de helt kan uppfyllas av min glädje. ^14 Jag har gett dem ditt ord, men människor har hatat dem eftersom de inte är någon del av världen, precis som jag inte är någon del av världen. ^15 Jag ber inte att du ska ta dem ut ur världen, men jag ber att du ska vaka över dem och skydda dem från den onde. ^16 De är inte någon del av världen, precis som jag inte är någon del av världen. ^17 Gör dem heliga med hjälp av sanningen. Ditt ord är sanning. ^18 På samma sätt som du har sänt ut mig i världen har jag sänt ut dem i världen. ^19 Och för deras skull bevarar jag mig helig, så att de också kan vara heliga med hjälp av sanningen. ^20 Men jag ber inte bara för dem, utan också för dem som börjar tro på mig när de hör deras undervisning. ^21 Jag ber att de alla ska vara ett, precis som du, Far, är förenad med mig och jag är förenad med dig. Låt dem vara förenade med oss, så att människor kan tro på att du har sänt mig. ^22 Jag har upphöjt dem på samma sätt som du har upphöjt mig, så att de kan vara ett alldeles som vi är ett: ^23 jag i förening med dem och du i förening med mig, så att de är fullkomligt förenade. Då kan människor förstå att du har sänt mig och att du älskar dem precis som du älskar mig. ^24 Far, min önskan är att de som du har gett mig ska vara hos mig där jag är, så att de kan se den upphöjda ställning du har gett mig, eftersom du älskade mig redan före världens grundläggning. ^25 Rättfärdige Far, världen känner dig verkligen inte, men jag känner dig, och de som du har gett mig förstår att du har sänt mig. ^26 Jag har gjort ditt namn känt för dem och ska göra det känt, så att de kan visa samma kärlek som du har visat mig och jag kan vara förenad med dem.”

Eller ”bland”.

Eller ”som du har gett mig att bära”.

Eller ”som du har gett mig att bära”.

^ (Joh. 17:11) Jag är inte längre i världen, men de är i världen, och jag kommer nu till dig. Helige Far, vaka över dem för ditt namns skull, det som du har gett mig,* för att de ska vara ett precis som vi är ett.

Eller ”som du har gett mig att bära”.

^ (Joh. 17:15) Jag ber inte att du ska ta dem ut ur världen, men jag ber att du ska vaka över dem och skydda dem från den onde.

^ (Joh. 17:20) Men jag ber inte bara för dem, utan också för dem som börjar tro på mig när de hör deras undervisning.

^ (Luk. 21:12-15) Men innan allt detta händer kommer man att gripa er och förfölja er. Man kommer att utlämna er åt synagogor och kasta er i fängelse, och ni kommer att ställas inför kungar och ståthållare för mitt namns skull. ^13 Det ska leda till att ni får vittna. ^14 Bestäm er för att inte öva in ert försvar i förväg, ^15 eftersom jag ska ge er ord och vishet som alla era motståndare tillsammans inte ska kunna värja sig mot eller ifrågasätta.

Onsdag 29 juli

Sudda bort all min skuld. ([Ps. 51:9])

Jehova använder ett bildspråk för att visa hur han tar bort våra synder. Han säger: ”Jag ska utplåna dina överträdelser, gömma dem som bakom ett moln, dölja dina synder bakom täta moln.” ([Jes. 44:22]) När Jehova förlåter oss är det som att han gömmer våra synder bakom täta moln så att de inte längre syns. Vad innebär det här för oss? När Jehova har förlåtit oss behöver vi inte känna oss smutsiga eller ha dåligt samvete för det vi har gjort. Tack vare Jesus blod är våra skulder helt avskrivna. När Jehova har förlåtit våra synder är det som att vi aldrig har begått dem. Det är alltså på det sättet Jehova förlåter oss när vi ångrar oss. Det gör att vi kan känna oss nära honom, och vi behöver inte gå runt och ha dåligt samvete. w25.02 10 § 11–14

^ (Ps. 51:9) Vänd bort ditt ansikte från* mina synder, sudda bort* all min skuld.

Eller ”Göm ditt ansikte för”.

Eller ”utplåna”.

^ (Jes. 44:22) Jag ska utplåna dina överträdelser, gömma dem som bakom ett moln, dölja dina synder bakom täta moln. Vänd tillbaka till mig, för jag ska återköpa dig.

Torsdag 30 juli

Av omtanke vill Gud hjälpa dig att vända om. ([Rom. 2:4])

Jehova förväntar att de äldste skyddar församlingen och håller den ren. ([1 Kor. 5:7]) Men de äldste gör också allt de kan för att hjälpa någon som har syndat att ångra sig om det är möjligt. Och de gör det med en positiv inställning och ger inte upp hoppet om personen. Varför det? De försöker efterlikna Jehova, som är ”oerhört kärleksfull och barmhärtig”. ([Jak. 5:11]) Aposteln Johannes trodde verkligen gott om sina bröder och systrar. Han skrev: ”Mina kära barn, jag skriver detta till er för att ni inte ska begå en synd. Om någon ändå begår en synd har vi en hjälpare hos Fadern: Jesus Kristus, som är rättfärdig.” ([1 Joh. 2:1]) Men ibland händer det tyvärr att en broder eller syster inte ångrar sig, och då behöver han eller hon avlägsnas ur församlingen. w24.08 25 § 19, 20

^ (Rom. 2:4) Föraktar du Guds stora omtanke, mildhet och tålamod? Förstår du inte att han av omtanke vill hjälpa dig att vända om?

^ (1 Kor. 5:7) Rensa bort den gamla surdegen så att ni blir en ny deg, för ni är osyrade. Vårt påskalamm, Kristus, har ju blivit slaktat.

^ (Jak. 5:11) Ja, lyckliga* är de som har hållit ut! Ni har hört om Jobs uthållighet och sett vad Jehova* gjorde för honom, och därför vet ni hur oerhört kärleksfull* och barmhärtig Jehova* är.

Eller ”välsignade”.

Se Tillägg A5.

Eller ”oerhört medkännande”.

Se Tillägg A5.

^ (1 Joh. 2:1) Mina kära barn, jag skriver detta till er för att ni inte ska begå en synd. Om någon ändå begår en synd har vi en hjälpare* hos Fadern: Jesus Kristus, som är rättfärdig.

Eller ”en som för vår talan”.

Fredag 31 juli

Stå fasta i tron. ([1 Kor. 16:13])

Det kan vara lätt att börja jämföra sig med vad andra kan göra, men gör inte det. Varför inte? Därför att Jehova inte jämför oss med andra. ([Gal. 6:4]) Maria, till exempel, gav en väldigt dyr gåva till Jesus. ([Joh. 12:3–5]) Men den fattiga änkan i templet bidrog bara med två små mynt som knappt var värda någonting alls. ([Luk. 21:1–4]) Men Jesus jämförde inte de här två kvinnorna, utan såg att de båda hade en stark tro. Jesus är precis som sin Far, Jehova. Så du kan vara säker på att Jehova uppskattar det du ger till honom för att du älskar honom, även om du tycker att det känns lite. Vi har alla en tendens att tänka negativt ibland. Men Bibeln kan hjälpa oss att tänka rätt. Så gör det du kan för att byta ut dina negativa tankar mot Jehovas tankar. Jehova känner dig personligen. Han uppskattar de beslut du har tagit för hans skull och kommer att belöna dig. w24.10 25 § 3; 29 § 17, 18

^ (1 Kor. 16:13) Håll er vakna, stå fasta i tron, var modiga, bli* starka.

Eller ”var”.

^ (Gal. 6:4) Men var och en ska bedöma det han själv gör utan att jämföra sig med någon annan. Då kan han känna glädje över sin egen insats.

^ (Joh. 12:3-5) Maria tog ett pund väldoftande olja, äkta och mycket dyrbar nardus, och hällde på Jesus fötter. Sedan torkade hon hans fötter med sitt hår, och hela huset fylldes av doften från oljan. ^4 Men Judas Iskariot, den av hans lärjungar som skulle förråda honom, sa: ^5 ”Varför sålde man inte den här oljan för 300 denarer och gav pengarna åt de fattiga?”

^ (Luk. 21:1-4) Jesus tittade upp och såg de rika lägga gåvor i bidragsbössorna. ^2 Han såg också en fattig änka som lade i två små mynt som knappt var värda något alls, ^3 och han sa: ”Jag säger er att den här fattiga änkan gav mer än alla de andra. ^4 De gav ju* av sitt överflöd, men i sin fattigdom* gav hon allt hon hade att leva av.”

Eller ”bidrog ju till gåvorna”.

Eller ”men trots att hon var så fattig”.

Augusti

Lördag 1 augusti

Det ska vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit. ([Matt. 24:21])

Vi hoppas att så många som möjligt vill lyssna på varningsbudskapet i Bibeln och ställa sig på Jehovas sida. Men vad kommer att hända med dem som inte lyssnar på den här varningen nu? Jehova kanske kommer att rädda dem som ändrar sig när de ser falsk religion tas bort. Med tanke på det är det viktigare än någonsin att vi fortsätter varna människor. Det vi berättar för dem nu kanske de kommer att komma ihåg då. (Jämför Hesekiel 33:33.) De kanske kommer att påminna sig vad vi har sagt och ställa sig på Jehovas sida innan det är för sent. Tänk till exempel på fångvaktaren i Filippi. Han ändrade sig först efter att en stor jordbävning hade inträffat. På liknande sätt kanske några som inte reagerar positivt nu ändrar sig när falsk religion plötsligt försvinner. (Apg. 16:25–34) w24.05 17 § 9, 10

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Hes. 33:33) Men när allt detta går i uppfyllelse – för det ska gå i uppfyllelse – då ska de inse att en profet har varit bland dem.”

^ (Apg. 16:25-34) Vid midnatt satt Paulus och Silas och bad och sjöng lovsånger till Gud medan de andra fångarna lyssnade. ^26 Plötsligt inträffade en stor jordbävning, och hela fängelset skakades kraftigt. Alla dörrar öppnades, och fångarnas bojor föll av. ^27 Fångvaktaren vaknade och såg att fängelsets dörrar var öppna, och eftersom han trodde att fångarna hade flytt drog han sitt svärd och tänkte ta livet av sig. ^28 Men Paulus ropade högt: ”Gör det inte, för alla är kvar!” ^29 Då bad han om att få ljus och sprang in och kastade sig darrande ner inför Paulus och Silas. ^30 Sedan förde han ut dem och sa: ”Vad behöver jag göra för att bli räddad?” ^31 De svarade: ”Tro på Herren Jesus så ska både du och ditt hushåll bli räddade.” ^32 Och de förkunnade Jehovas ord för honom och alla i hans hus. ^33 Medan det fortfarande var natt tog fångvaktaren med sig dem och tvättade såren efter piskrappen. Han och hela hans familj blev genast döpta. ^34 Han tog med dem in i sitt hus och satte fram mat åt dem, och han och hans hushåll var mycket glada över att de hade blivit troende.

^ ***w24 maj s. 17 Kärlek motiverar oss att fortsätta gå i tjänsten***

9. Vad varnar vi människor för, och varför det? (Hesekiel 33:7, 8)

^9 Eftersom vi älskar människor vill vi varna dem för att slutet för den här onda världsordningen är nära. (Läs Hesekiel 33:7, 8.) Vi bryr oss verkligen om våra medmänniskor och våra släktingar som inte är vittnen. Många lever sitt liv utan att ha en aning om vad som ska hända: mänskligheten står inför ”en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit och aldrig kommer att inträffa igen”. ([Matt. 24:21]) Vi vill berätta för dem vad som ska hända under den här domsperioden: att falsk religion ska tas bort och att hela den här onda världsordningen kommer att försvinna i Harmageddon. ([Upp. 16:14,][16;][17:16, 17;][19:11,][19, 20]) Vi hoppas att så många som möjligt vill lyssna på varningen och ställa sig på Jehovas sida. Men vad kommer att hända med dem som inte lyssnar på den här varningen nu, kanske familjemedlemmar som vi älskar väldigt mycket?

10. Varför är det viktigt att vi fortsätter varna människor för vad som ska hända?

^10 Som vi såg i den förra artikeln kanske Jehova kommer att rädda dem som ändrar sig när de ser falsk religion tas bort. Med tanke på det är det viktigare än någonsin att vi fortsätter varna människor. Tänk på det här: Det vi berättar för dem nu kanske de kommer att komma ihåg då. (Jämför Hesekiel 33:33.) De kanske kommer att påminna sig vad vi har sagt och ställa sig på Jehovas sida innan det är för sent. Tänk till exempel på fångvaktaren i Filippi. Han ändrade sig först efter att en stor jordbävning hade inträffat. På liknande sätt kanske några som inte reagerar positivt nu ändrar sig när falsk religion plötsligt försvinner. (Apg. 16:25–34)

^ (Hes. 33:7, 8) Människoson, jag har utsett dig till väktare för Israels folk. När du hör ett ord från min mun ska du framföra min varning till dem. ^8 När jag säger till den som är ond: ’Du onda människa, du ska dö!’ och du inte säger något för att varna honom så att han kan ändra sig, då ska han dö på grund av sin synd, men jag ska hålla dig ansvarig för hans död.

^ (Hes. 33:7, 8) Människoson, jag har utsett dig till väktare för Israels folk. När du hör ett ord från min mun ska du framföra min varning till dem. ^8 När jag säger till den som är ond: ’Du onda människa, du ska dö!’ och du inte säger något för att varna honom så att han kan ändra sig, då ska han dö på grund av sin synd, men jag ska hålla dig ansvarig för hans död.

^ (Matt. 24:21) För då ska det vara en stor prövning, så stor att något liknande aldrig har förekommit* och aldrig kommer att inträffa igen.

Eller ”inte har förekommit sedan världens början”.

^ (Upp. 16:14) De är i själva verket uttalanden som är inspirerade av demoner, och de gör tecken och går ut till kungarna i hela världen* för att samla dem till kriget på den allsmäktige Gudens stora dag.

Eller ”på hela den bebodda jorden”.

^ (Upp. 16:16) Och de samlade dem till den plats som på hebreiska kallas Harmageddon.*

Grekiska: Har Magedọ̄n. Från ett hebreiskt uttryck som betyder ”Megiddos berg”.

^ (Upp. 17:16, 17) Och de tio hornen och vilddjuret som du såg kommer att hata den prostituerade kvinnan och plundra henne och lämna henne naken, och de kommer att äta hennes kött och bränna upp henne i eld. ^17 Gud har nämligen gett dem* en önskan i hjärtat att utföra hans tanke, ja, att utföra det de alla har i tankarna och ge sin kungamakt åt vilddjuret, tills Guds ord har blivit verklighet.

Dvs. de tio kungarna.

^ (Upp. 19:11) Jag såg att himlen hade öppnats, och jag såg en vit häst. Han som satt på den kallas Trogen och Sann, och han dömer och för krig i rättfärdighet.

^ (Upp. 19:19, 20) Och jag såg att vilddjuret och jordens kungar och deras arméer hade samlats för att föra krig mot honom som satt på hästen och mot hans armé. ^20 Men vilddjuret greps tillsammans med den falske profeten, som hade utfört tecken inför vilddjuret och som med hjälp av dessa tecken hade vilselett alla som fått vilddjurets märke och som tillber dess bild. Medan de båda fortfarande var vid liv kastades de i eldsjön som brinner med svavel.

^ (Hes. 33:33) Men när allt detta går i uppfyllelse – för det ska gå i uppfyllelse – då ska de inse att en profet har varit bland dem.”

^ (Apg. 16:25-34) Vid midnatt satt Paulus och Silas och bad och sjöng lovsånger till Gud medan de andra fångarna lyssnade. ^26 Plötsligt inträffade en stor jordbävning, och hela fängelset skakades kraftigt. Alla dörrar öppnades, och fångarnas bojor föll av. ^27 Fångvaktaren vaknade och såg att fängelsets dörrar var öppna, och eftersom han trodde att fångarna hade flytt drog han sitt svärd och tänkte ta livet av sig. ^28 Men Paulus ropade högt: ”Gör det inte, för alla är kvar!” ^29 Då bad han om att få ljus och sprang in och kastade sig darrande ner inför Paulus och Silas. ^30 Sedan förde han ut dem och sa: ”Vad behöver jag göra för att bli räddad?” ^31 De svarade: ”Tro på Herren Jesus så ska både du och ditt hushåll bli räddade.” ^32 Och de förkunnade Jehovas ord för honom och alla i hans hus. ^33 Medan det fortfarande var natt tog fångvaktaren med sig dem och tvättade såren efter piskrappen. Han och hela hans familj blev genast döpta. ^34 Han tog med dem in i sitt hus och satte fram mat åt dem, och han och hans hushåll var mycket glada över att de hade blivit troende.

^ ***w24 april s. 6 ”Gå framåt mot mogenhet”***

15. Hur hjälpte Paulus kristna med judisk bakgrund att göra andliga framsteg?

^15 Vi kan lära oss något viktigt av det Paulus skrev till de kristna med judisk bakgrund. En del av dem hade slutat göra andliga framsteg. De hade i själva verket ”gått bakåt och ... [behövde] mjölk i stället för fast föda”. ([Hebr. 5:12]) Jehova använde församlingen för att ge dem ökad insikt i sanningen, men de hade inte hängt med. ([Ords. 4:18]) Till exempel så var det många av dem som fortfarande tyckte att man skulle följa Moses lag, trots att den hade upphört att gälla när Jesus dog omkring 30 år tidigare. ([Rom. 10:4;][Tit. 1:10]) Man kan ju tycka att de borde haft tid att ändra sin inställning under de här 30 åren. Alla som har läst Paulus brev till hebréerna kan nog hålla med om att det innehåller fast andlig föda. Och det var precis vad de här bröderna och systrarna behövde för att stärka sin tro och bli övertygade om hur överlägset det kristna sättet att tillbe Jehova var. Det var också det de behövde för att få mod att fortsätta predika, trots motstånd från judarna i samhället. (Hebr. 10:19–23)

^ (Hebr. 5:12) Vid det här laget borde ni vara lärare, men i stället behöver ni någon som undervisar er om det grundläggande i Guds heliga uttalanden. Ja, ni har gått bakåt och behöver mjölk i stället för fast föda.

^ (Ords. 4:18) Men de rättfärdigas stig är som gryningens ljus, som växer i klarhet tills det är full dag.

^ (Rom. 10:4) Kristus är slutet på lagen, och det betyder att alla som tror kan bli rättfärdiga.

^ (Tit. 1:10) Det finns ju många som är upproriska, som pratar nonsens och vilseleder, särskilt bland dem som håller sig till omskärelsen.

^ (Hebr. 10:19-23) Bröder, tack vare Jesus blod har vi alltså mod* att gå på vägen till den heliga platsen. ^20 Den vägen öppnade* han för oss som en ny och levande väg genom förhänget, det vill säga hans kropp. ^21 Och med tanke på att vi har en mäktig präst över Guds hus, ^22 så låt oss träda fram inför Gud med uppriktiga hjärtan och fullständig övertygelse, nu när våra hjärtan genom bestänkning* har blivit renade från ett dåligt samvete och våra kroppar har blivit badade i rent vatten. ^23 Låt oss fortsätta att tala öppet om* vårt hopp utan att tveka, för han som har gett oss löftet är pålitlig.

Eller ”tillförsikt”.

Ordagrant ”invigde”.

Dvs. med Jesus blod.

Eller ”offentligt bekänna”.

^ ***w24 maj s. 2 Lita på ”hela jordens domare”!***

3, 4. Vad kan vi fundera på ibland, och vad ska vi gå igenom i den här artikeln? (Johannes 5:28, 29)

^3 Men även om vi vet det här kanske vi ibland har liknande funderingar som Abraham hade. Vi kanske undrar: Hur är det egentligen med sådana människor som dem som dog i Sodom och Gomorra? Är hoppet ute för dem, eller finns det en möjlighet att några av dem får uppstå när det blir ”en uppståndelse för ... de orättfärdiga”? ([Apg. 24:15])

^ (Joh. 5:28, 29) Var inte förvånade över detta, för det kommer en tid då alla som är i gravarna ska höra hans röst ^29 och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

^ (Apg. 24:15) Och precis som de här männen litar* jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga.

Ordagrant ”hoppas”.

^ ***w24 maj s. 6 Lita på ”hela jordens domare”!***

15. a) Varför säger vi inte längre att ingen som dog i Sodom och Gomorra kommer att få uppstå? b) Hur kan vi förstå det som står i [Judas 7]? (Se rutan ”Vad menade Judas?”.)

^15 När Jesus pratade om människorna i Sodom och Gomorra, sa han att det skulle bli lättare för dem på domens dag än för de människor som inte ville lyssna på det han lärde ut. (Matt. 10:14, 15;[11:23, 24;][Luk. 10:12]) Vad menade han med det här? Det är lätt att tänka att Jesus använde en hyperbol. Men det verkar inte som det, lika lite som han gjorde det när han pratade om nineviterna.* Det verkar som att Jesus menade precis det han sa. När Jesus pratade om domens dag syftade han på samma sak vid båda de här tillfällena. Människorna i Sodom och Gomorra gjorde mycket ont, precis som nineviterna. Men nineviterna fick en möjlighet att ångra sig. Och när Jesus pratade om ”en domens uppståndelse” sa han faktiskt att även de som ”har gjort det onda” skulle få uppstå. ([Joh. 5:29]) Så det verkar som att det finns hopp om att åtminstone en del av människorna i Sodom och Gomorra kommer att få uppstå. Och vem vet, då kanske vi får vara med och hjälpa dem att lära känna Jehova och Jesus?

Vad menade Judas?

Flera årtionden efter Jesus död skrev Judas, hans halvbror, att Sodom och Gomorra och städerna runt omkring hade straffats ”med evig eld”. ([Jud. 7]) Vad menade Judas? Motsade han det Jesus hade sagt? ([Luk. 10:12]) Nej. Jesus sa inte att alla i Sodom och Gomorra skulle få uppstå. Det han sa visade snarare att det fanns hopp för åtminstone några där att bli uppväckta. Det verkar som att det var själva städerna, inte invånarna, som förintades för evigt på grund av all sexuell omoral och blev ”ett varnande exempel för oss”. Det Judas skrev stämmer överens med något profeten Jeremia hade sagt. Jeremia sa att Edom och Babylon skulle bli precis som Sodom och Gomorra, som förintades för alltid och aldrig skulle bli återuppbyggda eller bebodda igen. (Jer. 49:17, 18;[50:35,][39, 40]) Dessutom öppnade både Judas och Petrus upp för att en del av dem som Gud hade tillintetgjort aldrig skulle bli uppväckta. ([2 Petr. 2:6])

^ (Jud. 7) På samma sätt var det med Sodom och Gomorra och städerna runt omkring. Där utövade man grov sexuell omoral* och följde onaturliga fysiska begär. De straffades med evig eld och är därför ett varnande exempel för oss.

Se Ordförklaringar.

^ (Matt. 10:14, 15) Om de inte tar emot er eller lyssnar på er ska ni lämna det huset eller den staden och skaka av dammet från era fötter. ^15 Det kommer faktiskt att bli lättare för Sodom och Gomorra på domens dag än för den staden.

^ (Matt. 11:23, 24) Och Kapernaum, tror du att du ska upphöjas till himlen? Nej, du ska kastas i graven! För om Sodom hade sett underverken som inträffade i dig, hade den staden funnits kvar än i dag. ^24 Tro mig, det kommer att bli lättare för Sodom på domens dag än för dig.”

^ (Luk. 10:12) Jag säger er att på den dagen kommer det att bli lättare för Sodom än för den staden.

^ (Joh. 5:29) och komma ut. Det blir en livets uppståndelse för dem som har gjort det goda och en domens uppståndelse för dem som har gjort det onda.

^ (Jud. 7) På samma sätt var det med Sodom och Gomorra och städerna runt omkring. Där utövade man grov sexuell omoral* och följde onaturliga fysiska begär. De straffades med evig eld och är därför ett varnande exempel för oss.

Se Ordförklaringar.

^ (Luk. 10:12) Jag säger er att på den dagen kommer det att bli lättare för Sodom än för den staden.

^ (Jer. 49:17, 18) ”Edom ska bli till något man chockeras över. Alla som går förbi ska stirra förskräckt och vissla föraktfullt när de ser alla dess plågor. ^18 Det ska bli som när Sodom och Gomorra ödelades med sina grannstäder”, säger Jehova. ”Ingen ska bo där, och ingen ska slå sig ner där.

^ (Jer. 50:35) ”Svärd mot kaldéerna”, säger Jehova, ”mot Babylons invånare och mot furstarna och mot de visa männen!

^ (Jer. 50:39, 40) Därför ska ökendjur och ylande djur vistas där, det ska bli ett tillhåll för strutsar. Aldrig mer ska någon bo där, det ska vara obebott i generation efter generation.” ^40 ”Det ska bli som när Gud ödelade Sodom och Gomorra och deras grannstäder”, säger Jehova. ”Ingen ska bo där, och ingen ska slå sig ner där.

^ (2 Petr. 2:6) Och han dömde städerna Sodom och Gomorra och lade dem i aska, och därigenom varnade han ogudaktiga människor för det som kommer att hända dem.

^ En hyperbol är en tydlig överdrift eller ett sätt att uttrycka sig för att dra något till sin spets eller för att ge eftertryck. Men det Jesus sa om människorna i Sodom och Gomorra skulle kunna vara bokstavligt menat, så det är inte en hyperbol.

^ ***w24 maj s. 6-7 Lita på ”hela jordens domare”!***

17. Vad kommer att hända i framtiden med alla som har dött?

^17 Ända sedan Adam och Eva ställde sig på Satans sida och gjorde uppror mot Jehova har miljarder människor dött. Döden är verkligen en fruktansvärd fiende! ([1 Kor. 15:26]) Vad kommer att hända med alla de här människorna som har dött? Ett begränsat antal, 144000 trogna efterföljare till Jesus, kommer att få uppstå till odödligt liv i himlen. ([Upp. 14:1]) Och ett stort antal män och kvinnor som har varit lojala mot Jehova och älskat honom kommer att vara bland de rättfärdiga som får uppstå. Och om de fortsätter vara lojala mot Jehova under de tusen år som Jesus regerar och under det slutliga provet, kommer de att få leva för evigt på jorden. ([Dan. 12:13;][Hebr. 12:1]) Under de tusen åren kommer också ”de orättfärdiga” – sådana som inte tjänade Jehova eller som till och med gjorde det som var ont – att få en möjlighet att lära känna honom och välja hans sida. (Luk. 23:42, 43) Men en del människor var så onda och upproriska mot Jehova att han har beslutat att de inte ska få någon uppståndelse. ([Luk. 12:4, 5])

^ (1 Kor. 15:26) Och den siste fienden som ska krossas är döden.

^ (Upp. 14:1) Sedan såg jag lammet stå på Sions berg och tillsammans med lammet 144 000, som hade lammets namn och dess Fars namn skrivna på sina pannor.

^ (Dan. 12:13) Och du själv, håll ut till slutet. Du ska gå till vila, men du ska uppstå och få din andel* vid dagarnas slut.”

Eller ”belöning”, ”lott”.

^ (Hebr. 12:1) Eftersom vi har ett så stort moln av vittnen omkring oss, så låt oss efterlikna dem och göra oss av med allt som tynger ner oss och den synd som lätt snärjer in oss och hålla ut i det lopp som ligger framför oss,

^ (Luk. 23:42, 43) Sedan sa han: ”Jesus, kom ihåg mig när du kommer in i ditt rike.” ^43 Och han svarade: ”Jag försäkrar dig i dag: Du ska vara med mig i paradiset.”

^ (Luk. 12:4, 5) Dessutom säger jag er, mina vänner: Känn ingen fruktan för dem som dödar kroppen och sedan inte kan göra något mer. ^5 Jag ska tala om vem ni verkligen ska frukta: Frukta honom som först kan döda och sedan har myndighet att kasta i Gehẹnna. Ja, jag säger er: Det är honom ni ska känna fruktan för.

^ ***w24 juni s. 10 Du kan få vara Jehovas gäst för evigt!***

7. Vad innebär det att tala ”sanning i sitt hjärta”?

^7 Den som vill vara gäst i Jehovas tält måste tala ”sanning i sitt hjärta”. ([Ps. 15:2]) Det här handlar inte bara om att låta bli att ljuga. Jehova vill att vi ska vara rakt igenom ärliga. ([Hebr. 13:18]) Och det är viktigt, ”för Jehova avskyr den som är falsk, men han är nära vän med den som är pålitlig”. ([Ords. 3:32])

8. Vad måste vi undvika?

^8 De som talar ”sanning i sitt hjärta” lyder inte Jehova bara när andra ser det och gör något helt annat när de är ensamma. Det finns inget falskt och oärligt hos dem. ([Jes. 29:13]) Men den som inte talar sanning i sitt hjärta kanske börjar tycka att en del av det Jehova säger inte är så viktigt att följa. ([Jak. 1:5–8]) Han kanske väljer att inte lyda Jehova i sådant som han tycker är mindre viktigt. Om det sedan verkar som att det inte får några konsekvenser, kanske han vågar gå vidare och göra värre saker. Han kanske menar att han tjänar Jehova, men Jehova godkänner inte hans tillbedjan. ([Pred. 8:11]) Sådana vill inte vi vara. Vi vill vara ärliga i allt.

^ (Ps. 15:2) Den som lever ett rent liv,* den som gör det som är rätt, den som talar sanning i sitt hjärta,

Eller ”vandrar oklanderligt”.

^ (Hebr. 13:18) Fortsätt be för oss, för vi är övertygade om att vi har ett rent samvete, och vi vill vara ärliga i allt vi gör.

^ (Ords. 3:32) för Jehova avskyr den som är falsk, men han är nära vän med den som är pålitlig.*

Eller ”lojal”, ”rättfärdig”.

^ (Jes. 29:13) Jehova säger: ”Detta folk säger att de vill hålla sig nära mig. Med läpparna ärar de mig, men deras hjärtan är långt ifrån mig, och deras respekt för mig bygger på inlärda människobud.

^ (Jak. 1:5-8) Men om någon av er behöver vishet ska han be till Gud om det och inte ge upp, för Gud ger frikostigt åt alla utan att klandra,* och han ska få vad han ber om. ^6 Men han måste be i tro utan att tvivla, för den som tvivlar är som en våg på havet som drivs hit och dit av vinden. ^7 En sådan människa kan inte förvänta sig att få någonting från Jehova,* ^8 för han är en obeslutsam människa, en som ändrar sig hela tiden.

Eller ”kritisera”.

Se Tillägg A5.

^ (Pred. 8:11) När människor inte genast straffas för sina onda handlingar vågar de fortsätta göra det som är ont.

^ ***w24 juli s. 8-9 Känner du igen sanningen?***

1. Hur känner du för sanningen?

VI SOM tjänar Jehova älskar sanningen i Bibeln. Vi har byggt vår tro på den. ([Rom. 10:17]) Vi är övertygade om att Jehova använder församlingen som ”en pelare och ett stöd för sanningen”. ([1 Tim. 3:15]) Och vi vill gärna vara lydiga mot dem som har ledningen i organisationen när de förklarar sanningarna i Bibeln och ger oss vägledning för att vi ska kunna göra Jehovas vilja. ([Hebr. 13:17])

2. Vad skulle kunna hända efter att vi har lärt oss sanningen, enligt [Jakob 5:19]?

^2 Men när vi har lärt oss sanningen och inser att vi behöver följa vägledningen från Jehovas organisation skulle vi ändå kunna bli vilseledda. (Läs Jakob 5:19.) Djävulen vill verkligen att vi ska tappa förtroendet för Bibeln och den vägledning vi får från organisationen. ([Ef. 4:14])

3. Varför måste vi hålla fast vid sanningen? (Efesierna 6:13, 14)

^3 Läs Efesierna 6:13, 14. Djävulen kommer snart att använda intensiv propaganda för att vilseleda världens nationer och få dem att ta ställning emot Jehova. (Upp. 16:13, 14) Vi kan också räkna med att djävulen kommer att anstränga sig ännu mer för att vilseleda oss. ([Upp. 12:9]) Så det är viktigt att vi övar på att se skillnaden mellan sanning och lögn och på att hålla fast vid sanningen. ([Rom. 6:17;] 1 Petr. 1:22) Under den stora prövningen kommer vårt liv att hänga på det!

^ (Rom. 10:17) Tron kommer alltså av det man hör. Och det man hör kommer av att någon förkunnar om Kristus.

^ (1 Tim. 3:15) så att du, om jag blir fördröjd, ska veta hur du bör uppföra dig i Guds hushåll, som är den levande Gudens församling, en pelare och ett stöd för sanningen.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Jak. 5:19) Mina bröder, om någon av er har förts bort från sanningen och förs tillbaka av någon annan,

^ (Jak. 5:19) Mina bröder, om någon av er har förts bort från sanningen och förs tillbaka av någon annan,

^ (Ef. 4:14) Vi ska alltså inte längre vara som barn, och vi ska inte låta oss kastas hit och dit av vågorna och dras med av varje lärdomsvind och låta oss luras av människors list och utstuderade planer.

^ (Ef. 6:13, 14) Ta därför på er hela rustningen från Gud och gör er redo, så att ni kan stå fasta och inte ger vika* på den onda dagen. ^14 Stå alltså fasta, med sanningens bälte kring era höfter, med rättfärdighetens pansar över bröstet

Eller ”och försvara er mot fienden”.

^ (Ef. 6:13, 14) Ta därför på er hela rustningen från Gud och gör er redo, så att ni kan stå fasta och inte ger vika* på den onda dagen. ^14 Stå alltså fasta, med sanningens bälte kring era höfter, med rättfärdighetens pansar över bröstet

Eller ”och försvara er mot fienden”.

^ (Upp. 16:13, 14) Och jag såg tre orena inspirerade uttalanden* som såg ut som grodor. De kom ut ur drakens mun och ut ur vilddjurets mun och ut ur den falske profetens mun. ^14 De är i själva verket uttalanden som är inspirerade av demoner, och de gör tecken och går ut till kungarna i hela världen* för att samla dem till kriget på den allsmäktige Gudens stora dag.

Ordagrant ”orena andar”.

Eller ”på hela den bebodda jorden”.

^ (Upp. 12:9) Och den store draken kastades ner, den forntida ormen, han som kallas djävulen och Satan. Det är han som vilseleder hela jorden.* Han kastades ner till jorden tillsammans med sina änglar.

Eller ”hela den bebodda jorden”.

^ (Rom. 6:17) Men låt oss tacka Gud för att ni som en gång var syndens slavar nu helhjärtat lyder den lära som ni blev anförtrodda.

^ (1 Petr. 1:22) Nu när ni har renat er själva genom att vara lydiga mot sanningen och visar uppriktig broderskärlek, så älska varandra intensivt av hela ert hjärta.

^ ***w24 augusti s. 9 Jehova vill att alla ska ångra sig***

4. Vilken möjlighet gav Jehova israeliterna?

^4 Jehova valde ut israeliterna som sitt folk och gav dem lagar som de skulle hålla. Om de gjorde det skulle han skydda och välsigna dem. Han försäkrade dem: ”Det här budet, som jag ger dig i dag, är inte svårt för dig, inte heller är det utom räckhåll för dig.” (5 Mos. 30:11,[16]) Men om de gjorde uppror mot honom och till exempel tillbad andra gudar skulle han inte längre skydda dem, och då skulle de få problem. Men även i den situationen hade de möjlighet att ändra sig. De kunde återvända till Jehova och lyssna på honom. (5 Mos. 30:1–3,[17–20]) De kunde alltså ångra sig. Och om de gjorde det skulle de få en nära relation till Jehova igen, och han skulle välsigna dem.

5. Hur visade Jehova att han inte gav upp hoppet om israeliterna? (2 Kungaboken 17:13, 14)

^5 Israeliterna gjorde gång på gång uppror mot Jehova. De tillbad falska gudar och gjorde andra fruktansvärda saker, och det här ledde till att de fick stora problem. Men Jehova gav inte upp hoppet om dem. Gång på gång skickade han profeter som uppmanade dem att ångra sig och återvända till honom. (Läs 2 Kungaboken 17:13, 14.)

^ (5 Mos. 30:11) Det här budet, som jag ger dig i dag, är inte svårt för dig, inte heller är det utom räckhåll* för dig.

Eller ”omöjligt att leva upp till”. Ordagrant ”långt borta”.

^ (5 Mos. 30:16) Om du lyssnar till Jehovas, din Guds, bud som jag ger dig i dag och älskar Jehova, din Gud, vandrar på hans vägar och följer hans bud, stadgar och lagar,* då ska du få leva och få många avkomlingar, och Jehova, din Gud, ska välsigna dig i det land som du ska få som egendom.

Eller ”rättsliga beslut”.

^ (5 Mos. 30:1-3) När allt detta kommer över dig, välsignelsen och förbannelsen som jag har lagt fram för dig, och du bland alla de nationer dit Jehova, din Gud, har skingrat dig tänker tillbaka på* dessa ord ^2 och återvänder till Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och hela din själ* och lyssnar till honom och gör allt som jag befaller dig i dag, både du och dina barn, ^3 då ska Jehova, din Gud, föra dig tillbaka från fångenskapen. Han ska visa dig barmhärtighet och samla dig från alla de nationer som Jehova, din Gud, har skingrat dig till.

Ordagrant ”åter har tagit ... till ditt hjärta”.

Se Ordförklaringar.

^ (5 Mos. 30:17-20) Men om ni vänder er bort från Gud och inte lyssnar utan lockas att böja er ner och tillbe* andra gudar, ^18 så säger jag er i dag att ni ska gå under. Ni ska inte få leva länge i det land som ni nu går över Jordan för att inta. ^19 I dag lägger jag fram för er livet och döden, välsignelsen och förbannelsen. Himlen och jorden blir vittnen till ert val. Ni ska välja livet för att få leva, ni och era efterkommande, ^20 genom att älska Jehova, er Gud, lyssna till honom och hålla fast vid honom. För Jehova ger er liv och kan låta er leva länge i det land som han lovade att ge era förfäder Abraham, Isak och Jakob.”

Ordagrant ”tjäna”.

^ (2 Kung. 17:13, 14) Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter och synskådare och sa: ”Vänd om från era onda vägar! Håll mina bud och stadgar, enligt hela den lag som jag gav era förfäder och som jag sände till er genom mina tjänare profeterna.” ^14 Men de lyssnade inte. De var lika omedgörliga* som sina förfäder, som inte trodde på Jehova, sin Gud.

Eller ”styvnackade”.

^ (2 Kung. 17:13, 14) Jehova fortsatte att varna Israel och Juda genom alla sina profeter och synskådare och sa: ”Vänd om från era onda vägar! Håll mina bud och stadgar, enligt hela den lag som jag gav era förfäder och som jag sände till er genom mina tjänare profeterna.” ^14 Men de lyssnade inte. De var lika omedgörliga* som sina förfäder, som inte trodde på Jehova, sin Gud.

Eller ”styvnackade”.

^ ***w24 september s. 8 Ett brev som kan hjälpa oss att hålla ut till slutet***

1, 2. a) Hur var situationen för de kristna i Judeen när Paulus skrev Hebréerbrevet? b) Varför kom det här inspirerade brevet så lägligt?

DE KRISTNA som bodde i Jerusalem och övriga Judeen fick uppleva många svårigheter under åren efter Jesus död. Kort efter att den kristna församlingen hade bildats blev de intensivt förföljda. ([Apg. 8:1]) Och 20 år senare var det många av de kristna som hade ekonomiska problem, vilket troligen berodde på att landet tidigare hade drabbats av svält. (Apg. 11:27–30) Men omkring år 61 v.t. hade de kommit in i en ganska lugn period jämfört med vad som skulle komma. Under den här perioden fick de ett inspirerat brev från Paulus, ett brev som verkligen kom i rätt tid.

^2 Det kom väldigt lägligt eftersom den lugna perioden inte skulle bestå. Och Paulus gav de kristna praktiska råd som skulle hjälpa dem att klara av de svårigheter de stod inför. Precis som Jesus hade förutsagt skulle Jerusalem och templet snart förstöras. ([Luk. 21:20]) Självklart visste varken Paulus eller de kristna i Judeen exakt när det här skulle hända. Men de kunde använda den tid som återstod till att förbereda sig. De kunde bygga upp sin tro och sin uthållighet. ([Hebr. 10:25;][12:1, 2])

^ (Apg. 8:1) Saul samtyckte till mordet på Stefanus. Den dagen bröt det ut våldsam förföljelse mot församlingen i Jerusalem, och alla utom apostlarna skingrades över hela Judeen och Samarien.

^ (Apg. 11:27-30) Vid den tiden kom några profeter från Jerusalem till Antiokịa. ^28 En av dem hette Ạgabos, och han förutsade genom anden att hela den bebodda jorden skulle drabbas av stor svält. Det inträffade mycket riktigt när Claudius var kejsare. ^29 Då bestämde sig lärjungarna för att samla in det som var och en hade råd med och skicka det som nödhjälp till bröderna och systrarna i Judeen, ^30 och så blev det. Och de skickade hjälpen till de äldste med Bạrnabas och Saul.

^ (Luk. 21:20) Men när ni ser att Jerusalem är belägrat av arméer, då vet ni att staden snart kommer att förstöras.

^ (Hebr. 10:25) och låt oss inte vara borta från våra möten, som några brukar vara, utan låt oss uppmuntra varandra. Detta behöver vi tänka på mer och mer ju närmare dagen vi kommer.

^ (Hebr. 12:1, 2) Eftersom vi har ett så stort moln av vittnen omkring oss, så låt oss efterlikna dem och göra oss av med allt som tynger ner oss och den synd som lätt snärjer in oss och hålla ut i det lopp som ligger framför oss, ^2 medan vi håller blicken fäst på Jesus, den främste förmedlaren och fullkomnaren av vår tro. På grund av den glädje som låg framför honom dog han en smärtsam död på en tortyrpåle* utan att bry sig om skammen, och nu sitter han på högra sidan om Guds tron.

Se Ordförklaringar.

^ ***w24 oktober s. 10-11 Jehova ”läker de förtvivlade”***

15. Vilka kan hjälpa oss när vi mår dåligt, och vad kan de göra? (Se också bilden.)

^15 När vi mår dåligt kan våra bröder och systrar vara ett stort stöd för oss. ([Kol. 4:11]) Jehova använder dem för att visa hur mycket han älskar oss. De kan lyssna på oss när vi berättar hur vi känner eller lugna oss genom att bara finnas där. De kanske kan läsa en uppmuntrande bibelvers eller be tillsammans med oss.* ([Rom. 15:4]) Ibland kanske en broder eller syster påminner oss om hur Jehova tänker, och det kan hjälpa oss att få perspektiv och känslomässig balans. Våra vänner kan också ge oss praktisk hjälp, till exempel laga mat åt oss.

16. Vad kan vi behöva göra för att få hjälp från andra?

^16 Ibland kanske vi behöver be andra om hjälp för att få den hjälp vi behöver. Våra bröder och systrar älskar oss och vill gärna hjälpa oss. ([Ords. 17:17]) Men de kanske inte vet hur vi mår eller vad vi behöver. ([Ords. 14:10]) Om du mår dåligt kan du prata med en god vän och berätta hur du känner. Tala om för dina vänner vad du behöver hjälp med. Du kan också anförtro dig åt en eller två äldstebröder som du känner dig trygg med. Och en del systrar tycker det känns skönt att prata med en annan syster som de känner förtroende för.

^ (Kol. 4:11) och Jesus som kallas Justus. De hör till de omskurna och är mina enda medarbetare för Guds rike, och de har varit ett stort stöd för mig.

^ (Rom. 15:4) Allt som har skrivits förr skrevs ju för att ge oss undervisning, och det ger oss hopp eftersom Skrifterna ger oss tröst och hjälper oss att hålla ut.

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

^ (Ords. 14:10) Det är bara du som känner din egen sorg, och ingen annan kan helt förstå din glädje.

^ Du kan till exempel gå igenom bibelverserna i ämnena ”oro” och ”tröst” i Bibelverser för alla tillfällen.

^ ***w24 december s. 8-9 Vad behöver du göra för att få leva för evigt?***

1. Vad tänker människor i allmänhet om evigt liv?

MÅNGA försöker äta nyttigt och träna för att må bra och kunna leva så länge som möjligt. Men de tror inte att de kommer att leva för evigt. Det tänker de är omöjligt. Och de kanske inte ens skulle vilja göra det, med tanke på hur man mår när man kommer upp i åren. Men Jesus sa att det är möjligt för människor att leva för evigt, och det står bland annat i Johannes 3:16 och [5:24].

2. Vad står det i Johannes, kapitel 6, om evigt liv? (Johannes 6:39, 40)

^2 I förra artikeln gick vi igenom en del av Johannes, kapitel 6, där det står att Jesus gjorde ett underverk och gav bröd och fisk till tusentals människor. ([Joh. 6:5–35]) Det var ju helt otroligt, men det han sa dagen därpå var ännu mer otroligt. Då hade en folkskara följt efter honom till Kapernaum i Galileen, och han sa till dem att människor kunde bli uppväckta och få evigt liv. (Läs Johannes 6:39, 40.) Det här har även betydelse för dig. Om du har vänner eller familjemedlemmar som har dött kan de alltså få liv igen, och både du och de kan få leva för evigt. Men det Jesus sa i de följande verserna i Johannes, kapitel 6, tycker många är svårt att förstå. Vi ska ta en närmare titt på de verserna.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (Joh. 5:24) Jag säger er sanningen: Den som hör mitt ord och tror på honom som har sänt mig ska få evigt liv, och han kommer inte att dömas, utan har övergått från döden till livet.

^ (Joh. 6:1-71) Sedan for Jesus över till andra sidan av Galileiska sjön, eller Tiberiassjön. ^2 Det var många människor som följde efter honom, därför att de såg de underverk han gjorde när han botade sjuka. ^3 Så Jesus gick upp på ett berg och satte sig där med sina lärjungar. ^4 Det var inte långt till påsken, judarnas högtid. ^5 När Jesus såg upp och märkte att en stor folkskara var på väg till honom sa han till Filippus: ”Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta?” ^6 Men det sa han för att pröva Filippus, för han hade redan bestämt sig för vad han skulle göra. ^7 Filippus svarade: ”Inte ens bröd för 200 denarer skulle räcka för att ge alla lite grann att äta.” ^8 En av hans lärjungar, Andreas, Simon Petrus bror, sa till honom: ^9 ”Här är en liten pojke som har fem kornbröd och två små fiskar. Men det räcker ju inte långt.” ^10 Jesus sa: ”Säg till alla att slå sig ner.” Det fanns mycket gräs på den platsen, och alla satte sig ner. Det var omkring 5 000 män. ^11 Jesus tog bröden och tackade Gud. Han delade ut bröden åt dem som satt där, och sedan gjorde han likadant med de små fiskarna. Alla fick så mycket de ville ha. ^12 När de hade ätit sig mätta sa han till lärjungarna: ”Samla ihop allt bröd som är över så att inget går förlorat.” ^13 Så de samlade ihop det som var över av de fem kornbröden när folket hade ätit, och det blev 12 fulla korgar. ^14 När människorna såg underverket sa de: ”Det här måste vara den profet som skulle komma hit till världen.” ^15 Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam. ^16 När det blev kväll gick hans lärjungar ner till sjön. ^17 De steg i en båt och satte kurs mot Kapernaum. Det var redan mörkt, och Jesus hade fortfarande inte kommit tillbaka. ^18 Det blåste kraftigt och vågorna på sjön gick höga. ^19 Men när de hade rott ungefär fem eller sex kilometer såg de Jesus komma gående på sjön och närma sig båten, och de blev rädda. ^20 Men han sa till dem: ”Det är jag. Var inte rädda.” ^21 Då lät de honom stiga i båten, och kort därefter kom de fram till den strand de var på väg till. ^22 Nästa dag insåg folket som var kvar på motsatta sidan av sjön att det inte låg någon båt där. Det hade legat en liten båt där, men Jesus hade inte följt med lärjungarna i den, utan de hade gett sig av ensamma. ^23 Men båtar från Tiberias kom och lade till nära platsen där Herren hade tackat Gud och där de hade ätit brödet. ^24 Så när folket såg att varken Jesus eller hans lärjungar var där, steg de i båtarna och for över till Kapernaum för att leta efter Jesus. ^25 När de hittade honom där på andra sidan sjön sa de: ”Rabbi, när kom du hit?” ^26 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta. ^27 Arbeta inte för den mat som fördärvas, utan för den mat som består och ger evigt liv, den mat som Människosonen ska ge er. Fadern, ja Gud, har nämligen satt sitt sigill på honom för att visa sitt godkännande.” ^28 Då sa de till honom: ”Vad* är det Gud vill att vi ska göra?” ^29 Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.” ^30 Då sa de: ”Vilket tecken gör du så att vi kan se det och tro på dig? Vad är det du ska göra? ^31 Våra förfäder åt mannat i vildmarken, precis som det står skrivet: ’Han gav dem bröd från himlen att äta.’” ^32 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Mose gav er inte brödet från himlen, men min Far ger er det sanna brödet från himlen. ^33 Guds bröd är han som kommer ner från himlen och ger världen liv.” ^34 Då sa de till honom: ”Herre, ge oss alltid det brödet.” ^35 Jesus sa till dem: ”Jag är livets bröd. Den som kommer till mig ska aldrig bli hungrig, och den som har tro på mig ska aldrig någonsin bli törstig. ^36 Men som jag sa till er: Ni har sett mig, och ändå tror ni inte. ^37 Alla som Fadern ger mig ska komma till mig, och jag ska aldrig köra i väg någon som kommer till mig, ^38 eftersom jag inte har kommit ner från himlen för att göra min vilja, utan hans vilja som har sänt mig. ^39 Och detta är hans vilja som har sänt mig: att jag inte ska låta någon gå förlorad av alla dem som han har gett mig, utan att jag ska uppväcka dem på den sista dagen. ^40 För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.” ^41 Judarna blev mycket irriterade på honom eftersom han sa: ”Jag är det bröd som har kommit ner från himlen.” ^42 Och de sa: ”Visst är det här Jesus, Josefs son? Vi känner ju hans far och mor. Så varför säger han: ’Jag har kommit ner från himlen’?” ^43 Jesus sa till dem: ”Var inte så upprörda. ^44 Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen. ^45 Det står skrivet i profeterna: ’De ska alla vara lärda av Jehova.’ Alla som har lyssnat på Fadern och har lärt av honom kommer till mig. ^46 Men ingen har sett Fadern, utom han som kommer från Gud. Han har sett Fadern. ^47 Jag säger er sanningen: Den som tror får evigt liv. ^48 Jag är livets bröd. ^49 Era förfäder åt mannat i vildmarken, och ändå dog de. ^50 Men den som äter av brödet som kommer ner från himlen behöver inte dö. ^51 Jag är det levande brödet som har kommit ner från himlen. Om någon äter av det brödet ska han få leva för evigt. Och det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att människor* kan få liv.” ^52 Judarna började diskutera med varandra och sa: ”Hur kan den här människan ge oss sin kropp att äta?” ^53 Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv. ^54 Den som äter min kropp och dricker mitt blod får evigt liv, och jag kommer att uppväcka honom på den sista dagen. ^55 För min kropp är sann* mat, och mitt blod är sann* dryck. ^56 Den som äter min kropp och dricker mitt blod kommer att vara förenad med mig och jag med honom. ^57 Alldeles som den levande Fadern har sänt ut mig och jag lever på grund av Fadern, ska också den som äter mig leva på grund av mig. ^58 Det här är alltså brödet som har kommit ner från himlen. Det är inte som det bröd era förfäder åt av och ändå dog. Den som äter det här brödet ska få leva för evigt.” ^59 Detta sa han när han undervisade i en synagoga i Kapernaum. ^60 Många av hans lärjungar som hörde det sa: ”Det han säger är chockerande, det kan man inte lyssna på.” ^61 Jesus visste att lärjungarna var irriterade, så han sa till dem: ”Tar ni anstöt av det här? ^62 Tänk om ni skulle få se Människosonen stiga upp till den plats han kom ifrån. ^63 Det är anden som ger liv, köttet är inte till någon nytta alls. Det jag har sagt till er är ande och liv. ^64 Men det är några av er som inte tror.” Redan från början visste Jesus nämligen vilka det var som inte trodde och vem det var som skulle förråda honom. ^65 Och han fortsatte: ”Det är därför som jag har sagt till er: Ingen kan komma till mig om inte Fadern ger honom den förmånen.” ^66 På grund av detta gick många av lärjungarna tillbaka till det de hade lämnat och ville inte längre följa honom. ^67 Så Jesus sa till de tolv: ”Vill ni också gå er väg?” ^68 Simon Petrus svarade: ”Herre, vem skulle vi gå till? Dina ord leder till evigt liv. ^69 Och vi tror på och har insett att du är Guds helige.” ^70 Jesus svarade: ”Är det inte jag själv som har utvalt er tolv? Ändå är en av er en förtalare.” ^71 Den han syftade på var Judas, Simon Iskariots son, för han skulle förråda honom trots att han var en av de tolv.

Eller ”Vilka gärningar”.

Eller ”Detta är Guds gärning”.

Ordagrant ”världen”.

Eller ”verklig”.

Eller ”verklig”.

^ (Joh. 6:39, 40) Och detta är hans vilja som har sänt mig: att jag inte ska låta någon gå förlorad av alla dem som han har gett mig, utan att jag ska uppväcka dem på den sista dagen. ^40 För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.”

^ (Joh. 6:1-71) Sedan for Jesus över till andra sidan av Galileiska sjön, eller Tiberiassjön. ^2 Det var många människor som följde efter honom, därför att de såg de underverk han gjorde när han botade sjuka. ^3 Så Jesus gick upp på ett berg och satte sig där med sina lärjungar. ^4 Det var inte långt till påsken, judarnas högtid. ^5 När Jesus såg upp och märkte att en stor folkskara var på väg till honom sa han till Filippus: ”Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta?” ^6 Men det sa han för att pröva Filippus, för han hade redan bestämt sig för vad han skulle göra. ^7 Filippus svarade: ”Inte ens bröd för 200 denarer skulle räcka för att ge alla lite grann att äta.” ^8 En av hans lärjungar, Andreas, Simon Petrus bror, sa till honom: ^9 ”Här är en liten pojke som har fem kornbröd och två små fiskar. Men det räcker ju inte långt.” ^10 Jesus sa: ”Säg till alla att slå sig ner.” Det fanns mycket gräs på den platsen, och alla satte sig ner. Det var omkring 5 000 män. ^11 Jesus tog bröden och tackade Gud. Han delade ut bröden åt dem som satt där, och sedan gjorde han likadant med de små fiskarna. Alla fick så mycket de ville ha. ^12 När de hade ätit sig mätta sa han till lärjungarna: ”Samla ihop allt bröd som är över så att inget går förlorat.” ^13 Så de samlade ihop det som var över av de fem kornbröden när folket hade ätit, och det blev 12 fulla korgar. ^14 När människorna såg underverket sa de: ”Det här måste vara den profet som skulle komma hit till världen.” ^15 Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam. ^16 När det blev kväll gick hans lärjungar ner till sjön. ^17 De steg i en båt och satte kurs mot Kapernaum. Det var redan mörkt, och Jesus hade fortfarande inte kommit tillbaka. ^18 Det blåste kraftigt och vågorna på sjön gick höga. ^19 Men när de hade rott ungefär fem eller sex kilometer såg de Jesus komma gående på sjön och närma sig båten, och de blev rädda. ^20 Men han sa till dem: ”Det är jag. Var inte rädda.” ^21 Då lät de honom stiga i båten, och kort därefter kom de fram till den strand de var på väg till. ^22 Nästa dag insåg folket som var kvar på motsatta sidan av sjön att det inte låg någon båt där. Det hade legat en liten båt där, men Jesus hade inte följt med lärjungarna i den, utan de hade gett sig av ensamma. ^23 Men båtar från Tiberias kom och lade till nära platsen där Herren hade tackat Gud och där de hade ätit brödet. ^24 Så när folket såg att varken Jesus eller hans lärjungar var där, steg de i båtarna och for över till Kapernaum för att leta efter Jesus. ^25 När de hittade honom där på andra sidan sjön sa de: ”Rabbi, när kom du hit?” ^26 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta. ^27 Arbeta inte för den mat som fördärvas, utan för den mat som består och ger evigt liv, den mat som Människosonen ska ge er. Fadern, ja Gud, har nämligen satt sitt sigill på honom för att visa sitt godkännande.” ^28 Då sa de till honom: ”Vad* är det Gud vill att vi ska göra?” ^29 Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.” ^30 Då sa de: ”Vilket tecken gör du så att vi kan se det och tro på dig? Vad är det du ska göra? ^31 Våra förfäder åt mannat i vildmarken, precis som det står skrivet: ’Han gav dem bröd från himlen att äta.’” ^32 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Mose gav er inte brödet från himlen, men min Far ger er det sanna brödet från himlen. ^33 Guds bröd är han som kommer ner från himlen och ger världen liv.” ^34 Då sa de till honom: ”Herre, ge oss alltid det brödet.” ^35 Jesus sa till dem: ”Jag är livets bröd. Den som kommer till mig ska aldrig bli hungrig, och den som har tro på mig ska aldrig någonsin bli törstig. ^36 Men som jag sa till er: Ni har sett mig, och ändå tror ni inte. ^37 Alla som Fadern ger mig ska komma till mig, och jag ska aldrig köra i väg någon som kommer till mig, ^38 eftersom jag inte har kommit ner från himlen för att göra min vilja, utan hans vilja som har sänt mig. ^39 Och detta är hans vilja som har sänt mig: att jag inte ska låta någon gå förlorad av alla dem som han har gett mig, utan att jag ska uppväcka dem på den sista dagen. ^40 För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.” ^41 Judarna blev mycket irriterade på honom eftersom han sa: ”Jag är det bröd som har kommit ner från himlen.” ^42 Och de sa: ”Visst är det här Jesus, Josefs son? Vi känner ju hans far och mor. Så varför säger han: ’Jag har kommit ner från himlen’?” ^43 Jesus sa till dem: ”Var inte så upprörda. ^44 Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen. ^45 Det står skrivet i profeterna: ’De ska alla vara lärda av Jehova.’ Alla som har lyssnat på Fadern och har lärt av honom kommer till mig. ^46 Men ingen har sett Fadern, utom han som kommer från Gud. Han har sett Fadern. ^47 Jag säger er sanningen: Den som tror får evigt liv. ^48 Jag är livets bröd. ^49 Era förfäder åt mannat i vildmarken, och ändå dog de. ^50 Men den som äter av brödet som kommer ner från himlen behöver inte dö. ^51 Jag är det levande brödet som har kommit ner från himlen. Om någon äter av det brödet ska han få leva för evigt. Och det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att människor* kan få liv.” ^52 Judarna började diskutera med varandra och sa: ”Hur kan den här människan ge oss sin kropp att äta?” ^53 Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv. ^54 Den som äter min kropp och dricker mitt blod får evigt liv, och jag kommer att uppväcka honom på den sista dagen. ^55 För min kropp är sann* mat, och mitt blod är sann* dryck. ^56 Den som äter min kropp och dricker mitt blod kommer att vara förenad med mig och jag med honom. ^57 Alldeles som den levande Fadern har sänt ut mig och jag lever på grund av Fadern, ska också den som äter mig leva på grund av mig. ^58 Det här är alltså brödet som har kommit ner från himlen. Det är inte som det bröd era förfäder åt av och ändå dog. Den som äter det här brödet ska få leva för evigt.” ^59 Detta sa han när han undervisade i en synagoga i Kapernaum. ^60 Många av hans lärjungar som hörde det sa: ”Det han säger är chockerande, det kan man inte lyssna på.” ^61 Jesus visste att lärjungarna var irriterade, så han sa till dem: ”Tar ni anstöt av det här? ^62 Tänk om ni skulle få se Människosonen stiga upp till den plats han kom ifrån. ^63 Det är anden som ger liv, köttet är inte till någon nytta alls. Det jag har sagt till er är ande och liv. ^64 Men det är några av er som inte tror.” Redan från början visste Jesus nämligen vilka det var som inte trodde och vem det var som skulle förråda honom. ^65 Och han fortsatte: ”Det är därför som jag har sagt till er: Ingen kan komma till mig om inte Fadern ger honom den förmånen.” ^66 På grund av detta gick många av lärjungarna tillbaka till det de hade lämnat och ville inte längre följa honom. ^67 Så Jesus sa till de tolv: ”Vill ni också gå er väg?” ^68 Simon Petrus svarade: ”Herre, vem skulle vi gå till? Dina ord leder till evigt liv. ^69 Och vi tror på och har insett att du är Guds helige.” ^70 Jesus svarade: ”Är det inte jag själv som har utvalt er tolv? Ändå är en av er en förtalare.” ^71 Den han syftade på var Judas, Simon Iskariots son, för han skulle förråda honom trots att han var en av de tolv.

Eller ”Vilka gärningar”.

Eller ”Detta är Guds gärning”.

Ordagrant ”världen”.

Eller ”verklig”.

Eller ”verklig”.

^ (Joh. 6:5-35) När Jesus såg upp och märkte att en stor folkskara var på väg till honom sa han till Filippus: ”Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta?” ^6 Men det sa han för att pröva Filippus, för han hade redan bestämt sig för vad han skulle göra. ^7 Filippus svarade: ”Inte ens bröd för 200 denarer skulle räcka för att ge alla lite grann att äta.” ^8 En av hans lärjungar, Andreas, Simon Petrus bror, sa till honom: ^9 ”Här är en liten pojke som har fem kornbröd och två små fiskar. Men det räcker ju inte långt.” ^10 Jesus sa: ”Säg till alla att slå sig ner.” Det fanns mycket gräs på den platsen, och alla satte sig ner. Det var omkring 5 000 män. ^11 Jesus tog bröden och tackade Gud. Han delade ut bröden åt dem som satt där, och sedan gjorde han likadant med de små fiskarna. Alla fick så mycket de ville ha. ^12 När de hade ätit sig mätta sa han till lärjungarna: ”Samla ihop allt bröd som är över så att inget går förlorat.” ^13 Så de samlade ihop det som var över av de fem kornbröden när folket hade ätit, och det blev 12 fulla korgar. ^14 När människorna såg underverket sa de: ”Det här måste vara den profet som skulle komma hit till världen.” ^15 Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam. ^16 När det blev kväll gick hans lärjungar ner till sjön. ^17 De steg i en båt och satte kurs mot Kapernaum. Det var redan mörkt, och Jesus hade fortfarande inte kommit tillbaka. ^18 Det blåste kraftigt och vågorna på sjön gick höga. ^19 Men när de hade rott ungefär fem eller sex kilometer såg de Jesus komma gående på sjön och närma sig båten, och de blev rädda. ^20 Men han sa till dem: ”Det är jag. Var inte rädda.” ^21 Då lät de honom stiga i båten, och kort därefter kom de fram till den strand de var på väg till. ^22 Nästa dag insåg folket som var kvar på motsatta sidan av sjön att det inte låg någon båt där. Det hade legat en liten båt där, men Jesus hade inte följt med lärjungarna i den, utan de hade gett sig av ensamma. ^23 Men båtar från Tiberias kom och lade till nära platsen där Herren hade tackat Gud och där de hade ätit brödet. ^24 Så när folket såg att varken Jesus eller hans lärjungar var där, steg de i båtarna och for över till Kapernaum för att leta efter Jesus. ^25 När de hittade honom där på andra sidan sjön sa de: ”Rabbi, när kom du hit?” ^26 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta. ^27 Arbeta inte för den mat som fördärvas, utan för den mat som består och ger evigt liv, den mat som Människosonen ska ge er. Fadern, ja Gud, har nämligen satt sitt sigill på honom för att visa sitt godkännande.” ^28 Då sa de till honom: ”Vad* är det Gud vill att vi ska göra?” ^29 Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.” ^30 Då sa de: ”Vilket tecken gör du så att vi kan se det och tro på dig? Vad är det du ska göra? ^31 Våra förfäder åt mannat i vildmarken, precis som det står skrivet: ’Han gav dem bröd från himlen att äta.’” ^32 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Mose gav er inte brödet från himlen, men min Far ger er det sanna brödet från himlen. ^33 Guds bröd är han som kommer ner från himlen och ger världen liv.” ^34 Då sa de till honom: ”Herre, ge oss alltid det brödet.” ^35 Jesus sa till dem: ”Jag är livets bröd. Den som kommer till mig ska aldrig bli hungrig, och den som har tro på mig ska aldrig någonsin bli törstig.

Eller ”Vilka gärningar”.

Eller ”Detta är Guds gärning”.

^ (Joh. 6:39, 40) Och detta är hans vilja som har sänt mig: att jag inte ska låta någon gå förlorad av alla dem som han har gett mig, utan att jag ska uppväcka dem på den sista dagen. ^40 För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.”

^ (Joh. 6:1-71) Sedan for Jesus över till andra sidan av Galileiska sjön, eller Tiberiassjön. ^2 Det var många människor som följde efter honom, därför att de såg de underverk han gjorde när han botade sjuka. ^3 Så Jesus gick upp på ett berg och satte sig där med sina lärjungar. ^4 Det var inte långt till påsken, judarnas högtid. ^5 När Jesus såg upp och märkte att en stor folkskara var på väg till honom sa han till Filippus: ”Var ska vi köpa bröd åt alla, så att de får något att äta?” ^6 Men det sa han för att pröva Filippus, för han hade redan bestämt sig för vad han skulle göra. ^7 Filippus svarade: ”Inte ens bröd för 200 denarer skulle räcka för att ge alla lite grann att äta.” ^8 En av hans lärjungar, Andreas, Simon Petrus bror, sa till honom: ^9 ”Här är en liten pojke som har fem kornbröd och två små fiskar. Men det räcker ju inte långt.” ^10 Jesus sa: ”Säg till alla att slå sig ner.” Det fanns mycket gräs på den platsen, och alla satte sig ner. Det var omkring 5 000 män. ^11 Jesus tog bröden och tackade Gud. Han delade ut bröden åt dem som satt där, och sedan gjorde han likadant med de små fiskarna. Alla fick så mycket de ville ha. ^12 När de hade ätit sig mätta sa han till lärjungarna: ”Samla ihop allt bröd som är över så att inget går förlorat.” ^13 Så de samlade ihop det som var över av de fem kornbröden när folket hade ätit, och det blev 12 fulla korgar. ^14 När människorna såg underverket sa de: ”Det här måste vara den profet som skulle komma hit till världen.” ^15 Men Jesus, som förstod att folket tänkte föra bort honom med våld för att göra honom till kung, drog sig undan till berget igen för att vara ensam. ^16 När det blev kväll gick hans lärjungar ner till sjön. ^17 De steg i en båt och satte kurs mot Kapernaum. Det var redan mörkt, och Jesus hade fortfarande inte kommit tillbaka. ^18 Det blåste kraftigt och vågorna på sjön gick höga. ^19 Men när de hade rott ungefär fem eller sex kilometer såg de Jesus komma gående på sjön och närma sig båten, och de blev rädda. ^20 Men han sa till dem: ”Det är jag. Var inte rädda.” ^21 Då lät de honom stiga i båten, och kort därefter kom de fram till den strand de var på väg till. ^22 Nästa dag insåg folket som var kvar på motsatta sidan av sjön att det inte låg någon båt där. Det hade legat en liten båt där, men Jesus hade inte följt med lärjungarna i den, utan de hade gett sig av ensamma. ^23 Men båtar från Tiberias kom och lade till nära platsen där Herren hade tackat Gud och där de hade ätit brödet. ^24 Så när folket såg att varken Jesus eller hans lärjungar var där, steg de i båtarna och for över till Kapernaum för att leta efter Jesus. ^25 När de hittade honom där på andra sidan sjön sa de: ”Rabbi, när kom du hit?” ^26 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Ni letar inte efter mig för att ni har sett underverk, utan för att ni åt av bröden och blev mätta. ^27 Arbeta inte för den mat som fördärvas, utan för den mat som består och ger evigt liv, den mat som Människosonen ska ge er. Fadern, ja Gud, har nämligen satt sitt sigill på honom för att visa sitt godkännande.” ^28 Då sa de till honom: ”Vad* är det Gud vill att vi ska göra?” ^29 Jesus svarade: ”Detta är vad Gud vill att ni ska göra:* Utöva tro på den som han har sänt ut.” ^30 Då sa de: ”Vilket tecken gör du så att vi kan se det och tro på dig? Vad är det du ska göra? ^31 Våra förfäder åt mannat i vildmarken, precis som det står skrivet: ’Han gav dem bröd från himlen att äta.’” ^32 Jesus svarade: ”Jag säger er sanningen: Mose gav er inte brödet från himlen, men min Far ger er det sanna brödet från himlen. ^33 Guds bröd är han som kommer ner från himlen och ger världen liv.” ^34 Då sa de till honom: ”Herre, ge oss alltid det brödet.” ^35 Jesus sa till dem: ”Jag är livets bröd. Den som kommer till mig ska aldrig bli hungrig, och den som har tro på mig ska aldrig någonsin bli törstig. ^36 Men som jag sa till er: Ni har sett mig, och ändå tror ni inte. ^37 Alla som Fadern ger mig ska komma till mig, och jag ska aldrig köra i väg någon som kommer till mig, ^38 eftersom jag inte har kommit ner från himlen för att göra min vilja, utan hans vilja som har sänt mig. ^39 Och detta är hans vilja som har sänt mig: att jag inte ska låta någon gå förlorad av alla dem som han har gett mig, utan att jag ska uppväcka dem på den sista dagen. ^40 För detta är min Fars vilja: att alla som erkänner Sonen och tror på honom ska få evigt liv, och jag ska uppväcka dem på den sista dagen.” ^41 Judarna blev mycket irriterade på honom eftersom han sa: ”Jag är det bröd som har kommit ner från himlen.” ^42 Och de sa: ”Visst är det här Jesus, Josefs son? Vi känner ju hans far och mor. Så varför säger han: ’Jag har kommit ner från himlen’?” ^43 Jesus sa till dem: ”Var inte så upprörda. ^44 Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen. ^45 Det står skrivet i profeterna: ’De ska alla vara lärda av Jehova.’ Alla som har lyssnat på Fadern och har lärt av honom kommer till mig. ^46 Men ingen har sett Fadern, utom han som kommer från Gud. Han har sett Fadern. ^47 Jag säger er sanningen: Den som tror får evigt liv. ^48 Jag är livets bröd. ^49 Era förfäder åt mannat i vildmarken, och ändå dog de. ^50 Men den som äter av brödet som kommer ner från himlen behöver inte dö. ^51 Jag är det levande brödet som har kommit ner från himlen. Om någon äter av det brödet ska han få leva för evigt. Och det bröd jag ska ge är min kropp, som jag ger så att människor* kan få liv.” ^52 Judarna började diskutera med varandra och sa: ”Hur kan den här människan ge oss sin kropp att äta?” ^53 Så Jesus sa till dem: ”Jag säger er sanningen: Om ni inte äter Människosonens kropp och dricker hans blod kommer ni inte att få liv. ^54 Den som äter min kropp och dricker mitt blod får evigt liv, och jag kommer att uppväcka honom på den sista dagen. ^55 För min kropp är sann* mat, och mitt blod är sann* dryck. ^56 Den som äter min kropp och dricker mitt blod kommer att vara förenad med mig och jag med honom. ^57 Alldeles som den levande Fadern har sänt ut mig och jag lever på grund av Fadern, ska också den som äter mig leva på grund av mig. ^58 Det här är alltså brödet som har kommit ner från himlen. Det är inte som det bröd era förfäder åt av och ändå dog. Den som äter det här brödet ska få leva för evigt.” ^59 Detta sa han när han undervisade i en synagoga i Kapernaum. ^60 Många av hans lärjungar som hörde det sa: ”Det han säger är chockerande, det kan man inte lyssna på.” ^61 Jesus visste att lärjungarna var irriterade, så han sa till dem: ”Tar ni anstöt av det här? ^62 Tänk om ni skulle få se Människosonen stiga upp till den plats han kom ifrån. ^63 Det är anden som ger liv, köttet är inte till någon nytta alls. Det jag har sagt till er är ande och liv. ^64 Men det är några av er som inte tror.” Redan från början visste Jesus nämligen vilka det var som inte trodde och vem det var som skulle förråda honom. ^65 Och han fortsatte: ”Det är därför som jag har sagt till er: Ingen kan komma till mig om inte Fadern ger honom den förmånen.” ^66 På grund av detta gick många av lärjungarna tillbaka till det de hade lämnat och ville inte längre följa honom. ^67 Så Jesus sa till de tolv: ”Vill ni också gå er väg?” ^68 Simon Petrus svarade: ”Herre, vem skulle vi gå till? Dina ord leder till evigt liv. ^69 Och vi tror på och har insett att du är Guds helige.” ^70 Jesus svarade: ”Är det inte jag själv som har utvalt er tolv? Ändå är en av er en förtalare.” ^71 Den han syftade på var Judas, Simon Iskariots son, för han skulle förråda honom trots att han var en av de tolv.

Eller ”Vilka gärningar”.

Eller ”Detta är Guds gärning”.

Ordagrant ”världen”.

Eller ”verklig”.

Eller ”verklig”.